增支部经典

归命彼世尊

应供等觉者

一　集

第一　色等品

一

如是我闻。一时世尊住舍卫〔城〕祇陀林中给孤独园。

于其处，世尊告诸比丘曰：「诸比丘！」彼诸比丘即回答世尊：「大德！」世尊曰：

「诸比丘！我不见另有一更能抓紧男子心之色者，诸比丘！此即妇人之色。

诸比丘！妇人之色是最能抓紧男子之心者。

二

诸比丘！我不见另有一更能抓紧男子心之声者，诸比丘！此即妇人之声是。

诸比丘！妇人之声是最能抓紧男子之心者。

三

诸比丘！我不见另有一更能抓紧男子心之香者，诸比丘！此即妇人之香是。

诸比丘！妇人之香是最能抓紧男子之心者。

四

诸比丘！我不见另有一更能抓紧男子心之味者，诸比丘！此即妇人之味是。

诸比丘！妇人之味是最能抓紧男子之心者。

五

诸比丘！我不见另有一更能抓紧男子心之触者，诸比丘！此即妇人之触是。

诸比丘！妇人之触是最能抓紧男子之心者。

六

诸比丘！我不见另有一更能抓紧妇人心之色者，诸比丘！此即男子之色是。

诸比丘！男子之色是最能抓紧妇人之心者。

七

诸比丘！我不见另有一更能抓紧妇人心之声者，诸比丘！此即男子之声是。

诸比丘！男子之声是最能抓紧妇人之心者。

八

诸比丘！我不见另有一更能抓紧妇人心之香者，诸比丘！此即男子之香是。

诸比丘！男子之香是最能抓紧妇人之心者。

九

诸比丘！我不见另有一更能抓紧妇人心之味者，诸比丘！此即男子之味是。

诸比丘！男子之味是最能抓紧妇人之心者。

一〇

诸比丘！我不见另有一更能抓紧妇人心之触者，诸比丘！此即男子之触是。

诸比丘！男子之触是最能抓紧妇人之心者。」

第二　断盖品

一

「诸比丘！我不见另有一法，能令生未生之欲，或能令已生之欲增广。诸比丘！此即淨相是。

诸比丘！不如理思惟淨相者，即令生未生之欲，或能令已起之欲增广。

二

诸比丘！我不见另有一法，能生未生之瞋，或能令已生之瞋增广。诸比丘！此即是瞋恚相。

诸比丘！不如理思惟瞋恚相者，即令生未生之瞋，或能令已生之瞋增广。

三

诸比丘！我不见另有一法，能生未生之惛眠，或能令已生之惛眠增广。诸比丘！此即不乐、频申、缺呿、食不调、心昧劣性是。

诸比丘！心昧劣者，即令生未生之惛眠，或能令已生之惛眠增广。

四

诸比丘！我不见另有一法，能生未生之掉悔，或能令已生之掉悔增广。诸比丘！此即心之不寂静。

诸比丘！心不寂静者，即令生未生之掉悔，或能令已生之掉悔增广。

五

诸比丘！我不见另有一法，能生未生之疑，或能令已生之疑增广。诸比丘！此即不如理之思惟。

诸比丘！不如理思惟者，即能生未生之疑，或能令已生之疑增广。

六

诸比丘！我不见另有一法，能令未生之欲不生，能令已生之欲断者。诸比丘！此即不淨相。

诸比丘！如理思惟不淨相者，即未生之欲令不生，或能令已生之欲断。

七

诸比丘！我不见另有一法，能未生之瞋令不生，或能令已生之瞋断者。诸比丘！此即慈心之解脱。

诸比丘！如理思惟慈心之解脱者，即未生之瞋令不生，或能令已生之瞋断。

八

诸比丘！我不见另有一法，能令未生之惛眠不生，或能令已生之惛眠断者。诸比丘！此即发勤、精进、勇猛。

诸比丘！发勤者即未生之惛眠令不生，或能令已生之惛眠断。

九

诸比丘！我不见另有一法，能令未生之掉悔不生，或能令已生之掉悔断者，诸比丘！此即心之寂静。

诸比丘！心寂静者，即未生之掉悔令不生，或能令已生之掉悔。

一〇

诸比丘！我不见另有一法，能令未生之疑不生，或能令已生之疑断者，诸比丘！此即如理思惟。

诸比丘！如理思惟者，即未生之疑令不生，或能令已生之疑断。」

第三　无堪忍品

一

「诸比丘！我不见其他有一无修无堪忍之法，诸比丘！此即是心。

诸比丘！心者，即无修无堪忍者。

二

诸比丘！我不见其他有一修堪忍之法，诸比丘！此即是心。

诸比丘！心者，即修为堪忍者是。

三

诸比丘！我不见其他有一不修时，则能成大无利之法，诸比丘！此即是心。

诸比丘！不修之心者，能成大无利者。

四

诸比丘！我不见其他有一已修时，则能成大利之法，诸比丘！此即是心。

诸比丘！已修之心者，能成大利者。

五

诸比丘！我不见其他有一无修无显者，能成大无利之法，诸比丘！此即是心。

诸比丘！无修无显之心者，能成大无利者。

六

诸比丘！我不见其他有一已修已显之时，能成大利之法，诸比丘！此即是心。

诸比丘！已修已显之心者，能成大利者。

七

诸比丘！我不见其他有一无修无多所作时，能成大无利之法，诸比丘！此即是心。

诸比丘！无修无多所作之心者，能成大无利者。

八

诸比丘！我不见其他有一已修已多所作时，能成大利之法，诸比丘！此即是心。

诸比丘！已修已多所作之心者，能成大利者。

九

诸比丘！我不见其他有一无修无多所作时，能成引苦之法，诸比丘！此即是心。

诸比丘！无修无多所作之心者，能成引苦者。

一〇

诸比丘！我不见其他有一已修已多所作时，能成引乐之法，诸比丘！此即是心。

诸比丘！已修已多所作之心者，能成引乐者是。」

第四　无调品

一

「诸比丘！我不见另有一法于无调时，能成大无利者，诸比丘！此即是心。

诸比丘！无调之心者，能成大无利者。

二

诸比丘！我不见另有一法于有调之时，能成大利者，诸比丘！此即是心。

诸比丘！有调之心者，能成大利者。

三

诸比丘！我不见另有一法于无守之时，能成大无利者，诸比丘！此即是心。

诸比丘！无守之心者，能成大无利者。

四

诸比丘！我不见另有一法于有守之时，能成大利者，诸比丘！此即是心。

诸比丘！有守之心者，能成大利者。

五

诸比丘！我不见另有一法于无护之时，能成大无利者，诸比丘！此即是心。

诸比丘！无护之心者，能成大无利者。

六

诸比丘！我不见另有一法于有护之时，能成大利者，诸比丘！此即心是。

诸比丘！有护之心者，能成大利者。

七

诸比丘！我不见另有一法于无防之时，能成大无利者，此即心是。

诸比丘！无护之心者，能成大无利者。

八

诸比丘！我不见另有一法于有防之时，能成大利者，诸比丘！此即心是。

诸比丘！有防之心者，能成大利者。

九

诸比丘！我不见另有一法于无调、无守、无护、无防之时，能成大无利者，诸比丘！此即心是。

诸比丘！无调、无守、无护、无防之心者，能成大无利者。

一〇

诸比丘！我不见另有一法于有调、有守、有护、有防之时，能成大利者，诸比丘！此即心是。

诸比丘！有调、有守、有护、有防之心者，能成大利者。」

第五　向与隐覆之品

一

「诸比丘！譬如向于稻芒或麦芒之彼方者，以手压抚，以足踩踏，手足坏裂而出血者，无有是处。何以故？诸比丘！因为稻芒向于彼方者。

诸比丘！正如是，若彼比丘以向谬方之心破无明，生明，证涅槃者，无有是处。何以故？诸比丘！因为心向于谬方。

二

诸比丘！譬如向于稻芒或麦芒之此方者，以手压抚，或以足踩踏，手足坏裂而出血者，则有是处。何以故？诸比丘！因为稻芒向于此方者。

诸比丘！正如是，若彼比丘必须以向正方之心破无明，生明，证涅槃者。则有是处。何以故？诸比丘！因为心向于正方。

三

诸比丘！于此世，我以心而知〔他〕心，如是而识心污之一类人。此类人，今若死，〔则堕地狱，〕犹如被执置于地狱中者。何以故？诸比丘！彼心是污故。

又诸比丘！心污故，此类有情，于此世身坏，死后，当生无幸处、恶趣、险难处、地狱。

四

诸比丘！于此世，我以心而知〔他〕心，如是而识心淨之一类人。此类人，今若死，〔则生天，〕犹如被执置于天中者。何以故？诸比丘！彼心是淨故。

又诸比丘！心淨故，此类有情，于此世身坏，死后，当生善趣、天界。

五

诸比丘！譬如有浊、污、混泥之池，有眼人立于岸，不得见牡蠣、贝、砂砾，乃至或泳或止之鱼群。何以故？诸比丘！彼水浊故。

诸比丘！正如是，若彼比丘以浊心，能知自利、或知他利、或知俱利、或可充分证知超越人教之殊胜圣智见者，无有是处。何以故？诸比丘！彼心浊故。

六

诸比丘！譬如有澄清、不浊之池，有眼人立于岸，可得见牡蠣、贝、砂砾，乃至或泳或止之鱼群。何以故？诸比丘！彼水不浊故。

诸比丘！正如是，若彼比丘，以无浊之心，能知自利、或知他利、或知俱利、或可充分证知超越人教之殊胜圣智见者，则有是处。何以故？诸比丘！彼心无浊故。

七

诸比丘！譬如渚树之种类中，栴檀以柔和堪用而称第一。诸比丘！正如是，我不见有另一法能如是之为所修习，为所複习而成为柔和且堪用者。诸比丘！此即是心。

诸比丘！心是为所修习，为所複习而成为柔和且堪用者。

八

诸比丘！我不见另有一法容易转者。诸比丘！此即是心。诸比丘！心之如何容易转，极难作比况。

九

诸比丘！心者，是极光淨者，却为客随烦恼所杂染。

一〇

诸比丘！心者，是极光淨者，能从客随烦恼解脱。」

第六　弹指品

一

「诸比丘！心者，是极光淨者，却为客随烦恼所杂染，而无闻之异生，不能如实解，故我言无闻之异生不修心。

二

诸比丘！心者，是极光淨者，能从客随烦恼得解脱，而有闻之圣弟子能如实解，故我言有闻之圣弟子修心。

三

诸比丘！虽一弹指顷，若比丘能发慈心者，则诸比丘！此比丘静虑而不致空，可谓有资格为师之教诫、教授、食国之施食，何况于数数发慈心。

四

诸比丘！虽一弹指顷，若比丘能修慈心者，则诸比丘！此比丘静虑而不致空，可谓有资格为师之教诫、教授、食国之施食，何况于数数修慈心。

五

诸比丘！虽一弹指顷，若比丘能思惟慈心者，则诸比丘！此比丘静虑而不致空，可以谓有资格为师之教诫、教授、食国之施食，何况于数数思惟慈心。

六

诸比丘！凡不善之法皆属不善，不善之分亦以意为先导。诸不善法最初意生，而不善法则随之。

七

诸比丘！凡善法皆属善，善之分亦以意为先导。诸善法中最初意生，而善法则随之。

八

诸比丘！我不见另有一法能生未生之不善法，又能捨已生之善法者。诸比丘！此即放逸者。

诸比丘！放逸者能生未生之不善法，又能捨已生之善法。

九

诸比丘！我不见另有一法能生未生之善法，又能捨已生之不善法者。诸比丘！此即不放逸者。

诸比丘！不放逸者能生未生之善法，又能捨已生之不善法。

一〇

诸比丘！我不见另有一法能生未生之不善法，又能捨已生之善法者。诸比丘！此即懈怠者。

诸比丘！懈怠者能生未生之不善法，又能捨已生之善法。」

第七　发精进等品

一

「诸比丘！我不见另有一法能生未生之善法，或能捨已生之不善法者。诸比丘！此即发勤精进者。

诸比丘！发勤精进者能生未生之善法，又能捨已生之不善法。

二

诸比丘！我不见另有一法能生未生之不善法，或能捨已生之善法者。诸比丘！此即大欲者。

诸比丘！大欲者能生未生之不善法，又能捨未生之善法。

三

诸比丘！我不见另有一法能生未生之善法，或能捨已生之不善法者。诸比丘！此即少欲者。

诸比丘！少欲者能生未生之善法，又能捨已生之不善法。

四

诸比丘！我不见另有一法能生未生之不善法，或能捨已生之善法者。诸比丘！此即不喜足者。

诸比丘！不喜足者，能生未生之不善法，又能捨已生之善法。

五

诸比丘！我不见另有一法能生未生之善法，或能捨已生之不善法者。诸比丘！此即喜足者。

诸比丘！喜足者能生未生之善法，又能捨已生之不善法。

六

诸比丘！我不见另有一法能生未生之不善法，或能捨已生之善法者。诸比丘！此即非理作意者。

诸比丘！非理作意者能生未生之不善法，又能捨已生之善法。

七

诸比丘！我不见另有一法能生未生之善法，或能捨已生之不善法者。诸比丘！此即如理作意者。

诸比丘！如理作意者能生未生之善法，又能捨已生之不善法。

八

诸比丘！我不见另有一法能生未生之不善法，或能捨已生之善法者，诸比丘！此即不正知者。

诸比丘！不正知者能生未生之不善法，又能捨已生之善法。

九

诸比丘！我不见另有一法能生未生之善法，或能捨已生之不善法者。诸比丘！此即正知者。

诸比丘！正知者能生未生之善法，又能捨已生之不善法。

一〇

诸比丘！我不见另有一法能生未生之不善法，或能捨已生之善法者。诸比丘！此即恶友者。

诸比丘！恶友者能生未生之不善法，又能捨已生之善法。」

第八　善友等品

一

「诸比丘！我不见另有一法能生未生之善法，或能捨已生之不善法者，诸比丘！此即善友者是。

诸比丘！善友者能生未生之善法，又能捨已生之不善法。

二

诸比丘！我不见另有一法能生未生之不善法，或能捨已生之善法者，诸比丘！此即修不善法而不修善法者。

诸比丘！由于修不善法而不修善法，正可生未生之不善法，又可捨已生之善法。

三

诸比丘！我不见另有一法能生未生之善法，或能捨已生之不善法者，诸比丘！此即修善法而不修不善法者。

诸比丘！由于修善法而不修不善法，正可生未生之善法，又可捨已生之不善法。

四

诸比丘！我不见另有一法能令未生之觉支不生，或令已生之觉支修而不圆满者。诸比丘！此即非理作意者。

诸比丘！由于非理作意，正可令未生之觉支不生，又可令已生之觉支修而不圆满。

五

诸比丘！我不见另有一法能生未生之觉支，或令已生之觉支修而圆满者，诸比丘！此即如理作意。

诸比丘！由于如理作意，正可令未生之觉支生，又可令已生之觉支修而圆满。

六

诸比丘！此失者，是少量，是所谓失亲属。诸比丘！此是失中之最剧者，是所谓失慧。

七

诸比丘！此得者，是少量，是所谓亲属之得。诸比丘！此是得中之最上者，是所谓慧之得。是故，诸比丘！汝等应如是学，我等应以慧之得而荣。诸比丘！汝等应如是学。

八

诸比丘！此失者，是少量，是所谓财产之失。诸比丘！此是失中之最剧者，是所谓慧之失。

九

诸比丘！此得者，是少量，是所谓财产之得。诸比丘！此是得中之最上者，是所谓慧之得。是故，诸比丘！汝等应如是学，我等应以慧之得而荣。诸比丘！汝等应如是学。

一〇

诸比丘！此失者，是少量，是所谓称誉之失。诸比丘！此是失中之最剧者，是所谓慧之失。」

第九　放逸等品

一

「诸比丘！此得者，是少量，是所谓称誉之得。诸比丘！此是得中之最上者，是所谓慧之得。是故，诸比丘！汝等应如是学，我等应以慧之得而荣。诸比丘！汝等应如是学。

二

诸比丘！我不见另有一法能大无利者。诸比丘！此即放逸者。

诸比丘！放逸者能成大无利者。

三

诸比丘！我不见另有一法能成大利者。诸比丘！此即不放逸者。

诸比丘！不放逸者能成大利者。

〔对以下之七项，说示同样之经〕——

四～五

懈怠……发勤精进。

六～七

大欲……少欲。

八～九

不喜足……喜足。

一〇～一一

非理作意……如理作意。

一二～一三

不正知……正知。

一四～一五

恶友……善友。

一六～一七

行不善法，不行善法……行善法，不行不善法。」

第十　非法等品

一

「诸比丘！作为自己中之因，我不见另有一因能成大无利者。诸比丘！此即放逸者。

诸比丘！放逸者能成大无利者。

二

诸比丘！作为自己中之因，我不见另有一因能成大利者。诸比丘！此即不放逸者。

诸比丘！不放逸者能成大利者。

三～四

诸比丘！作为自己中之因，我不见另有一因能成大无利者。诸比丘！此即懈怠者……乃至……发勤精进者。

五～六

……乃至……大欲者……乃至……少欲者。

七～八

……乃至……不喜足者……乃至……喜足者。

九～一〇

……乃至……非理作意者……乃至……如理作意者。

一一～一二

……乃至……不正知者……乃至……正知者。

一三

……乃至……诸比丘！作为外人之因，我不见另有一因能成大无利者。诸比丘！此即恶友者。

诸比丘！恶友者能成大无利者。

一四

诸比丘！作为外人之因，我不见另有一因能成大利者。诸比丘！此即善友者。

诸比丘！此即善友者能成大利者。

一五

诸比丘！作为自己中之因，我不见另有一因能成大无利者。诸比丘！此即行不善法，而不行善法者。

诸比丘！行不善法……能成大无利者。

一六

诸比丘！作为自己中之因，我不见另有一因能成大利者。诸比丘！此即行善法，而不行不善法者。

诸比丘！行善法……能成大利者。

一七

诸比丘！我不见另有一因能令正法失坏与隐没者。诸比丘！此即放逸者。

诸比丘！放逸能令正法失坏与隐没。

一八

诸比丘！我不见另有一因能令正法住、不失、不隐者。诸比丘！此即不放逸者。

诸比丘！不放逸能令正法住、不失、不隐。

一九～二〇

诸比丘！我不见另有一因能令正法失坏与隐没者。诸比丘！此即懈怠者……乃至……发勤精进者。

二一～二二

……乃至大欲者……乃至……少欲者。

二三～二四

……乃至……不喜足……乃至……喜足者。

二五～二六

……乃至……非理作意……乃至……如理作意者。

二七～二八

……乃至……不正知……乃至……正知者。

二九～三〇

……乃至……恶友……乃至……善友者。

三一～三二

……乃至行不善法，而不行善法……乃至……行善法，而不行不善法……乃至……

四句毕

三三

诸比丘！凡比丘将非法示为正法者，诸比丘！彼等比丘之所行，是为多人之无益，为多人之无乐，为多人之无利，为人、天之无益、之苦。诸比丘！又彼等比丘将生甚多之非福，又彼等比丘将隐没此正法。

三四

诸比丘！凡比丘将正法示为非法者……乃至……

三五

诸比丘！凡比丘将正非律示为律者……乃至……

三六

诸比丘！凡比丘将正律示为非律者……乃至……

三七

诸比丘！凡比丘将如来之不说或不言，示为如来之所说所言……乃至……

三八

诸比丘！凡比丘将如来之所说、所言，示为如来所不说、不言……乃至……

三九

诸比丘！凡比丘，有将如来之不行者，示为如来之所行……乃至……

四〇

诸比丘！凡比丘，有将如来之所行，示为如来所不行者……乃至……

四一

诸比丘！凡比丘，有将如来之不制者，示为如来之所制……乃至……

四二

诸比丘！凡比丘，有将如来之所制者，示为如来所不制。诸比丘！彼等比丘之所行，是为多人之无益，为多人之无乐，为多人之无利，为人与天之无益、之苦。诸比丘！又彼等比丘将生很多之非福，又彼等比丘将隐没此正法。」

第十一　非法等品

一

「诸比丘！凡比丘，以非法示为非法者。诸比丘！彼等比丘之所行，是为多人之益，多人之乐，多人之利，为人与天之益，之乐。诸比丘！又彼等比丘将生甚多之福，又彼等将住立此正法。

二

诸比丘！凡比丘，以法示为法者……乃至……

三

诸比丘！凡比丘，以非律示为非律者……乃至……

四

诸比丘！凡比丘，以律示为律者……乃至……

五

诸比丘！凡比丘，以如来之不说、不言者，示为如来无所说、无所言……乃至……

六

诸比丘！凡比丘，以如来之所说、所言者，示为如来有所说、有所言……乃至……

七

诸比丘！凡比丘，以如来之所不行者，示为如来并无所行……乃至……

八

诸比丘！凡比丘，以如来之所行者，示为如来有所行……乃至……

九

诸比丘！凡比丘，以如来之所不制者，示为如来并无所制……乃至……

一〇

诸比丘！凡比丘，以如来之所制者，示为如来有所制。诸比丘！彼等比丘之所行，是为多人之益，多人之乐，多人之利，为人与天之益、之乐。诸比丘！又彼等比丘将生很多之福，又彼等比丘将住立此正法。」

第十二　无犯等品

一

「诸比丘！凡比丘，将无犯示为犯者。诸比丘！彼等比丘之所行，是为多人之无益，是为多人之无乐，是为多人之无利，是为人、天之无益、之苦。诸比丘！又彼等比丘将生甚多之非福，又彼等比丘将隐没此正法。

二

诸比丘！凡比丘，将犯示为无犯者……乃至……

三

诸比丘！凡比丘，将轻犯示为重犯者……乃至……

四

诸比丘！凡比丘，将重犯示为轻犯者……乃至……

五

诸比丘！凡比丘，将麤重犯示为非麤重犯者……乃至……

六

诸比丘！凡比丘，将非麤重犯示为麤重犯者……乃至……

七

诸比丘！凡比丘，将有残犯示为无残犯者……乃至……

八

诸比丘！凡比丘，将无残犯示为有残犯者……乃至……

九

诸比丘！凡比丘，将有悔除犯示为无悔除犯者……乃至……

一〇

诸比丘！凡比丘，将无悔除犯示为有悔除犯者。诸比丘！彼等比丘是……乃至……（第九之三三）……将隐没此正法。

一一

诸比丘！凡比丘，将无犯示为无犯者。诸比丘！彼等比丘之所行，是为多人之益，为多人之乐，为多人之利，为人、天之益、之乐。诸比丘！又彼等比丘将生甚多之福，又彼等比丘将住立此正法……乃至……

一二

诸比丘！凡比丘，将犯示为犯者……乃至……

一三

诸比丘！凡比丘，将轻犯示为轻犯者……乃至……

一四

诸比丘！凡比丘，将重犯示为重犯者……乃至……

一五

诸比丘！凡比丘，将麤重犯示为麤重犯者……乃至……

一六

诸比丘！凡比丘，将非麤重犯示为非麤重犯者……乃至……

一七

诸比丘！凡比丘，将有残犯示为有残犯者……乃至……

一八

诸比丘！凡比丘，将无残犯示为无残犯者……乃至……

一九

诸比丘！凡比丘，将有悔除犯示为有悔除犯者……乃至……

二〇

诸比丘！凡比丘，将无悔除犯示为无悔除犯者。诸比丘！彼等比丘之行，是为多人之益，为多人之乐，为多人之利，为人与天之益、之乐。诸比丘！又彼等比丘将生很多之福，又彼等比丘将住立此正法。」

第十三　一人品

一

「诸比丘！有一人生于世，是为多人之益，为多人之乐，为愍世，为人与天之利，为益，为乐而生。云何为一人？如来、应供、正自觉者。

诸比丘！是谓一人生于世……乃至……为人与天之利，为益，为乐而生。

二

诸比丘！有一人出现于世，为难。云何为一人？是如来、应供、正自觉者。

诸比丘！是谓一人出现于世为难者。

三

诸比丘！有一人生于世，为希有人之生。云何为一人？如来、应供、正觉者。

诸比丘！是谓一人生于世，为希有人之生。

四

诸比丘！有一人没尽而多人愁歎。云何为一人？如来、应供、正自觉者。

诸比丘！是谓一人没尽而多人愁歎者。

五

诸比丘！有一人生于世，是为无二、无侣、无似、无比、无对、无匹、无等等、两足中之最胜者之生。云何为一人？是如来、应供、正自觉者。

诸比丘！是谓生于一人之世是为……乃至……两足中之最胜者之生者。

六

诸比丘！有一人出现而大眼出现、大光出现、大明出现、六无上出现。证四无碍解，通达于多界、通达于种种界、证明与解脱果、证预流果、证一来果、证不还果、证阿罗汉果。云何为一人？如来、应供、正自觉者。

诸比丘！是谓一人出现而大眼出现……乃至……证阿罗汉之果者。

七

诸比丘！我不见另有一人能完全正确随转如来所转之无上法轮。诸比丘！此即舍利弗者。

诸比丘！舍利弗是完全正确随转如来所转之无上法轮。」

第十四　是第一品

一

「诸比丘！我声闻中〔第一〕比丘，出家久者，是阿若憍陈如。大慧者，是为舍利弗。具神通者，是大目犍连。教头陀者，是为摩訶迦叶。具天眼者，是为阿那律。贵族者，是婆提优卡力句塔耶。妙音者，是拉窟他卡婆提耶。作师子吼者，是为宾度罗跋囉堕闍。说法者，是分耨文陀尼子。广为分别略说者，是摩訶迦旃延。

二

诸比丘！我声闻中〔第一〕比丘意成身者，是朱利槃特。心解脱善巧者，是朱利槃特。慧解脱善巧者，是摩訶槃毒。住无諍者，是须菩提。应供养者，是须菩提。住阿兰若者，是哩缚帝佉弥囉缚　。住定者，是頡离伐多。发勤精进者，是为室缕拏俱胝频设。善语者，是室缕窟底卡诺（亿耳）。利得者，是尸拔罗。信胜解者，是婆迦利。

三

诸比丘！我声闻中〔第一〕比丘，好学者是罗睺罗。信出家者，是罗吒波罗。初得餐券者，是军头波漠。具辩才者，是鹏耆舍。普端严者，是优波斯那婆檀提子。敷牀座者，是沓婆摩罗子。诸天所爱乐者，是毕邻陀婆蹉。速疾神通者，是婆希耶达如支利亚〔着树皮衣〕。妙说者，是为鸠摩罗迦叶。得无碍解者，是摩訶拘絺罗。

四

诸比丘！我声闻〔第一〕比丘多闻者，是阿难。具忆念者，是阿难。具悟解者，是阿难。具坚固者，是阿难。近侍者，是阿难。具大众者，是优楼频罗迦叶。欢悦于家门者，是柯留陀夷。无病者，是薄俱罗。随念宿住者，是输毘多。持律者，是优波离。教授比丘尼者，是难陀迦。守护根门者，是难陀。教授比丘者，是摩訶劫宾那。火界善巧者，是娑竭陀。能起辩才者，是罗陀。持麤衣者，是謨贺囉惹。

五

诸比丘！我声闻中〔第一〕比丘尼，出家久者，是摩訶波闍波提瞿昙弥。大慧者，是讖摩。具神通者，优婆拉瓦那是〔莲华色〕。持律者，是波吒左囉。说法者，是昙摩提那。静虑者，是难陀。发勤精进者，是索那。具天眼者，是奢拘梨。疾速神通者，是跋陀军陀罗拘夷国。随念宿住者，是跋陀迦比罗。得大神通者，是巴达卡恰那。持麤衣者，是翅舍憍答弥。信解者，是私伽罗母。

六

诸比丘！我弟子中〔第一〕优婆塞，最初归依者，是多梨富沙、婆梨迦二商人。施者是善施居士给孤独。说法者是质多居士。以四摄事摄众者是呵多阿罗婆。施上味者，是摩訶那摩释迦氏。施悦意食者，是郁伽居士毘舍离出。近事僧伽者，是嗢羯吒居士。不动信者，是斯拉安巴它。对人淳厚者，是纪巴卡扣马拉巴洽〔童子医王耆域〕。可倚信之语者，是那拘罗父居士。

七

诸比丘！我弟子中〔第一〕优婆夷，最初归依者，是斯佳它塞那尼。施者，是毘舍佉弥伽罗母。多闻者，是久寿多罗。住慈〔定〕者，是奢摩囉帝。静虑者，是鬱多罗难陀母。施上味者是斯巴伐沙扣利亚女。看病者，是须毘耶优婆夷。不动信者，是迦帝耶尼。可倚信语者，是那拘罗母居家女。随闻得信者，是迦罗优婆夷。」

第十五　无〔有是〕处品

一

「诸比丘！无是处，不可能有。谓：具足正见者认为诸行是常，无是处。诸比丘！然则，亦有是处，

谓：凡夫认为诸行是常，则有是处。

二

诸比丘！无是处，不可能有。谓：具足正见者认为诸行是乐，则无是处。诸比丘！然则，亦有是处，谓：凡夫认为诸行是乐，则有是处。

三

诸比丘！无是处，不可能有。谓：具足正见者认为诸法为我，则无是处。诸比丘！然则，亦有是处，谓：凡夫认为诸法为我，则有是处。

四

诸比丘！无是处，不可能有。谓：具足正见者会杀害其母，则无是处。诸比丘！然则，亦有是处，谓：凡夫会杀害其母，则有是处。

五

诸比丘！无是处，不可能有。谓：具足正见者会杀害其父，则无是处。诸比丘！然则，亦有是处，谓：凡夫会杀害其父，则有是处。

六

诸比丘！无是处，不可能有。谓：具足正见者会杀害阿罗汉，则无是处。诸比丘！然则，亦有是处，谓：凡夫杀害阿罗汉，则有是处。

七

诸比丘！无是处，不可能有。谓：具足正见者以恶心出如来血，则无是处。诸比丘！然则，亦有是处，谓：凡夫以恶心出如来血，则有是处。

八

诸比丘！无是处，不可能有。谓：具足正见者会破僧伽，则无是处。诸比丘！然则，亦有是处，谓：凡夫会破僧伽，则有是处。

九

诸比丘！无是处，不可能有。谓：具足正见者会指摘他师，无是处。诸比丘！然则，亦有是处，谓：凡夫会指摘他师，则有是处。

一〇

诸比丘！无是处，不可能有，谓：于一世界，有二应供、正自觉者非前非后出世，无是处。诸比丘！然则，亦有是处，谓：于一世界，有一应供、正自觉者出世，则有是处。

一一

诸比丘！无是处，不可能有，谓：于一世界，有二转轮王非前非后出世，无有是处。诸比丘！然则，亦有是处，谓：于一世界，有一转轮王出世，则有是处。

一二

诸比丘！无是处，不可能有，谓：女人为应供、正自觉者，则无是处。诸比丘！然则，亦有是处，谓：男子为应供、正自觉者，则有是处。

一三

诸比丘！无是处，不可能有，谓：女人为转轮王，无是处。诸比丘！然则，亦有是处，谓：男子为转轮王，则有是处。

一四～一六

诸比丘！无是处，不可能有，谓：女人可为〔帝〕释……乃至……可为魔罗……乃至……梵〔天〕，无是处。诸比丘！然则，亦有是处，谓：男子可为〔帝〕释……乃至……可为魔罗……乃至……梵〔天〕，则有是处。

一七

诸比丘！无是处，不可能有，谓：身恶行者生起可爱、可乐、可意之异熟，无是处。诸比丘！然则，亦有是处，谓：身恶行者生起非爱、非乐、非可意之异熟，则有是处。

一八

诸比丘！无是处，不可能有，谓：语恶行者……乃至……

一九

诸比丘！无是处，不可能有，谓：意恶行者生起可爱、可乐、可意之异熟，无是处。诸比丘！然则，亦有是处，谓：意恶行者生起非爱、非乐、非可意之异熟，则有是处。

二〇

诸比丘！无是处，不可能有，谓：身妙行者生起非爱、非乐、非意之异熟，无是处。诸比丘！然则，亦有是处，谓：身妙行者生起可爱、可乐、可意之异熟，则有是处。

二一

诸比丘！无是处，不可能有，谓：语妙行者……乃至……

二二

……谓：意妙行者生起非爱、非乐、非可意之异熟，则无是处，诸比丘！然则，亦有是处，谓：意妙行者生起可爱、可乐、可意之异熟，则有是处。

二三

诸比丘！无是处，不可能有，谓：具足身恶行者由其因、由其缘，身坏死后，可生于善趣、天界，无是处。诸比丘！然则，亦有是处，谓：具足身恶行者由其因、由其缘，身坏死后，可生于无幸处、恶趣、险难处、地狱，则有是处。

二四

诸比丘！无是处，不可能有，谓：具足语恶行者……乃至……

二五

诸比丘！无是处，不可能有，谓：具足意恶行者由其因、由其缘，身坏死后，可生于善趣、天界，无是处。诸比丘！然则，亦有是处，谓：具足意恶行者由其因、由其缘，身坏死后，可生于无幸处、恶趣、险难处、地狱，则有是处。

二六

诸比丘！无是处，不可能有，谓：具足身妙行者由其因、由其缘，身坏、死后，可生于无幸处、恶趣、险难处、地狱，无是处。诸比丘！然则，亦有是处，谓：具足身妙行者，由其因、由其缘，身坏、死后，可生善趣、天世、则有是处。

二七

诸比丘！无是处，不可能有，谓：具足语妙行者，由其因、由其缘，身坏、死后，可生于无幸处、恶趣、险难处、地狱，无是处。诸比丘！然则，亦有是处，谓：具足语妙行者，由其因、由其缘，身坏、死后，可生于善趣、天界、则有是处。

二八

诸比丘！无是处，不可能有，谓：具足意妙行者，由其因、由其缘，身坏、死后，可生于无幸处、恶趣、险难处、地狱，则无是处。诸比丘！然则，亦有是处。谓：具足意妙行者，由其因、由其缘，身坏、死后，可生于善趣、天界，则有是处。」

第十六　一法品

一

「诸比丘！有一法，修习多修习，能起一向厌背、离贪、灭、寂静、通、觉、涅槃。云何为一法？是念佛。

诸比丘！有一法，修习……乃至……能起……

二～一〇

诸比丘！有一法，修习多修习，起一向厌背、离贪、灭、寂静、通、觉、涅槃。云何为一法？是念法……乃至……是念僧……乃至……是念戒……乃至……是念捨……乃至……是念天……乃至……是念出入息……乃至……是念死……乃至……是念身……乃至……是念休息。

诸比丘！此是说，有一法，修习多修习，起一向厌背、离贪、灭、寂静、通、觉、涅槃。」

第十七　种子品

一

「诸比丘！我不见另有一法，能生未生之不善法，或能倍增广大已生之不善法。诸比丘！是即为邪见。

诸比丘！人若怀邪见，能生未生之不善法，又能倍增广大已生之不善法。

二

诸比丘！我不见另有一法，是能生未生之善法，或能倍增广大已生之善法。诸比丘！是即为正见。

诸比丘！人若怀正见，能生未生之善法，又能倍增广大已生之善法。

三

诸比丘！我不见另有一法，能令未生之善法不生，或能去已生之善法，此即邪见。

诸比丘！人若怀邪见，能令未生之善法不生，又能去已生之善法。

四

诸比丘！我不见另有一法，能令未生之不善法不生，或能去已生之不善法。诸比丘！是即为正见。

诸比丘！人若怀正见，能令未生之不善法不生，或能生已生之不善法。

五

诸比丘！我不见另有一法，能生未生之邪见，或能增已生之邪见。诸比丘！此即非理作意。

诸比丘！人若非理作意，能生未生之邪见，又能增已生之邪见。

六

诸比丘！我不见另有一法，是能生未生之正见，或能增已生正见。诸比丘！即如理作意。

诸比丘！人若如理作意，能生未生之正见，又能增已生之正见。

七

诸比丘！我不见另有一法，能如是令有情，身坏、死后，生于无幸处、恶趣、险难处、地狱。诸比丘！是即为邪见。

诸比丘！成就邪见之有情，身坏、死后，生于无幸处、恶趣、险难处、地狱。

八

诸比丘！我不见另有一法，能如是令有情，身坏、死后，生于善趣、天界。诸比丘！是即为正见。

诸比丘！成就正见之有情，身坏、死后，生于善趣、天界。

九

诸比丘！怀有邪见者之所有身业，随见而圆满，被摄受者。又，所有语业……乃至……。又，所有意业，随见而圆满，被摄受者。又，所有思……乃至……，又，所有希望，又，所有愿，又，所有行，彼等一切之法，生起非爱、非乐、非可意、无益、苦。何以故？诸比丘！是见恶故。

诸比丘！譬如将婆树之种子、柯萨它奇树之种子，或苦瓢之种子，播于湿地，或吸地味，或取水味，可使彼等悉皆为苦、辛、不悦。何以故？诸比丘！是种子恶故。诸比丘！正如是，怀有邪见者之所有……乃至……。诸比丘！是见恶故。

一〇

诸比丘！怀有正见者之所有身业，随见而圆满，被摄受者。又，所有语业……乃至……。又，所有意业，随见而圆满，被摄受者。又，所有思，又，所有悕望，又，所有愿，又，所有行，彼等一切法，生起可爱、可乐、可意、利益、安乐。何以故？诸比丘！是见善故。

诸比丘！譬如将甘蔗种子、稻种子，或葡萄种子播于湿地，或吸地味、或取水味，可使彼等悉皆为甘、可悦、美味。何以故？诸比丘！是种子善故。诸比丘！正如是，怀有正见者之所有……乃至……诸比丘！是见善故。」

第十八　末伽梨品

一

「诸比丘！有一人生于世，为众人之无益，为众人之无乐、为众人之无利、为天、人之无益、为苦而生。

其一人为谁？

具邪见而见颠倒者。彼能使众人离正法而住于非法。

诸比丘！是谓：有一人生于世……乃至……为天、人之无益、为苦而生。

二

诸比丘！有一人生于世，为众人之益，为众人之乐、为众人之利、为天、人之益、为乐而生。

其一人为谁？

具正见而见不颠倒者。彼能使众人离非法而住于正法。

诸比丘！是谓：有一人生于世……乃至……为天、人之益、为乐而生。

三

诸比丘！我不见另有一大罪之法。诸比丘！此即邪见。

诸比丘！诸罪以邪见为第一。

四

诸比丘！我不见另有一人是，为众人之无益，为众人之无乐、为众人之无利、为天、人之无益、为苦而努力者。诸比丘！此即末伽梨痴人。

诸比丘！譬如河口敷设网，导致众鱼之损害、苦、损伤、丧失。诸比丘！正如此，末伽梨痴人犹如生于此之人网，导致众多有情之损害、苦、损伤、丧失。

五

诸比丘！劝令受不正之教，或受者，或依命而行者，彼等可生众多之非福，何以故？诸比丘！所说之教不正故。

六

诸比丘！劝令受正教，或受者，或依命而行者，凡是彼等可生众多之福，何以故？诸比丘！所说之教正故。

七

诸比丘！依不正之教时，施者应知其量，而非受者也。何以故？诸比丘！所说之教不正故。

八

诸比丘！依于正教时，受者应知其量，而非施者。何以故？诸比丘！所说之教正故。

九

诸比丘！依不正教时，发勤精进者当住于苦，何以故？诸比丘！教是不正故。

一〇

诸比丘！依于正教时，懈怠者当住于苦，何以故？诸比丘！教正故。

一一

诸比丘！依于不正教时，懈怠者当住于乐，何以故？诸比丘！教不正故。

一二

诸比丘！依于正教时，发勤精进者当住于乐，何以故？诸比丘！教正故。

一三

诸比丘！譬如粪虽少量，亦放恶臭。诸比丘！我亦如此，有虽是少量，亦不予讚歎，乃至下一弹指顷。

一四

诸比丘！譬如尿虽少量，亦放恶臭……乃至……

一五

……犹如痰虽少量，亦放恶臭……乃至……

一六

……犹如脓虽少量，亦放恶臭……乃至……

一七

……犹如血虽少量，亦放恶臭。诸比丘！我亦如是，有虽是少量，亦不予讚歎，乃至一弹指顷。」

第十九　不放逸品

一

「诸比丘！譬如于此阎浮提，美丽花园、美丽树林、美丽大地、美丽水池，只是少量；相反者，高地、低地、难渡之河、有株杌或荆之处，险阻之山岭，却更多。

诸比丘！正如此，陆生之有情少；相反者，水生之有情更多。

诸比丘！正如此，生于人中之有情少；相反者，生于他餘处之有情更多。

诸比丘！正如此，生于中国之有情少；相反者，生于边鄙之地、无智蛮民中之有情更多。

诸比丘！正如此，具有智慧、不愚昧、不哑、能善说与恶说之有情少；相反者，无慧、愚昧、闇哑，不能判断善说与恶说之有情更多。

诸比丘！正如此，成就圣慧眼之有情少；相反者，具有无明迷妄之有情更多。

诸比丘！正如此，能见如来之有情少；相反者，不能见如来之有情更多。

诸比丘！正如此，能闻如来所说教法之有情少；相反者，不能闻如来所说教法之有情更多。

诸比丘！正如此，闻法已而能持之有情少；相反者，闻法已而不能持之有情更多。

诸比丘！正如此，能观察可持法义之有情少；相反者，不能观察可持法义之有情更多。

诸比丘！正如此，知义，知法，且行法随法之有情少；相反者，不知义，不知法，而且不行法随法之有情更多。

诸比丘！正如此，厌烦于应起厌背物之有情少；相反者，不厌烦于应起厌背物之有情更多。

诸比丘！正如此，厌背而如理精进之有情少；相反者，厌背而不如理精进之有情更多。

诸比丘！正如此，缘捨离而得定、得心一境性之有情少；相反者，缘捨离而不得定、不得心一境性之有情更多。

诸比丘！正如此，能得最上食、最上味之有情少；相反者，不能得最上食、最上味，收集〔或〕乞食以过活之有情更多。

诸比丘！正如此，能得义味、法味、解脱味之有情少；相反者，不能得义味、法味、解脱味之有情更多。诸比丘！是故，今汝等应如是学，谓：我等欲得义味、法味、解脱味。诸比丘！汝等应如是学。

二

诸比丘！譬如于此阎浮提，美丽花园、美丽树林、美丽大地、美丽水池，只是少量。相反者，高地、低地、难渡之河、有株杌或荆处、险阻之山岭，却更多。

诸比丘！正如此，人没后而生于人中之有情少；相反者，人没后而生于地狱、生于傍生，生于饿鬼界之有情更多。

诸比丘！正如此，人没后而生于天之有情少；相反者，人没后而生于地狱、生于傍生，生于饿鬼界之有情更多。

诸比丘！正如此，从天没后而生于天之有情少；相反者，从天没后而生于地狱、生于傍生，生于饿鬼界之有情更多。

诸比丘！正如此，从天没后而生于人之有情少；相反者，从天没后而生于地狱、生于傍生，生于饿鬼界之有情更多。

诸比丘！正如此，从地狱没后而生于人之有情少；相反者，从地狱没后而生于地狱、生于傍生，生于饿鬼界之有情更多。

诸比丘！正如此，从地狱没后而生于天之有情少；相反者，从地狱没后而生于地狱、生于傍生，生于饿鬼界之有情更多。

诸比丘！正如此，从傍生没后而生于人之有情少；相反者，从傍生没后而生于地狱、生于傍生，生于饿鬼界之有情更多。

诸比丘！正如此，从傍生没后而生于天之有情少；相反者，从傍生没后而生于地狱、生于傍生，生于饿鬼界之有情更多。

诸比丘！正如此，从饿鬼界没后而生于人之有情少；相反者，从饿鬼界没后而生于地狱、生于傍生，生于饿鬼界之有情更多。

诸比丘！正如此，从饿鬼界没后而生于天之有情少；相反者，从饿鬼界没后而生于地狱、生于傍生，生于饿鬼界之有情更多。」

第二十　静虑品

一

「诸比丘！此是利中之一向者。谓：须住于林中，须行托鉢、须披粪扫衣、三衣当足、须说法、须持律、须多闻、须成为长老、须服装完整、须眷属完全、须眷属大。当做善男子，须容貌美、须言语和雅、须少欲、须无病。

二

诸比丘！虽一弹指顷，若比丘修初静虑，诸比丘！此比丘所住之静虑并不唐捐。彼可谓守师之教诫，能从教授，能不空享国土之施食者，何况多所作。

诸比丘！虽一弹指顷，若比丘修第二静虑……乃至……

若修第三静虑……乃至……

若修第四静虑……乃至……

若修慈心解脱……乃至……

若修悲心解脱……乃至……

若修喜心解脱……乃至……

若修捨心解脱……乃至……〔参照二〇之二〕

◎一〇

于身循身观而住，熾然，正知，正念而除祛世间之贪与忧……乃至……

于受循受观而住……乃至……

于心循心观而住……乃至……

于法循法观而住……乃至……除祛贪与忧……乃至……

◎一四

为令未生之恶不善法不生，而生欲、而策励、而发勤、策心而持……乃至……

为令断已生之恶不善法，而生欲、而策励、而发勤、策心而持……乃至……为令生未生之善法，而生欲、而策励、而发勤、策心而持……乃至……为了住、为了不失、为了倍增、为了广大、为了修习、为圆满已生之善法而生欲、而策励、而发勤、策心而持……乃至……

◎一八

修欲三摩地勤行成就神足……乃至……修精进三摩地勤行成就神足……乃至……修心三摩地勤行成就神足……乃至……修观三摩地勤行成就神足……乃至……

◎二二

修信根……乃至……修精进根……乃至……修念根……乃至……修定根……乃至……修慧根……乃至……修信力……乃至……修精进力……乃至……修念力……乃至……修定力……乃至……修慧力……乃至……

◎三二

修念觉支……乃至……修择法觉支……乃至……修精进觉支……乃至……修喜觉支……乃至……修轻安觉支……乃至……修定觉支……乃至……修捨觉支……乃至……

◎三九

修正见……乃至……修正思惟……乃至……修正语……乃至……修正业……乃至……修正命……乃至……修正精进……乃至……修正念……乃至修正定……乃至……

◎四七

内有色想，外见少色或好、或恶，作如是想：我知我见胜于彼等，……乃至……

内有色想，外见无量色或好、或恶，作如是想：我知、我见胜于彼等，……乃至……

内无色想，外见少色或好、或恶，作如是想：我知、我见胜于彼等，……乃至……

内无色想，外见无量色或好、或恶，作如是想：我知、我见胜于彼等，……乃至……

内无色想，外见色，有青、青显、青现、青光，作如是想：我知、我见胜于彼等，……乃至……

内无色想，外见色，有黄、黄显、黄现、黄光，作如是想：我知、我见胜于彼等，……乃至……

内无色想，外见色，有赤、赤显、赤现、赤光，作如是想：我知、我见胜于彼等，……乃至……

内无色想，外见色，有白、白显、白现、白光，作如是想：我知、我见胜于彼等。

◎五五

有色观色……乃至……内无色想，外见色……乃至……胜解之为淨……乃至……

完全超越色想故，灭有对想故，不思惟种种想故，以空为无边故，具足空无边处而住……乃至……

完全超越空无边处，以识为无边故，具足识无边处而住……乃至……

完全超越识无边处，以无所有故，具足无所有处而住……乃至……

完全超越无所有处，具足非想非非想处而住……乃至……

完全超越非想非非想处，具足想受灭而住……乃至……

◎六三

修地徧……乃至……

修水徧……乃至……

修火徧……乃至……

修风徧……乃至……

修青徧……乃至……

修黄徧……乃至……

修赤徧……乃至……

修白徧……乃至……

修空徧……乃至……

修识徧……乃至……

◎七三

修不淨想……乃至……

修死想……乃至……

于食修违逆想……乃至……

于一切世间修不喜想……乃至……

修无常想……乃至……

于无常修苦想……乃至……

于苦修无我想……乃至……

修断想……乃至……

修离贪想……乃至……

修灭想……乃至……

八三

修无常想……乃至……

修无我想……乃至……

修死想……乃至……

于食修违逆想……乃至……

于一切世间修不喜想……乃至……

修骸骨想……乃至……

修虫啖想……乃至……

修青瘀想……乃至……

修穿孔想……乃至……

修膨胀想……乃至……

◎九三

修念佛……乃至……

修念法……乃至……

修念僧……乃至……

修念戒……乃至……

修念捨……乃至……

修念天……乃至……

修念出入息……乃至……

修念死……乃至……

修念身……乃至……

修念休息……乃至……

◎一〇三

修初静虑俱行之信根……乃至……

修初静虑俱行之精进根……乃至……

修初静虑俱行之念根……乃至……

修初静虑俱行之定根……乃至……

修初静虑俱行之慧根……乃至……

修初静虑俱行之信力根……乃至……

修初静虑俱行之精进力……乃至……

修初静虑俱行之念力……乃至……

修初静虑俱行之定力……乃至……

修初静虑俱行之慧力……乃至……

◎一一三

第二静虑俱行之……乃至……

◎一二三

第三静虑俱行之……乃至……

◎一三三

第四静虑俱行之……乃至……

◎一四三

慈俱行之……乃至……

◎一五三

悲俱行之……乃至……

◎一六三

喜俱行之……乃至……

◎一七三

修捨俱行之信根……乃至……

修精进根……乃至……

修念根……乃至……

修定根……乃至……

修慧根……乃至……

修信力……乃至……

修精进力……乃至……

修念力……乃至……

修定力……乃至……

◎一八二

修慧力……诸比丘！是比丘所住静虑并不唐捐，可谓守师之教诫，能从教授，能不空享国土之施食，何况多所作。」

第二十一　静虑品

一

「诸比丘！任何人，以心想〔观〕大海之徧满，则所有注入海之小河，皆在彼〔心想〕中。诸比丘！正如此，任何人，若修念身，多所作，则所有顺明分之善法，即在彼中。

二

诸比丘！有一法，修习多修习，则起大厌背、起大利、起大安稳、起正念、正智、得智见、得现法乐住、作证明解脱之果。云何为一法？是念身。

诸比丘！有一法，修习而……乃至……作证明解脱之果。

三

诸比丘！有一法，修习多修习，则身轻安，心轻安，寻、伺、止息，而修习顺明分之法至于圆满。云何为一法？是念身。

诸比丘！修习此法……乃至……修习……至于圆满。

四

诸比丘！有一法，修习多修习，则未生之不善法不生，已生之不善法令断。云何为一法？是念身。

诸比丘！修习此法……乃至……法令断。

五

诸比丘！有一法，修习得修习，则未生之善法令生，又倍增广大已生之善法。云何为一法？是念身。

诸比丘！修习此法……乃至……广大……。

六

诸比丘！有一法，修习多修习，则断无明而生明，捨我慢被断，除随眠永受害，断结。云何为一法？是念身。

诸比丘！修习此法……乃至……断结。

七

诸比丘！有一法，修习多修习，则得慧之分别，得无取般涅槃。云何为一法？是念身。

诸比丘！有一法……乃至……得……。

八

诸比丘！有一法，修习多修习，则通达于多界、通达于种种界而于多界有无碍解。云何为一法？是念身。

诸比丘！修习此法……乃至……有无碍解。

九

诸比丘！有一法，修习多修习，则能作证预流果，作证一来果，能作证不还果，能作证阿罗汉果。云何为一法？是念身。

诸比丘！有一法，修习……乃至……作证……。

一〇

诸比丘！有一法，修习多修习，则能得慧、能增慧、能广慧、起大慧、起博慧、起广慧、起深慧、起无邻慧、起弘慧。能多慧、起速慧、起轻慧、起聪慧、起捷慧、起利慧、起择慧。云何为一法？是念身。

诸比丘！有一法，修习多修习，则能得慧……乃至……起择慧。

一一

诸比丘！不食念身者，不食不死。诸比丘！食念身者，食不死。

一二

诸比丘！已不食念身者，已不食不死。诸比丘！已食念身者，已食不死。

一三

诸比丘！能断念身者，能断不死。诸比丘！不能断念身者，不能断不死。

一四

诸比丘！缺于念身者，亦缺不死。诸比丘！能圆满念身者，亦能圆满不死。

一五

诸比丘！忽〔视〕于念身之人者，亦忽〔视〕于不死。诸比丘！不忽〔视〕于念身之人者，亦不忽〔视〕于不死。

一六

诸比丘！忘于念身者，亦忘于不死。诸比丘！不忘于念身者，亦不忘于不死。

一七

诸比丘！不习于念身者，亦不习于不死。诸比丘！习于念身者，亦习于不死。

一八

诸比丘！不修于念身者，亦不修于不死。诸比丘！修于念身者，亦修于不死。

一九

诸比丘！不多所作于念身者，亦不多所作于不死。诸比丘！多所作于念身者，亦多所作于不死。

二〇

诸比丘！不知于念身者，亦不知于不死。诸比丘！知于念身者，亦知于不死。

二一

诸比丘！不徧知于念身者，亦不徧知于不死。诸比丘！徧知于念身者，亦徧知于不死。

二二

诸比丘！不作证于念身者，亦不作证于不死。诸比丘！能作证于念身者，亦能作证于不死。」

一集之一千经竟

二　集

第一　科刑罚品

一

如是我闻。一时世尊住舍卫〔城〕祇陀林中给孤独园，于其处世尊告诸比丘曰：诸比丘！彼等诸比丘应诺曰：「大德！」世尊曰：

「诸比丘！此等是二种罪。云何为二？现世之罪与后世之罪。又，诸比丘！云何为现世之罪？诸比丘！世上一类之人，曾见王者捕犯罪之贼，而科以种种之刑罚。施以鞭撻，施以杖撻，施以棍棒撻，或截手、截足、截手足、割刵、割劓、截耳鼻。或造粥锅之状、或造如贝〔有滑泽〕秃头之状、或造成罗睺鬼之口状、造成火鬘之状、造成手灯之状、造成草衣之状、造成树皮衣之状、造成羚羊之状、造成钩肉之状、造成铜钱之状，再以盐分使之糜烂，用横木贯通而令迴转之、造成稻草座状，用极热之油浇浴，再予〔饿〕狗咬食，而活生生串而贯通，以刀断首。

彼〔见而〕谓——依照恶业种类之所在，因而王者捕犯罪之贼，科以种种之刑罚。施以鞭撻……乃至……以刀断首。

若我亦如是作恶业，则彼王亦捕我，如是科我种种刑罚，施以鞭撻……乃至……以刀断首。

彼畏现世之罪，而不夺取属他人之物而生活。诸比丘！此即名为现世之罪。

又诸比丘！云何为来世之罪？

诸比丘！世间一类人，作如是思择——于身恶行实则未来有恶之异熟，于语恶行实则未来有恶之异熟，于意恶行实则未来有恶之异熟，而且若我于身作恶行、于语作恶行、于意作恶行，则将如何？因彼故我身坏、死后，当生于无幸处、恶趣、险难处、地狱。

彼畏来世之罪而断身恶行、修身妙行。断语恶行、修语妙行。断意恶行、修意妙行。为己身之成清淨、念念不忘，诸比丘！此名之为来世之罪。诸比丘！此等为二种罪，诸比丘！汝等应如是学，我等当畏现世之罪，我等当畏来世之罪。我等畏罪，当造于罪见畏之习性。诸比丘！汝等应如是学，诸比丘！畏罪，具有于罪见畏之习性者，可预期此事，人当解脱一切罪。

二

诸比丘！世上有二种精勤，是难作者。

云何为二？

其一，住于家之在家者施与衣服、饮食、牀座、治病医药等资具之精勤；另一捨家而趣于无家者捨弃一切依之精勤。诸比丘！世间此二种精勤是难作者。诸比丘！此是二种精勤中之首，所谓捨弃一切依之精勤。诸比丘！是故汝等应如是学——我等当精勤于捨弃一切依之精勤。诸比丘！汝等应如是学。

三

诸比丘！有二种法，应痛惜。

云何为二？

诸比丘！有一类人，作身恶行、不作身妙行、作语恶行、不作语妙行、作意恶行、不作意妙行。

彼〔思惟〕，我作身恶行而痛、我不作身妙行而痛。我作语恶行而痛、我不作语妙行而痛。我作意恶行而痛、我不作意妙行而痛。诸比丘！此二种法当痛惜。

四

诸比丘！有二种法，不应痛惜。

云何为二？

诸比丘！有一类人，作身妙行、不作身恶行……乃至……不作意恶行。

彼者〔思惟〕，我作身妙行而不痛、我不作身恶行而不痛……乃至……我作意妙行……乃至……。诸比丘！此二种法不应痛惜。

五

诸比丘！我通达二种法，其一不厌足善法；另一精勤不退转。我无退转之精勤者——宁可皮肤、筋肉、骨乾尽、身内血肉涸竭，不论如何，凡能以丈夫之势、丈夫之精进、丈夫之勇决、能得之而不得，因此有废精进，为不可。诸比丘！我由不放逸而证菩提者，由不放逸而证无上安稳者。

诸比丘！汝等亦当精勤无退转——宁可皮肤、筋肉、骨乾尽、身内血肉涸竭，不论如何，凡能以丈夫之势、丈夫之精进、丈夫之勇决、能得之而不得，因此有废精进者，为不可以。若有如是想，诸比丘！汝等亦当不久，如是目的，善男子真正捨家而出家，应将彼无上之梵行结果，于现生亲自通慧作证，具足而住。

诸比丘！由是汝等应如是学——我等应无退转而精勤，宁可皮肤、筋肉、骨乾尽，身内之血可涸竭，不论如何，凡以丈夫之势、丈夫之精进、丈夫之勇决、能得之而不得，而能精进不废。诸比丘！汝等应当如是学。

六

诸比丘！此等是二种法。

云何为二法？

其一，为起结之诸法，见有爱味；另一为起结之诸法，见而厌背。诸比丘！于起结之诸法，见有爱味者，是不断贪、不断瞋、不断痴者。我说：不断贪、不断瞋、不断痴，而不脱生、老、死、忧、悲、苦、愁、恼，彼为不脱苦者。

诸比丘！于起结之诸法，见而厌背者，是断贪、断瞋、断痴者。我说：断贪、断瞋、断痴，而脱离生、老、死、忧、悲、苦、愁、恼，彼为脱苦者。诸比丘！此等即是二种法。

七

诸比丘！此等是二种法。

云何为二法？

是无惭与无愧。诸比丘！此等二种法是黑。

八

诸比丘！此等二种法是白。

云何为二法？

是惭与愧。诸比丘！此等二种法是白。

九

诸比丘！此等二种白法，可护世。

云何为二白法？

是惭与愧。诸比丘！此等二种白法者，若不护世，则世上之所谓母、或所谓母之姊妹、或所谓母之兄弟之妻、或所谓师之夫人、或所谓尊长者之夫人，将不为人知，世将混乱。譬如山羊、羊、鷄、豚、狗、野狼等。然而，诸比丘！此等二种白法护世故，所谓母、或所谓母之姊妹、或所谓母之兄弟之妻、或所谓师之夫人、或所谓尊长者之夫人，则为人所知。

一〇

诸比丘！此等二者，为雨期之始。

云何为二？

是前与后。诸比丘！此等二者，为雨期之始。」

罪与精勤二者，应痛惜，与第五之通达、结、黑、白、妇、雨期之始，是为其品。

第二　静论品

一

「诸比丘！此等二者，为力。

云何为二力？

是思择力及修习力。

又诸比丘！云何为思择力？

诸比丘！世间有一类人，如是思择——身恶行，于现世及当来有恶之异熟，语恶行……乃至……意恶业，于现世及当来有恶之异熟。

彼作如是思择已，断身恶行，修习身妙行……乃至……断意恶行，修习意妙行，使己成为清淨。诸比丘！是谓思择力。

诸比丘！云何为修习力？

诸比丘！此中修习力者，为有学之力。诸比丘！其所以者，是依有学之力以断贪、断瞋、断痴。断贪已、断瞋已、断痴已、而不作不善，不作恶。

诸比丘！是谓修习力。诸比丘！此等是二种力。

二

诸比丘！此等是二种力。

云何为二力？

是思择力与修习力。

诸比丘！云何为思择力？诸比丘！世有……乃至……〔第一节〕诸比丘！是谓思择力。

诸比丘！云何为修习力？

诸比丘！世间有比丘，修念觉支，依止于厌、依止于离、依止于灭，迴向于捨。修择法觉支……乃至……修精进觉支……乃至……修喜觉支……乃至……修轻安觉支……乃至……修定觉支……乃至……修捨觉支……乃至……诸比丘！是谓修习力。诸比丘！此等为二种力。

三

诸比丘！此等是二种力。

云何为二？

是思择力与修习力。

又诸比丘！云何为思择力？

诸比丘！世有……乃至……〔参照第一节〕

诸比丘！云何为修习力？

诸比丘！世间有比丘、离欲、离不善法、有寻、有伺，由离生喜、乐具足初静虑而住。寻、伺、寂静故，成内之等淨，心定而趣于一，无寻、无伺，由定生喜、乐具足第二静虑而住。远离喜，住于捨，有念，有正知。又身受乐，圣所宣说、捨念乐住具足第三静虑而住。断乐及断苦故，先灭喜忧，不苦不乐、捨念清淨、具足第四静虑而住。诸比丘！是谓修习力。诸比丘！此等为二种力。

四

诸比丘！此等二者是如来所说。

云何为二？

是略与广，诸比丘！此等二者，是如来所说。

五

诸比丘！有諍论起时，犯罪比丘与徵问比丘，若非正观自己。则诸比丘于此諍论，所应期待者是延引、粗恶与凶暴。又诸比丘非住于安稳。

又诸比丘！有諍论起时，犯罪比丘与徵问比丘，若能正观自己，则诸比丘于此諍论，所应期待者是非延引、非粗恶、非凶暴事。又诸比丘当住于安稳。

又诸比丘！云何为犯罪之比丘正观自己？

诸比丘！此中犯罪比丘作如是观——我实身犯一种不善，故彼比丘于我身见所犯之一种不善，若我不身犯一种不善，则彼比丘不于我身见所犯之一种不善。然我实身犯一种不善故，彼比丘于我身得见所犯之一种不善。彼比丘于我身上见所犯之一种不善而不欢，彼比丘不欢而对我发不欢之语。若彼比丘发不欢之语，则我不欢，因不欢而告诸他人——如是之事，唯我之犯过，恰如应纳税之人对物品之〔情形〕。

诸比丘！如是为犯罪之比丘正观自己。

诸比丘！又云何为徵问之比丘正观自己？

诸比丘！此中徵问之比丘，作如是观——此比丘身犯一种不善，故我见身犯一种不善之比丘，若此比丘身不犯一种不善，则我不见身犯一种不善之比丘。又因此比丘身犯一种不善故，我得见此身犯一种不善之比丘，又复我见此身犯一种不善之比丘而不欢，故我因不欢而对此比丘发不欢之语。我发不欢之语而此比丘不欢，不欢而告诸他人。如是之事，唯我之犯过，恰如应纳税之人对物品之〔情形〕。

诸比丘！如是为徵问之比丘正观自己。

诸比丘！有諍论起时，犯罪之比丘与徵问之比丘，若不正观自己，则诸比丘于此諍论，所应期待者是延引、粗恶与凶暴。又诸比丘非住于安稳。

诸比丘！有諍论起时，犯罪之比丘与徵问之比丘，若正观自己，则诸比丘于此諍论，所应期待者是非延引、非粗恶、非凶暴，又诸比丘住于安稳。」

六

一时，有一婆罗门，来詣世尊住处。詣已，与世尊交换互相庆慰、喜悦、感铭之语，而坐于一面。坐于一面之彼婆罗门白世尊言：「尊瞿昙！以何因、以何缘，于此世一类有情，身坏、死后、生于无幸处、恶趣、险难、地狱耶？」「婆罗门！由于非法行，不平等行之因，如是于此世一类有情，身坏、死后、生于无幸处、恶趣、险难、地狱。」

「复次，尊瞿昙！以何因、何缘，于此世一类有情，身坏、死后、生于善趣、天界耶？」「婆罗门！由于法行、等行之因，如是于此世一类有情，身坏、死后、生于善趣、天界。」

「奇哉！瞿昙，奇哉！瞿昙、瞿昙！譬如伏者之起，或覆者之露、或示迷者以道、或如于暗中持灯光有眼者当见色，正如是，世尊瞿昙示以种种之异门。我归依世尊瞿昙，〔归依〕法、〔归依〕诸比丘众。世尊瞿昙当存念我，从今日起成为终生归依为优婆塞。」

七

一时，贾奴少尼〔生闻〕婆罗门来詣世尊之处。詣已，与世尊互相庆慰……乃至……坐于一面之生闻婆罗门白世尊言：「尊瞿昙！有何因、何缘，于此世一类有情，身坏、死后、生于无幸处、恶趣、险难、地狱耶？」

「婆罗门！所作故，又不作故，如是于此世间有一类有情，身坏、死后、生于无幸处、恶趣、险难、地狱。」

「复次，尊瞿昙！有何因、何缘，于此世有一类有情，身坏、死后、生于善趣、天界耶？」

「婆罗门！所作故，又不作故，如是一类有情，身坏、死后、生于善趣、天界。

我不知尊瞿昙此略说之广义，但愿尊瞿昙为我说法，令得知世尊此略说之广义。」

「婆罗门！諦听，善思念之，我当说。」

生闻婆罗门应诺世尊：「诚然，尊者！」世尊作如是说：

「婆罗门！世间有一类人作身恶行、不作身妙行、作语恶行、不作语妙行、作意恶行、不作意妙行。婆罗门！如是所作故，又不作故，如是世间一类有情，身坏、死后、生于无幸处、恶趣、险难、地狱。

复次，婆罗门！世间有一类人，作身妙行、不作身恶行、作语妙行、不作语恶行、作意妙行、不作意恶行。婆罗门！如是所作故，又不作故，如是世间一类有情，身坏、死后、生于善趣、天界。」

「尊瞿昙！奇哉……乃至……尊瞿昙当存念我，终生归依为优婆塞。」

八

一时，具寿阿难来詣世尊之处。詣已，问讯世尊坐于一面。对坐于一面之具寿阿难，世尊如是曰：「阿难！我说身恶行、语恶行、意恶行是一向不可作。」

「大德！世尊说身恶行、语恶行、意恶行是一向不可作。其不可作而作时，可豫期如何之灾患耶？」

「阿难！我作身恶行……乃至……时，当预期此过患——毁谤己自身、智者见而呵毁、扬污名、迷乱而死，身坏、死后生于无幸处、恶趣、险难、地狱。阿难！我一向说不可作此身恶行、语恶行、意恶行，不可作而作时，当预期此过患。阿难！我说身妙行、语妙行、意妙行是一向应作。」

「大德！世尊说一向应作，作其应作之身妙行、语妙行、意妙行时，可预期如何之胜利耶？」

「阿难！我说身妙行、语妙行、意妙行是一向应作。作其应作者时，可预期此胜利——不毁谤己自身、智者见而称讚、扬美名、不迷乱而死、身坏、死后、生于善趣、天世。阿难！作我一向说应作之身妙行、语妙行、意妙行时，可预期此胜利。」

九

「诸比丘！当断不善。诸比丘！不善当断。诸比丘！若彼不善不能断，则我不如是说：诸比丘！当断不善。诸比丘！不善当断故，故我如是说：诸比丘！当断不善。

诸比丘！又若为断此不善而引致无益、苦时，则我不如是说：诸比丘！当断不善。诸比丘！然而，为断不善会愈加引乐，故我如是说。诸比丘！当断不善。

诸比丘！当修善。诸比丘！善当修者。诸比丘！若彼善不修，则不如是说：诸比丘！当修善。诸比丘！然则善当修，故如是说：诸比丘！当修善。

又若为修习此善而引无益、苦时，则我不如是说：诸比丘！当修善。诸比丘！然而，为修善会愈加引乐，故我如是说：诸比丘！当修善。

一〇

诸比丘！此等二法，会惑乱正法使隐没。

云何为二法？

颠倒之文句与被误解之义。

诸比丘！颠倒之文句亦可使义受误解。诸比丘！此等二法能惑乱正法，使之隐没。

诸比丘！此等二法，可住正法，使之不乱、不隐没。

云何为二法？

诸比丘！正确配置之文句与正解之义。

诸比丘！正确配置之文句亦可使义得到正解。诸比丘！此等二法能使正法住而不乱不隐没。」

第三　愚人品

一

「诸比丘！此等为二种愚人。

云何为二愚人？

一是于过，不见为过；其一是不接受如法于过作悔谢之人。诸比丘！此等是二种愚人。

诸比丘！此等是二种智人。

云何为二智人？

一是于过，见之为过；其一是如法接受于过作悔谢之人。诸比丘！此等是二种智人。

二

诸比丘！此等二种人是诬说如来。

云何为二诬说如来？

怀忿之恶人及信任谬见者。诸比丘！此等二种人是诬说如来。

三

诸比丘！此等二种人是诬说如来。

云何为二诬说如来？

其一是将非如来之所说、非所言者，示为如来之所说、所言；其一是将如来之所说、所言者，示为非如来之所说、非所言。诸比丘！此等二种人是诬说如来。

四

诸比丘！此等二种人是不诬说如来。

云何为二不诬说如来？

其一是将非如来之所说、非所言者，示为非如来之所说、非所言；其一是将如来之所说、所言者，示为如来之所说、所言。诸比丘！此等二种人是不诬说如来。

五

诸比丘！此等二种人，是诬说如来。

云何为二诬说如来？

其一是将未了义经，示为了义经；其一是将了义经示为未了义经。诸比丘！此等二种人是诬说如来。

六

诸比丘！此等二种人是不诬说如来。

云何为二不诬说如来？

其一，是将未了义经示为未了义经；其一是将了义经示为了义经。诸比丘！此二种人，是不诬说如来。

七

诸比丘！造隐覆业之人，应预期二趣之随一趣：地狱或傍生。诸比丘！造不隐覆业之人，应预期二趣之随一趣：天或人。

八

诸比丘！有邪见之人，应预期二趣之随一趣：地狱或傍生。诸比丘！有正见之人，应预期二趣之随一趣：天或人。

九

诸比丘！破戒者之摄受有二种。云何为二？地狱或傍生。

诸比丘！具戒者之摄受有二种。云何为二？天或人。

一〇

诸比丘！我见二种道理，而学习起、卧于林中、深山、边陬。

云何为二道理？

见自身之现法乐住，又哀愍后世之人。诸比丘！此乃我见之二种道理，而学习起、卧于林中、深山、边陬。

一一

诸比丘！此等二者，是顺明分之法。

云何为二法？

奢摩他及毘鉢舍那。诸比丘！修奢摩他成就何种义？是修心。修心成就何种义？断所有贪。

诸比丘！修毘鉢舍那成就何种义？是修慧。修慧成就何种义？断所有无明。

一二

诸比丘！被贪所染之心无法解脱。被无明所染之慧无法修。诸比丘！如是由离贪而心解脱，由离无明而慧解脱。」

第四　等心品

一

「诸比丘！我当为汝等说善士地与不善士地。諦听，善思念之，我当说。」诸比丘应诺世尊：「诚然，大德！」世尊曰：

「诸比丘！云何为不善士地？

诸比丘！不善士是不知恩、不感念。诸比丘！不知恩及不感念恩是不善人所称讚。诸比丘！此纯为不善士地，谓：不知恩、不感念恩。诸比丘！善士者是知恩、感念恩。诸比丘！知恩及感念恩者，是善人所称讚。诸比丘！此纯为善士地。谓：知恩、感念恩。

二

诸比丘！我说对二种人不能尽报。

云何为二种人？

是母与父。诸比丘！有百岁之寿，于百岁之间荷母于一肩，荷父于一肩。又彼应以涂身、揉和、沐浴按摩看护父母，虽父母在肩上撒尿遗弃。诸比丘！然则，尚事于父母，非为报恩。诸比丘！虽置父、母于多如富藏七宝大地支配者之王位，诸比丘！然则，尚事于父母，非为报恩。何以故？诸比丘！父母是以众多方法抚养、哺育其子、令其见世。

复次，诸比丘！不信之父母，则劝之令发信、令入〔信〕、令住。破戒之父母，则劝之令持戒、令入〔戒〕、令住。慳吝〔之父母〕，则劝之令行施捨、令入〔施捨〕、令住。恶慧〔之父母〕，则劝之令发正慧、令入〔正慧〕、令住。诸比丘！齐此以事奉父母，是为报恩者。」

三

尔时，有婆罗门，来詣世尊之处。詣已，与世尊互相庆慰……乃至……坐于一面之彼婆罗门，白世尊言：

「尊瞿昙者，有何说示、有何开示？」

「婆罗门！我说所应作，又说不应作。」

「然则，尊瞿昙所说之所应作与不应作者，是何者耶？」

「婆罗门！我将身恶行、语恶行、意恶行，说为不应作；将诸种恶不善法，说为不应作。婆罗门！我将身妙行、语妙行、意妙行，说为所应作；将诸种之善法者，说为所应作。婆罗门！如是说所应作、说不应作。」

「瞿昙！奇哉……乃至……尊瞿昙请存念我，为终生归依为优婆塞。」

四

尔时，给孤独长者来詣世尊所住之处。詣已，问讯世尊已……乃至……坐于一边之给孤独长者白世尊言：

「大德！世间之应供养，又应施与者，是何者耶？」

「长者！世间之应供养者有二种人：有学与无学是。长者！此等二种人是世间之应供养者，又应施与者。」

世尊说示此，善逝说此已，师复更说示：

「有学无学住于世。

堪受施者之供养。

身直语直意亦直。

施彼福田得大果。」

五

如是我闻。一时，世尊住舍卫城祇陀林之给孤独园。又，尔时具寿舍利弗住舍卫〔城〕东园之弥迦罗母讲堂。于彼处，具寿舍利弗告诸比丘曰：「具寿诸比丘！」彼等诸比丘应诺具寿舍利弗言：「具寿！」具寿舍利弗曰：

「具寿！我当说有内结之人与有外结之〔人〕。諦听，善思念之，我将说。」「诚然，具寿！」彼等诸比丘如是应诺具寿舍利弗。具寿舍利弗曰：

「具寿！云何为有内结之人耶？

具寿！世间有比丘，具足戒、护持波罗提木叉律仪，具足正行与亲近，见微细之罪而怖畏，受学于学处。彼身坏、死后、生于天界之随一。彼从彼处没而成为还来者，还于现状。

具寿！此是有内结之人，还来者而还于现状者。

具寿！云何为有外结之人？

具寿！世间有比丘，具足戒、护持波罗提木叉律仪，具足正行与亲近，见微细之罪而怖畏，受学于学处。彼即具足随一寂静之心解脱而住。彼身坏、死后、生于天界之随一。彼从彼处没而成为不还者、不还现状。

具寿！此是有外结之人，不还者而不还于现状者。

复次，具寿！比丘具足戒……乃至……受学于学处，彼为厌诸欲、为离、为灭而修行。彼为厌诸有、为离、为灭而修行。彼为渴爱之灭尽而修行。彼为贪欲之灭尽而修行。彼身坏、死后、生于天界之随一。彼从彼处没而成为不还者，不还现状。

具寿！此为有外结之人，不还者而不还于现状者。」

尔时，有众多等心之天子，来詣世尊之处。詣已，问讯世尊，立于一面。立于一面之彼等天子白世尊曰：

「大德！彼具寿舍利弗于东园之弥迦罗母讲堂，为诸比丘说『有内结之人与外结之〔人〕』，大德！众皆欢喜。大德！请世尊哀愍而至舍利弗之处，则甚幸。」世尊即默然容许。

时，世尊犹如壮士之伸屈臂、或屈伸臂顷，如是于祇陀林消失，现于东园弥迦罗母讲堂之具寿舍利弗前。世尊坐于所设之座，具寿舍利弗即问讯世尊已，而坐于一面。于是世尊向坐于一面之舍利弗如是语：

「舍利弗！此等众多等心天子来到我处，来问讯我，立于一面。

舍利弗！立于一面之彼等天子对我如是言：

『大德！彼具寿舍利弗于东园之弥迦罗母讲堂，为诸比丘说有内结之人与有外结之〔人〕。大德！众皆欢喜。大德！请世尊哀愍而至舍利弗之处，则甚幸。』舍利弗！彼天子是十成群、二十成〔群〕、三十成〔群〕、四十成〔群〕、五十成〔群〕、六十成〔群〕，仅立于如锥之尖端处，而互相不恼。

舍利弗！汝若如是想：彼等天子必于彼处，彼等天子以十成群、以二十成〔群〕、三十成〔群〕、四十成〔群〕……乃至……仅立于如锥之尖端处，而互相不恼以修其心。舍利弗！然则，不可作如是见：舍利弗！彼等天子是如是以心……乃至……互相不恼。

故舍利弗！汝等今应如是学，我等应寂静根、寂静意。舍利弗！汝等应如是学。舍利弗！以根寂静、以意寂静，即身业寂静、语业寂静、意业寂静。我等当于同梵行者之间，实献上寂静之供物。舍利弗！汝等实应如是学。舍利弗！不听此法门之外道出家者，将失坏。」

六

如是我闻。一时，具寿大迦旃延住于跋兰那沼湖之畔。

其时阿拉麻旦达婆罗门来詣具寿大迦旃延处。詣已，与具寿大迦旃延互相庆慰，交相应喜悦、感铭之语，而坐于一面。

坐在一边阿拉麻旦达婆罗门，语具寿大迦旃延曰：「卿迦旃延！以何因、何缘、刹帝利与刹帝利諍、婆罗门与婆罗门諍、居士与居士諍？」

「婆罗门！止住于欲贪，被繫、被结、被缠、被耽故，刹帝利与刹帝利諍、婆罗门与婆罗门諍、居士与居士諍。」

「卿！迦旃延！复以何因、何缘，而沙门与沙门諍耶？」

「婆罗门！止住于见贪，被繫、被结、被缠、被耽故，沙门与沙门諍。」

「卿！迦旃延！于世上可有止住于此欲贪、完全超越被繫、被结、被缠、被耽者？又，止住此见欲……乃至……完全超越之人？」

「婆罗门！世间有止住于此欲之贪、完全超越被繫、被结、被缠、被耽者；又止住于此见欲、完全超越被繫、被结、被缠、被耽者。」

「复次，卿！迦旃延！谁止住于此欲贪、完全超越被繫、被结、被缠、被耽者；又止住于此见欲，完全超越被繫、被结、被缠、被耽者？」

「婆罗门！东方之有地名为舍卫城，世尊、应供、正自觉者住于彼处。婆罗门！彼世尊是止住于此欲贪，完全超越被繫、被结、被缠、被耽者；又止住于此见贪、完全超越被繫、被结、被缠、被耽者。」

如此言时，阿拉麻旦达婆罗门遂从座起，一肩着上衣，右膝触地，向世尊所在之方合掌，唱出三称感语曰：

「归命彼世尊、应供、正自觉者。归命彼世尊、应供、正自觉者。归命彼世尊、应供、正自觉者。因彼世尊是止住于此欲贪、完全超越被繫、被结、被缠、被耽者；又，止住此见贪……乃至……完全超越。

奇哉！卿，迦旃延！奇哉！卿，迦旃延！例如卿，迦旃延！如起伏者，如发露覆者，如示道予迷者，如于暗中持灯火有眼者见色。正如是，卿，迦旃延！以种种方法开示法。卿，迦旃延！我归依彼世尊瞿昙，〔归依〕法，〔归依〕僧伽。尊者迦旃延！请存念我从今日起终生归依为优婆塞！」

七

一时具寿大迦旃延住摩偷罗棍达林中，彼时坎达拉亚那婆罗门来詣具寿大迦旃延之处。詣已，与大迦旃延互相庆慰……乃至……坐于一面之坎达拉亚那婆罗门对具寿大迦旃延作如是言：「卿！迦旃延！如是我闻。迦旃延！沙门是不问讯、不起迎、不招座于衰者、增龄、生已久、经时、成为晚年之婆罗门。卿！迦旃延！若如是，则卿迦旃延不问讯，或不起迎、不招座于衰老、增龄、生已久、经时、成为晚年之婆罗门。卿！迦旃延！此实为不合道理。」

「婆罗门！彼世尊、知者、见者、应供、正自觉者，请明示老位与壮位。

婆罗门！生后或八十岁、或九十岁、或百岁老，而彼仍受诸欲，住在欲中，为欲火所烧、为欲之寻思所嚼、汲汲于觅欲者，则彼虽〔老〕而凡庸，不入长老之数。

婆罗门！彼是幼、稚、少而髮极黑，善青年之壮龄者，又彼不受用诸欲、不住欲中、不为欲火所烧、不为欲之寻思所嚼、不汲汲于觅欲，则彼虽〔幼少〕亦智者，可入长老之数。」

如是说时，坎达拉亚那婆罗门即从座起，一肩着上衣，以头接壮年比丘之两足作礼：「尊者为老，当住于老位，我等为稚，当住稚位。

奇哉！卿！迦旃延！……乃至……迦旃延！请存念我从今日起终身归依为优婆塞。」

八

「诸比丘！贼寇强大时，王则成为弱小。诸比丘！其时王之通行、出巡，或行命令于僻远地方亦不容易。又，其时，婆罗门或家主之通行、或出外、或监督户外之作业亦不容易。

正如是，诸比丘！恶比丘强大时，纯淨之比丘则成为弱小。诸比丘！其时纯淨之比丘即默然，于僧伽中或默然而沉坐思惟、或好趣僻远之地方。诸比丘！此即为多人之无益、为多人之无乐、为多人之无利、为天、人之无益。

诸比丘！王强大时，贼则成为弱小。诸比丘！其时王之通过、出巡，或行命令于僻远地方亦成为容易。又，其时婆罗门或家主之通过、或出外、或监督户外之作业亦成为容易。

正亦如是，诸比丘！纯淨之比丘强大时，恶比丘则成为弱小。诸比丘！其时恶比丘则默然，于僧伽中或默然而沉坐思惟、或处处逃遁。诸比丘！此即为多人之益、为多人之乐、为多人之利、为天、人之益、乐。

九

诸比丘！我不称讚在家或出家两者之邪行。因为行邪之在家或出家者、是以邪行为主故、不尊重正理与善法。

诸比丘！我称讚在家或出家两者之正行。因为正行之在家或出家者，是以正行为主故、尊重正理与善法。

一〇

诸比丘！凡比丘误解于类似文义之经，以义、法除外者，诸比丘！彼比丘之所行为多人之无益、为多人之无乐、为多人之无利、为天、人之无益、苦。

诸比丘！凡比丘正解于类似文义之经，随顺义、法，诸比丘！彼等比丘之所行为多人之益，为多人之乐，为多人之利，为天、人之益，为乐。诸比丘！又彼等比丘即生多福，又住于此正法。」

第五　会众品

一

「诸比丘！此等是二种会众。

云何为二会众耶？

麤显会众与隐密会众。

又，诸比丘！云何为麤显会众耶？

诸比丘！于此世间，掉举、高慢、轻躁、麤语、杂语、失念、不正知而不安静、迷乱、不护诸根之比丘所居之会众，诸比丘！是谓麤显会众。

诸比丘！云何为隐密会众耶？

诸比丘！于此世间，不掉举、不高慢、不轻躁、不麤语、不杂语、不失念、正知、安静，而心专一、拥护诸根之比丘所居之会众，诸比丘！是谓隐密会众。诸比丘！此为二种会众。诸比丘！此等二种会众中之殊胜者即此隐密会众。

二

诸比丘！此等是二种会众。

云何为二会众耶？

不和合会众与和合会众。

又，诸比丘！云何为不和合会众耶？

诸比丘！于此世中，以嘲弄、鬪、諍、以口之剑互刺之比丘所居之会众。诸比丘！是谓不和合会众。

又，诸比丘！云何为和合会众耶？

诸比丘！于此世中，以所作相同，同样庆慰、不諍、乳水〔和合〕、以慈爱之眼互见之比丘所居之会众，诸比丘！是谓和合会众。诸比丘！此即二种会众。诸比丘！此等二种会众中之殊胜者，即为和合会众。

三

诸比丘！此等是二种会众。

云何者为二会众耶？

无有上之会众与有上之会众。

诸比丘！云何为无有上之会众耶？

诸比丘！于此世中，有诸上座比丘，蓄多物，忽于教诫，成为退下之先导者，不勉励于远离，不发精进于得未得、〔即〕于了未了、于证未证。后人遂随顺于彼等之见而行，后人亦蓄多物，忽于教诫，成为退下之先导者，不勉励于远离之事，不发精进于得未得、〔即〕于了未了、于证未证。诸比丘！如此〔上座诸比丘所居〕之会众，是谓无有上之会众。

诸比丘！云何为有上之会众耶？

诸比丘！于此世中，有上座诸比丘，不蓄多物，不忽于教诫，不勉励于退下，成为远离之先导者，发精进于得未得、〔即〕于了未了、于证未证。后人遂随顺于彼等之见而行，后人亦不蓄多物，不忽于教诫，不勉励退下，成为远离之先导者，发精进于得未得、〔即〕为于了未了、于证未证。诸比丘！如此〔上座诸比丘所居〕之会众，是谓有上之会众。诸比丘！此等二会众中之殊胜者，即是有上之会众。

四

诸比丘！此等是二种会众。

云何为二会众耶？

非圣会众与圣会众。

诸比丘！云何为非圣会众耶？

诸比丘！于此世中，不如实知此是苦，是不如实知此是苦之集，不如实知此是苦之灭、不如实知此是趣苦灭道之诸比丘所居之会众，诸比丘！是谓非圣会众。

又，诸比丘！云何为圣会众耶？

诸比丘！于此世中，是如实知此是苦，如实知此是苦之集，如实知此是苦之灭，如实知此是趣苦灭道之诸比丘所居之会众。诸比丘！是谓圣会众。诸比丘！此等是二种会众。诸比丘！此等二者会众中之殊胜者即是圣会众。

五

诸比丘！此等是二种会众。

云何者为二会众耶？

糟糠会众与醍醐会众。

又，诸比丘！云何为糟糠会众耶？

诸比丘！于此世中，为欲故行非道，为瞋故行非道，为痴故行非道，为畏故行非道之诸比丘所居之会众，诸比丘！是谓糟糠会众。

又，诸比丘！云何为醍醐会众耶？

诸比丘！于此世中，不为欲故行非道，不为瞋故行非道，不为痴故行非道，不为畏故行非道。诸比丘所居之会众，诸比丘！是谓醍醐会众。诸比丘！此等是二种会众。诸比丘！此等二种会众中之殊胜者即是醍醐会众。

六

诸比丘！此等是二种会众。

云何者为二会众耶？

于伪美所训练，不于质询所训练之会众；与以质询所训练，不以伪美所受训练之会众。

又，诸比丘！云何为伪美所训练，不以质询所训练之会众耶？

诸比丘！于此世中有诸比丘，当讲说凡如来之所说示甚深、意义甚深，与出世间、空性相应之经时，并不欲听，又不倾耳、不起欲解之心；彼等又不思惟：『法必当领受，必当通达。』然而，对诗人所作，有流丽文句之外诗，在讲说弟子所宣扬之经时，即起欲听、欲倾耳、欲解之心。彼等即思惟：『法必当领受、必当通达。』而彼等即通达其法，互不相问此是云何，此有何义不思察。彼等是不令覆者得露，不令不显了者显了，不释明种种起疑惑之法，诸比丘！〔如是诸比丘所居〕之会众是谓于伪美所训练，于质询所训练之会众。

诸比丘！云何为以质询所训练，不以伪美所训练之会众耶？

诸比丘！于此世中，有诸比丘，凡有诗人所作，有流丽文句之外诗，在讲说弟子所宣扬之经时，并不欲听、不倾耳、不起欲解之心；彼等即不作如是思惟：『法必当领受，必当通达。』然而，凡如来之所说示甚深，更为甚深之出世间，与空性相应之经于讲说时，即起欲听，欲倾耳，欲解之心。又彼等思惟：『法必当领受，必当通达。』彼等遂通达于法，互相询问、思察此是云何？此有何义？彼等令被覆者露，不显了者令显了，释明种种起疑之法，诸比丘！〔如是诸比丘所居〕之会众，是谓以质询所训练，不以伪美所训练之会众。诸比丘！此等二种会众中之殊胜者即是以质询所训练，不以伪美所训练之会众。

七

诸比丘！此等是二种会众。

云何者为二会众耶？

重财不重正法之会众与重正法不重财之会众。

诸比丘！云何为重财不重正法之会众耶？

诸比丘！于此世中，有诸比丘，于在家白衣面前，互相作如是称讚：『某比丘是俱分解脱、某是慧解脱、某是身证、某是见至、某是信解、某是随法行、某是随信行、某是具戒善法。』并作如是言：『某是破戒恶法。』由此而得利，彼等是得其利而结缚，失去本心而耽着、不见过患、无离脱之想而受用。诸比丘！如此之〔诸比丘所居〕之会众，是谓重财不重正法之会众。

诸比丘！云何为重正法不重财之会众耶？

诸比丘！于此世中，有诸比丘！于在家白衣面前互相作如是称讚：『某比丘是俱分解脱、某是慧解脱、某是身证、某是见至、某是信解、某随法行、某是随信行、某是具戒善法。』并不作如是言：『某是破戒恶法。彼等遂由此而得利，彼等是得其利而不结缚，不失本心，不耽着、见于过患、有离脱之想而受用。』诸比丘！如此之〔诸比丘所居〕之会众，是谓重正法不重财之会众。诸比丘！此等是二种会众。诸比丘！此等二种会众中之殊胜者即是重正法不重财之会众。

八

诸比丘！此等是二种会众。

云何为二会众耶？

不等会众与等会众。

诸比丘！云何为不等会众耶？

诸比丘！于此世中，非法业转而法业不转、非律业转而律业不转、非法业辉而法业不辉、非律业辉而律业不辉之会众，诸比丘！是谓不等会众。诸比丘！以不等故，在会众中非法业转而法业不转、非律业转而律业不转，非法业辉而法业不辉、非律业辉而律业不辉。

诸比丘！云何为等会众耶？

诸比丘！于此世中，法业转而非法业不转、律业转而非律业不转、法业辉而非法业不辉、律业辉而非律业不辉之会众，诸比丘！是谓等会众。

诸比丘！以等故，在会众中法业转而非法业不转、律业转而非律业不转、法业辉而非法业不辉、律业辉而非律业不辉。诸比丘！此等是二种会众。此等二种会众中之殊胜者为等会众。

九

诸比丘！此等是二种会众。

云何者为二会众耶？

非法会众与法会众是……乃至……〔八〕……诸比丘！此等是二种会众。此等二会众中之殊胜者为此法会众。

一〇

诸比丘！此等是二种会众。

云何者为二耶？说非法会众与说法会众。

诸比丘！云何为说非法会众耶？

诸比丘！于此世中，有诸比丘，提起法或非法之諍，彼等既提其諍而不互相作解，为不解故不集会，又不深虑，又为不深虑故不集会，彼等无解力、无深虑力、不欲解决，将彼諍，由势力与执取而固执，并谓唯此为真，其他即伪。如此〔诸比丘所居〕之会众，诸比丘！是谓说非法会众。

又，诸比丘！云何为说法会众耶？

诸比丘！于此世中，有诸比丘，提起法或非法之諍，彼等既提其諍而相互作解，为欲解故而集会。又使之深虑、为欲深虑故集会。彼等有解力、有深虑力、惟欲解决，遂将彼諍，不由势力与执取而固执，并不语唯此为真，其他即伪。如此〔诸比丘所居之〕会众，诸比丘！是谓说法会众。诸比丘！此等是二种会众，此等二种会众中之殊胜者即是说法会众。」

爰有摄句：

麤显、不和合、和合、圣、第五糟糠、又伪美、

财、不平等、非法、并为顺乎法。

初之五十竟

第六　人品

一

「诸比丘！此等是出世之二种人，为多人之益、为多人之乐、为多人之利、为天、人之益、之乐而生。

以谁为二种人耶？

如来、应供、正自觉者与转轮王。诸比丘！此等是出世之二种人。为多人之益、为多人之乐、为多人之利、为天、人之益、之乐而出。

二

诸比丘！此等二种人之现于世，是以希有人而现。

云何为二种人耶？

如来、应供、正自觉者与转轮王。诸比丘！此等二种人之示现于世，是希有人而示现。

三

诸比丘！有二种人之死是多人所追悼。

云何为二种人耶？

如来、应供、正自觉者与转轮王。诸比丘！此等二种人之死，是为多人所追悼。

四

诸比丘！此等二种人是值得塔婆。

云何为二种人耶？

如来、应供、正自觉者与转轮王。诸比丘！此等二种人值得塔婆。

五

诸比丘！此等二种人是觉者。

云何为二种人耶？

如来、应供、正自觉者与独觉。诸比丘！此等二种人是觉者。

六

诸比丘！此等二者，是不怖轰雷。

以何为二者耶？

漏尽之比丘与良象。诸比丘！此等二者是不怖轰雷。

七

诸比丘！此等二者是不怖轰雷。

以何为二者耶？

漏尽之比丘与良马，诸比丘！此等二者，是不怖轰雷。

八

诸比丘！此等二者，是不怖轰雷。

云何为二者耶？

漏尽比丘与师子兽王，诸比丘！此等二者，是不怖轰雷。

九

诸比丘！观此等二种之道理，紧那罗不作人语。

云何为二耶？

为了不语虚誑，又为了不讒诬他，诸比丘！观此等二种之道理，紧那罗不作人语。

一〇

诸比丘！女人是至死对二种事不厌饱、不反对。

云何为二种事耶？

行交会之法，及生育。诸比丘！女人是至死对此等二种事不厌饱、不反对。

一一

诸比丘！我将对汝等说，与不善人同住事，以及与善士同住事。諦听，善思念之，我当说。」如是彼等诸比丘应诺世尊：「诚然，大德！」世尊曰：

「诸比丘！云何有与不善人同住，又云何不善人同住？

诸比丘！世间有长老比丘，谓：

『长老亦不可对我语，中﨟亦不可对我语，新学亦不可对我语。我亦不可向上座语，亦不可向中﨟语，亦不可向新学语。

若长老欲不饶益而对我语，不欲饶益而对我语，应如此向彼语：不然，应违害彼，虽略有所知亦不答彼。若中﨟欲不饶益而对我语，若新学欲不饶益而对我语，不欲饶益而我语，应如此向彼语：不然，应违害彼，虽略有所知亦不答彼。』

中﨟之比丘亦谓……乃至……新学之比丘亦谓：

『长老亦不可对我语，中﨟亦不可对我语，新学亦不可对我语。我亦不可向长老语，我亦不可对中﨟语，亦不可对新学语。

若长老欲不饶益而对我语，不欲饶益而对我语，应如此向彼语：不然，应违害彼，虽是略有所知亦不答彼。若中﨟欲不饶益而对我语……若新学欲不饶益而对我语，若不欲饶益而对我语，应如此向彼语：不然，应违害彼，虽略有所知亦不答彼。诸比丘！如是即与不善人同住，又不善人是以如是同住。』

诸比丘！如何有与善人同住，又如何善人同住？

诸比丘！世间有长老比丘谓：

『长老亦当对我语，中﨟亦当对我语，新学亦当对我语，我亦当向长老语，中﨟亦当语，新学亦当语。

若长老欲饶益而向我语，不欲不饶益而对我语，我即应向彼语，善哉！不应违害彼，虽略有所知亦应答彼。若中﨟欲饶益而向我语，若新学欲饶益而向我语，不欲不饶益而向我语，我即应向彼语，善哉！不应违害彼，虽略有所知亦答彼。』

中﨟之比丘亦谓……乃至……新学之比丘亦谓：

『长老亦当对我语，中﨟亦当对我语，新学亦当对我语，我亦当对长老语，亦当对中﨟语，亦当对新学语。

若长老欲饶益我而语，不欲不饶益而语我，我即应向彼语，善哉！不应违害彼，虽略有所知亦应答彼。若中﨟欲饶益我而语，若新学欲饶益而语我，不欲不饶益而语，我即应向彼语，善哉！不应违害彼，虽略有所知亦应答彼。诸比丘！如是即与善人同住，又善人是如是同住。』

一二

诸比丘！若于諍，在心中有相互之酬答，顽固之见，心之嫌恨、忧恼、忿怒，而无法安时，诸比丘！应预期〔次下〕之事，〔谓〕能招来麤恶语与凶暴，又诸比丘将不能安稳而住。

诸比丘！若于諍，在心内有相互之酬答，顽固之见、心之嫌恨、忧恼、忿怒，而善能止息时，诸比丘！应预期〔次下〕之事，〔谓〕不招来延引与麤恶语与凶暴，又诸比丘将能安稳而住。」

第七　乐品

一

「诸比丘！此等是二种乐。

云何为二种乐耶？

在家乐与出家乐。

诸比丘！此等是二种乐。诸比丘！出家乐是此等二乐中之殊胜者。

二

诸比丘！此等是二种乐。

云何为二种乐耶？

欲乐与出离乐。

诸比丘！此等是二种乐。诸比丘！出离乐是此等二乐中之殊胜者。

三

诸比丘！此等是二种乐。

云何为二种乐耶？

依乐与无依乐。

诸比丘！此等是二种乐。诸比丘！无依乐是此等二乐中之殊胜者。

四

诸比丘！此等是二种乐。

云何为二种乐耶？

有漏乐与无漏乐。

诸比丘！此等是二种乐。诸比丘！无漏乐是此等二乐中之殊胜者。

五

诸比丘！此等是二种乐。

云何为二种乐耶？

有染乐与无染乐。

诸比丘！此等是二种乐。诸比丘！无染乐是此等二乐中之殊胜者。

六

诸比丘！此等是二种乐。

云何为二种乐耶？

圣乐与非圣乐。

诸比丘！此等是二种乐。诸比丘！圣乐是此等二乐中之殊胜者。

七

诸比丘！此等是二种乐。

云何为二种乐耶？

身乐与心乐。

诸比丘！此等是二种乐。诸比丘！心乐是此等二乐中之殊胜者。

八

诸比丘！此等是二种乐。

云何为二种乐耶？

有喜乐与无喜乐。

诸比丘！此等是二种乐。诸比丘！无喜乐是此等二乐中之殊胜者。

九

诸比丘！此等是二种乐。

云何为二种乐耶？

悦乐与捨乐。

诸比丘！此等是二种乐。诸比丘！捨乐是此等二乐中之殊胜者。

一〇

诸比丘！此等是二种乐。

云何为二种乐耶？

定乐与非定乐。

诸比丘！此等是二种乐。诸比丘！定乐是此等二乐中之殊胜者。

一一

诸比丘！此等是二种乐。

云何为二种乐耶？

有喜缘乐与无喜缘乐。

诸比丘！此等是二种乐。诸比丘！无喜缘乐是此等二乐中之殊胜者。

一二

诸比丘！此等是二种乐。

云何为二种乐耶？

悦缘乐与捨缘乐。

诸比丘！此等是二种乐。诸比丘！捨缘乐是此等二乐中之殊胜者。

一三

诸比丘！此等是二种乐。

云何为二种乐耶？

色缘乐与无色缘乐。

诸比丘！此等是二种乐。诸比丘！无色缘乐是此等二乐中之殊胜者。」

第八　有品

一

「诸比丘！有本之恶不善法可生，非是无本，断彼本故，于是彼等恶不善法是无有。

二

诸比丘！有绪之恶不善法可生，非是无绪，断彼绪故，于是彼等恶不善法是无有。

三

诸比丘！有因之恶不善法可生，非是无因，断彼因故，于是彼等恶不善法是无有。

四

诸比丘！有行之恶不善法可生，非是无行，断彼行故，于是彼等恶不善法是无有。

五

诸比丘！有缘之恶不善法可生，非是无缘，断彼缘故，于是彼等恶不善法是无有。

六

诸比丘！有色之恶不善法可生，非是无色，断彼色故，于是彼等恶不善法是无有。

七

诸比丘！有受之恶不善法可生，非是无受，断彼受故，于是彼等恶不善法是无有。

八

诸比丘！有想之恶不善法可生，非是无想，断彼想故，于是彼等恶不善法是无有。

九

诸比丘！有识之恶不善法可生，非是无识，断彼识故，于是彼等恶不善法是无有。

一〇

诸比丘！有为缘之恶不善法可生，非是无缘，断彼有为故，于是彼等恶不善法是无有。」

第九　法品

一

「诸比丘！此等是二种法。

云何为二法耶？

心解脱与慧解脱。

诸比丘！此等是二种法。

（关于以下各项皆是同经）

二

策励与不散乱

三

名与色

四

明与无明

五

有见与无有见

六

无惭与无愧

七

惭与愧

八

恶言与恶友

九

善言与善友

一〇

界善巧与作意善巧

一一

诸比丘！此等是二种法。

云何为二耶？

犯善巧与、出犯善巧。

诸比丘！此等是二种法。」

第十　愚者品

一

「诸比丘！此等二者，是愚者。

云何为二耶？

一是时未来即运货物之人，另一是，时既来却不运货物之人。

诸比丘！此等二者，是愚者。

二

诸比丘！此等二者，是智者。

云何为二智者耶？

一是，于时来时即运货物之人，另一是，时不来则不运货物之人。

诸比丘！此等二者，是智者。

三

诸比丘！此等二者，是愚者。

云何为二愚者耶？

一是，将不为所许者，认为是已为所许之人，另一是，将为所许者，认为是不为所许之人。

诸比丘！此等二者，是愚者。

四

诸比丘！此等二者，是智者。

云何为二智者耶？

一是，将不为所许者，认为是不为所许之人，另一是，将为所许者，认为是为所许之人。

诸比丘！此等二者，是智者。

五

诸比丘！此等二者，是愚者。

云何为二愚者耶？

一是，将无犯者认为是犯者之人，另一是，将犯者，认为是无犯者之人。

诸比丘！此等二者，是愚者。

六

诸比丘！此等二者，是智者。

云何为二智者耶？

一是，将无犯者认为是无犯者之人，另一是，将犯者认为是犯者之人。

诸比丘！此等二者，是智者。

七

诸比丘！此等是二种愚者。

云何为二愚者耶？

一是，将非法认为是如法之人，另一是，将如法认为是非法之人。

诸比丘！此等是二种愚者。

八

诸比丘！此等二种智者。

云何为二智者耶？

一是，将非法认为是非法之人，另一是，将如法认为是如法之人。

诸比丘！此等是二种智者。

九

诸比丘！此等是二种愚者。

云何为二愚者耶？

一是，将非律认为是如律之人，另一是，将如律认为是非律之人。

诸比丘！此等是二种愚者。

一〇

诸比丘！此等是二种智者。

云何为二愚者耶？

一是，将非律认为是非律之人，另一是，将如律认为是如律之人。

诸比丘！此等二种智者。

一一

诸比丘！有二种人之漏会增。

云何为二种人耶？

一是，将不可悔变成有悔之人，另一是，将该悔变成不悔之人。

诸比丘！此等二种人之漏会增。

一二

诸比丘！有二种人之漏不增。

云何为二种人耶？

一是，将不可悔变成不悔之人，另一是，将该悔变成有悔之人。

诸比丘！此等二种人之漏不增。

一三

诸比丘！有二种人之漏会增。

云何为二种人耶？

一是，将不为所许者，认为是已为所许之人，另一是，将已为所许者，认为是不为所许之人。

诸比丘！此等二种人之漏会增。

一四

诸比丘！有二种人之漏不增。

云何为二种人耶？

一是，将不为所许者，认为是不为所许之人，另一是，将已为所许者，认为是已为所许之人。

诸比丘！此等二种人之漏不增。

一五

诸比丘！有二种人之漏会增。

云何为二种人耶？

一是，将无罪认为罪之人，另一是，将罪认为无罪之人。

诸比丘！此等二种人之漏会增。

一六

诸比丘！有二种人之漏不增。

云何为二种人耶？

一是，将无犯者，认为无犯之人，另一是，将犯者认为犯者之人。

诸比丘！此等二种人之漏不增。

一七

诸比丘！有二种人之漏会增。

云何为二种人耶？

一是，将非法认为如法之人，另一是，将如法认为非法之人。

诸比丘！此等二种人之漏会增。

一八

诸比丘！有二种人之漏不增。

云何为二种人耶？

一是，将非法认为非法之人，另一是，将如法认为如法之人。

诸比丘！此等二种人之漏不增。

一九

诸比丘！有二种人之漏会增。

云何为二种人耶？

一是，将非律认为如律之人与，另一是，将如律认为非律之人。

诸比丘！此等二种人之漏会增。

二〇

诸比丘！有二种人之漏不增。

云何为二种人耶？

一是，将非律认为非律之人，另一是，将如律认为如律之人。

诸比丘！此等二种人之漏不增。」

第二之五十竟

第十一　希望品

一

「诸比丘！此等二希望是难断。

云何为二希望耶？

利得之希望与活命之希望。

诸比丘！此等二希望是难断。

二

诸比丘！此等二种人于世间是难得。

云何为二种人耶？

一是，先施恩之人，另一是，知恩又感恩之人。

诸比丘！此等二种人于世间是难得。

三

诸比丘！此等二种人于世间是难得。

云何为二种人耶？

令满足之人与满足之人。

诸比丘！此等二种人于世间是难得。

四

诸比丘！此等二种人是难令满足者。

云何为二种人耶？

一是，随得而积蓄之人，另一是，随得而随捨之人。

诸比丘！此等二种人是难令满足者。

五

诸比丘！此等二种人是易令满足者。

云何为二种人耶？

一是，随得而不积蓄之人，另一是，随得而不捨之人。

诸比丘！此等二种人是易令满足者。

六

诸比丘！此等是为生贪之二种缘。

云何为二种缘耶？

淨相与非理作意。

诸比丘！此等是为生贪之二种缘。

七

诸比丘！此等是为生瞋之二种缘。

云何为二种缘耶？

恚相与非理作意。

诸比丘！此等是为生瞋之二种缘。

八

诸比丘！此等是为生邪见之二种缘。

云何为二种缘耶？

从他而来之声与非理作意。

诸比丘！此等是为生邪见之二种缘。

九

诸比丘！此等是为生正见之二种缘。

云何为二种缘耶？

从他而来之声与如理作意。

诸比丘！此等是为生正见之二种缘。

一〇

诸比丘！此等是二种犯。

云何为二种犯耶？

轻犯与重犯。

诸比丘！此等是二种犯。

一一

诸比丘！此等是二种犯。

云何为二种犯耶？

麤重犯与非麤重犯。

诸比丘！此等是二种犯。

一二

诸比丘！此等是二种犯。

云何为二种犯耶？

有餘犯与无餘犯。

诸比丘！此等是二种犯。」

第十二　希求品

一

「诸比丘！有信心之比丘作希求时，应作如是正当之希求，我当如舍利弗及目犍连。

诸比丘！彼等舍利弗及目犍连是我等比丘弟子之秤、之量。

二

诸比丘！有信心之比丘尼作希求时，应作如是正当之希求，我当如讖摩比丘尼及莲华色比丘尼。

诸比丘！彼等讖摩比丘尼及莲华色比丘尼是我等比丘尼女弟子之秤、之量。

三

诸比丘！有信心之优婆塞作希求时，应作如是正当之希求，当如质多居士及呵哆阿罗婆。

诸比丘！彼等质多居士及呵哆阿罗婆是我等优婆塞弟子之秤、之量。

四

诸比丘！有信心之优婆夷作希求时，应作如是正当之希求，我当如久寿多罗优波夷及耶鲁坎它奇难陀母。

诸比丘！彼等久寿多罗优婆夷及耶鲁坎它奇难陀母是我等优婆夷女弟子之秤、之量。

五

诸比丘！成就二法之愚者，不明之不善人是保护损伤，失坏自己；是有罪，智者所呵毁；又生许多非福。

云何为二法耶？

不搜不究而称讚应毁嗤之人，不搜不究而毁嗤应称讚之人。

诸比丘！成就此等二法之愚者，不明之不善人是保护损伤，失坏自己；是有罪，智者所呵毁；又生许多非福。

诸比丘！成就二法之智者，贤明之善人是保护不损伤，不失坏自己；是无罪，不为智者所呵毁；又生许多福。

云何为二法耶？

搜究而毁嗤应毁嗤之人，搜究而称讚应称讚之人。

诸比丘！成就此等二法之智者，贤明之善人是保护不损伤，不失坏自己；是无罪，不为智者所呵毁；又生许多福。

六

诸比丘！成就二法之愚者，不明之不善人是保护损伤，失坏自己；是有罪，智者所呵毁；又生许多非福。

云何为二法耶？

不搜不究而将不可信认处，予以信认，不搜不究而将应信认处，不予信认。

诸比丘！成就此等二法之愚者，不明之不善人是保护损伤，失坏自己；是有罪，智者所呵毁者；又生许多非福。

诸比丘！成就二法之智者，贤明之善人是保护不损伤，不失坏自己；是无罪，不为智者所呵毁；又生许多福。

云何为二法耶？

搜究而将不可信认处，不予以信认，搜究而将应信认处，予以信认。

诸比丘！成就此等二法之智者，贤明之善人是保护不损伤，不失坏自己；是无罪，不为智者所呵毁；又生许多福。

七

诸比丘！于二者邪行之愚人，不明之不善人是保护损伤，失坏自己；是有罪，智者所呵毁；又生许多非福。

云何为二邪行耶？

母与父。

诸比丘！于此等二者，邪行之愚人，不明之不善人是保护损伤，失坏自己；是有罪，智者所呵毁；又生许多非福。

诸比丘！于二法，正行之智者，贤明之善人是保护不损伤，不失坏自己；是无罪，不为智者所呵毁；又生许多福。

云何为二耶？

母与父。

诸比丘！于此等二者，正行之智者，贤明之善人是保护不损伤，不失坏自己；是无罪，不为智者所呵毁；又生许多福。

八

诸比丘！于二者邪行之愚者，不明之不善人是保护损伤，失坏自己；是有罪，为智者所呵毁；又生许多非福。

云何为二邪行耶？

如来与如来之弟子。

诸比丘！于此等二者邪行之愚者，不明之不善人是保护损伤，失坏自己；是有罪，为智者所呵毁；又生许多非福。

诸比丘！于二者正行之智者，贤明之善人是保护不损伤，不失坏自己；是无罪，不为智者所呵毁；又生许多福。

云何为二正行耶？

如来与如来之弟子。

诸比丘！于二者正行之智者，贤明之善人是保护不损伤，不失坏自己；是无罪，不为智者所呵毁；又生许多福。

九

诸比丘！此等是二种法。

云何为二正行耶？

自心清淨与不执于世间所有物。

诸比丘！此等是二种法。

一〇

诸比丘！此等是二种法。

云何为二法耶？

忿与恨。

诸比丘！此等是二种法。

一一

诸比丘！此等是二种法。

云何为二法耶？

忿调伏与恨调伏。

诸比丘！此等是二种法。」

第十三　施品

一

「诸比丘！此等是二种施。

云何为二法耶？

财施与法施，诸比丘！此等是二种施。诸比丘！此二种施中，法施是殊胜。

二

诸比丘！此等是二种供养。

云何为二耶？

财供养与法供养，诸比丘！此等是……乃至……法供养是殊胜。

三

诸比丘！此等是二种捨。

云何为二捨耶？

财捨与法捨是。诸比丘！此等是……乃至……法捨是殊胜。

四

诸比丘！此等是二种徧捨。

云何为二捨耶？

财徧捨与法徧捨。诸比丘！此等是……乃至……法徧捨是殊胜。

五

诸比丘！此等是二种受用。

云何为二受用耶？

财受用与法受用。诸比丘！此等是……乃至……法受用是殊胜。

六

诸比丘！此等是二种等受用。

云何为二受用耶？

财等受用与法等受用。诸比丘！此等是……乃至……法等受用是殊胜。

七

诸比丘！此等是二种均布。

云何为二均布耶？

财均布与法均布。诸比丘！此等是……乃至……法均布是殊胜。

八

诸比丘！此等是二种摄受。

云何为二摄受耶？

财摄受与法摄受是。诸比丘！此等是……乃至……法摄受是殊胜。

九

诸比丘！此等是二种摄益。

云何为二摄益耶？

财摄益与法摄益是。诸比丘！此等是……乃至……法摄益是殊胜。

一〇

诸比丘！此等是二种哀愍。

云何为二哀愍耶？

财哀愍与、法哀愍是。诸比丘！此等是……乃至……法哀愍是殊胜。」

第十四　覆护品

一

「诸比丘！此等是二种覆护。

云何为二覆护耶？

财覆护与法覆护。诸比丘！此等是……乃至……法覆护是殊胜。

二

诸比丘！此等是二种徧覆护。

云何为二徧覆护耶？

财徧覆护与法徧覆护。诸比丘！此等是……乃至……法徧覆护是殊胜。

三

诸比丘！此等是二种寻。

云何为二寻耶？

财寻与法寻。诸比丘！此等是……乃至……法寻是殊胜。

四

诸比丘！此等是二种徧寻。

云何为二徧寻耶？

财徧寻与法徧寻。诸比丘！此等是……乃至……法徧寻是殊胜。

五

诸比丘！此等是二种徧寻性。

云何为二徧寻性耶？

财徧寻性与法徧寻性。诸比丘！此等是……乃至……法徧寻性是殊胜。

六

诸比丘！此等是二种供养。

云何为二供养耶？

财供养与法供养。诸比丘！此等是……乃至……法供养是殊胜。

七

诸比丘！此等是二种款待。

云何为二款等耶？

财款待与法款待是。诸比丘！此等是……乃至……法款待是殊胜。

八

诸比丘！此等是二种成满。

云何为二成满耶？

财成满与法成满是。诸比丘！此等是……乃至……法成满是殊胜。

九

诸比丘！此等是二种增长。

云何为二增长耶？

财增长与法增长是。诸比丘！此等是……乃至……法增长是殊胜。

一〇

诸比丘！此等是二种宝。

云何为二宝耶？

财宝与法宝是。诸比丘！此等是……乃至……法宝是殊胜。

一一

诸比丘！此等是二种积集。

云何为二积集耶？

财积集与法积集是。诸比丘！此等是……乃至……法积集是殊胜。

一二

诸比丘！此等是二种广大。

云何为二广大耶？

财广大与法广大是。诸比丘！此等是……乃至……法广大是殊胜。」

第十五　入定品

一

「诸比丘！此等是二种法。

云何为二法耶？

入定善巧与出定善巧。诸比丘！此等是二种法。

〔以下至第十七，就其次下各项，反覆于同经〕

二

质直与柔和

三

堪忍与可乐

四

和顺与供养

五

不害与清淨

六

不护根门与食不知量

七

能护根门与于食知量

八

思择力与修习力

九

念力与定力

一〇

奢摩他与毘鉢舍那

一一

破戒与破见

一二

具戒与具见

一三

淨戒与淨见

一四

见清淨与如见清淨

一五

于善法不喜足与于精勤不被遮止

一六

失念与不正知

一七

念与正知」

第三之五十竟

第十六　忿品

一

「诸比丘！此等是二种法。

云何为二法耶？

忿与恨。诸比丘！此等是二种法。

〔以下至一〇，就其次下之各项，说示同一之经。〕

二

覆与恼

三

嫉与慳

四

誑与諂

五

无惭与无愧

六

不忿与不恨

七

不覆与不恼

八

不嫉与不慳

九

不誑与不諂

一〇

惭与愧

一一

诸比丘！成就二法者，即住于苦。

云何为二法耶？

忿与恨……乃至……

一二

覆与恼……乃至……

一三

嫉与慳……乃至……

一四

誑与諂……乃至……

一五

无惭与无愧……乃至……

诸比丘！成就此等二法者，即住于苦。

一六

诸比丘！成就二法者即住于乐。

云何为二法耶？

不忿与不恨……乃至……

一七

不覆与不恼……乃至……

一八

不嫉与不慳……乃至……

一九

不誑与不諂……乃至……

二〇

惭与愧

诸比丘！成就此等二法者，即住于乐。

二一

诸比丘！此等二法，可使有学之比丘退堕。

云何为二耶？

忿与恨……乃至……

二二

覆与恼……乃至……

二三

嫉与慳……乃至……

二四

誑与諂……乃至……

二五

无惭与无愧

诸比丘！此等二法，可使有学之比丘退堕。

二六

诸比丘！此等二法，将不令有学之比丘退堕。

云何为二法耶？

不忿与不恨……乃至……

二七

不覆与不恼……乃至……

二八

不嫉与不慳……乃至……

二九

不誑与不諂……乃至……

三〇

惭与愧

诸比丘！此等二法，不令有学之比丘退堕。

三一～三五

诸比丘！成就二法者，即如捉而投掷堕于地狱。

云何为二法耶？

忿与恨是……乃至……〔二集之一六之一一～一五〕

诸比丘！成就此等二法者，即如捉而投掷堕于地狱。

三六～四〇

诸比丘！成就二法者，即如捉而投掷生于天。

云何为二法耶？

不忿与不恨……乃至……〔二集之一六之一六～二〇〕。

诸比丘！成就此等二法者，如捉投生于天。

四一～四五

诸比丘！成就此二种法之此世间之一类者，身坏、死后、生于无幸处、恶趣、险难、地狱。

云何为二法耶？

忿与恨……乃至……〔二集之一六之一一～一五〕

诸比丘！此等二法者，……乃至……生。

四六～五二

诸比丘！成就二种法之此世间之一类者，身坏、死后、生于善趣、天世。

云何为二法耶？

不忿与不恨是……乃至……〔二集之一六之一六～二〇〕

诸比丘！成就此等二法者……乃至……生于天世。

五一～五五

诸比丘！此等二法是不善……乃至……〔二集之一六之一～五〕。

五六～六〇

……是善……乃至……〔二集之一六之六～一〇〕。

六一～六五

……是有罪……乃至……〔二集之一六之一～五〕。

六六～七〇

……是无罪……乃至……〔二集之一六之六～一〇〕。

七一～七五

……是增苦……乃至……〔二集之一六之一～五〕。

七六～八〇

……是增乐……乃至……〔二集之一六之六～一〇〕。

八一～八五

……是苦之异熟……乃至……〔二集之一六之一～五〕。

八六～九〇

……是乐之异熟……乃至……〔二集之一六之六～一〇〕。

九一～九五

……是有恼害……乃至……〔二集之一六之一～五〕。

九六～一〇〇

……是无恼害……乃至……〔二集之一六之六～一〇〕。

诸比丘！此等二法是无恼害。」

第十七　品

一

「诸比丘！缘于此等二种利，如来遂制立弟子众之学处。

云何为二利耶？

为僧伽之极善，为僧伽之安乐……乃至……

为折伏恶人、为纯淨比丘之乐住……乃至……

为防护现法之漏、罪、怖畏、不善法。为害当来之漏、怨、罪、怖畏、不善法是……乃至……

为哀愍在家者，为断绝有恶意之党……乃至……

为令未信者信，为令已信者增长其信……乃至……

为正法之住，为摄受于律。

诸比丘！缘于此等二种利，如来遂制立弟子众之学处。

二

诸比丘！缘于此等二种利，如来遂制立弟子众之波罗提木叉……乃至……〔二集之一七之一〕

制立诵波罗提木叉事……乃至……

制立中止波罗提木叉事……乃至……

制立自恣……乃至……

制立中止自恣……乃至……

制立应訶所作……乃至……

制立应责所作……乃至……

制立应驱擯所作……乃至……

制立应乞容赦所作……乃至……

制立应除却所作……乃至……

制立与别住……乃至……

制立拉回于根本事……乃至……

制立与摩那埵……乃至……

制立许容……乃至……

制立复归……乃至……

制立应退去……乃至……

制立具足……乃至……

制立白羯磨……乃至……

制立白二羯磨……乃至……

制立白四羯磨……乃至……

制立未制立……乃至……

制立随已制……乃至……

制立现前毘奈耶……乃至……

制立忆念毘奈耶……乃至……

制立不痴毘奈耶……乃至……

制立自言作……乃至……

制立多人〔语〕……乃至……

制立求彼罪……乃至……

制立草庵。

云何为二法耶？

为了僧伽之极善，为僧伽之安乐……为折伏恶人，为纯淨比丘之乐住……乃至……为防护现法之漏，为害当来之漏……乃至……为防护现法之怨、罪、怖畏、不善法。为害当来之怨、罪、怖畏、不善法……乃至……为哀愍在家者，为断绝有恶意者之党……为令未信者信，为令已信者增长其信……为正法之住，为摄受律。诸比丘！缘于此等二利，如来遂为弟子众制立草覆地。

三

诸比丘！为知贪，应修二种法。

云何为二法耶？

奢摩他与毘鉢舍那。诸比丘！为知贪，应修此等二法。

四

诸比丘！为徧知贪……乃至……为徧尽，为断、为尽、为去、为离染、为灭、为捨、为弃，而应修此等二种法……乃至……〔二集之一七之三〕

五

为瞋、痴、忿、恨、覆、恼、嫉、慳、誑、諂、傲、愤发、慢、过慢、憍、放逸。为知、为徧知、为徧尽、为断、为尽、为去、为离染、为灭、为捨、为弃，应修此等二种法。

云何为二法耶？

舍摩他与毘鉢舍那……乃至……应修此等二种法。」

二集竟

三　集

第一　愚人品

一

如是我闻。一时，世尊住舍卫〔城〕之祇陀林中给孤独园，于其处，世尊告诸比丘曰：「诸比丘！」彼等诸比丘即答称世尊曰：「世尊！」世尊即如是说：「诸比丘！诸怖之生，皆由愚人而生，非由智人。又，诸灾患之生，皆由愚人而生，非由智人。又，诸灾横之生，皆由愚人而生，非由智人。

诸比丘！譬如用苇所葺之舍，或用草所葺之舍，所发火燃，能烧涂内外，防塞通风，闭门，上窗锁而烧高阁，正如是。诸比丘！诸怖之生，皆由愚人而生，非由智人。又，诸灾患之生，皆由愚人而生，非由智人。又，诸灾横之生，皆由愚人而生，非由智人。

诸比丘！如是愚人是有怖，而智人无有怖。愚人是有灾患，而智人无有灾患。愚人是有横灾，而智人无横灾。诸比丘！依智人不起怖，依智人不起灾患，依智人不起横灾。

故诸比丘！汝等应如是学，我等应成就三法而避免被称为愚人之三法；成就三法而实行，则被称为智人之三法。诸比丘！汝等应如是学。」

二

「诸比丘！愚人之标识是在作业，智人之标识是在作业，智慧是光辉于行。

诸比丘！成就三法者，即应知是愚人。云何为三耶？身恶行、语恶行、意恶行。诸比丘！成就此等三法者，即应知是愚人。

诸比丘！成就三法者，即应知是智人。云何为三耶？身妙行、语妙行、意妙行是。诸比丘！成就此等三法者，即应知是智人。

故诸比丘！汝等应如是学，我等若成就三法，即应避开被称为愚人之三法；若成就三法，即应实行被称为智人之三法。诸比丘！汝等应如是学。」

三

「诸比丘！此等三者，是愚人是为愚人之相、是为愚人之状、是为愚人之行。云何为三愚人耶？

诸比丘！世间有愚者，恶思惟、恶说、恶所作。诸比丘！若愚人不行恶思惟、恶说、恶所作，则智人云何知彼为愚人、不善人耶？诸比丘！愚人是恶思惟、恶说、恶所作故，智人则知彼为愚人、不善人。诸比丘！此等三者，是愚人是为愚人之相、是为愚人之状、是为愚人之行。

诸比丘！此等三者，是智人是为智人之相、是为智人之状、是为智人之行。云何为三耶？诸比丘！世间有智人，善思惟、善说、善所作。诸比丘！若人不行善思惟、善说、善所作，则智人云何知彼为智人、善人耶？诸比丘！智人是善思惟、善说、善所作故，智人即知彼为智人、善人。诸比丘！此等三者，是智人是为智人之相、是为智人之状、是为智人之行。

故诸比丘！汝等应如是学。我等应成就三法，避开被称为愚人之三法；成就三法，实行被称为智人之三法。诸比丘！汝等应如是学。」

四

「诸比丘！若成就三法者，应知是为愚人。云何为三耶？

于过不见为过，于过见为过而不如实悔除，复不如法承认他人对过之发露懺悔。诸比丘！成就此等三法者，即应知是为愚人。

诸比丘！若成就三法者，即应知是为智人，云何为三者耶？

于过见为过，于过见为过而如实悔除，复如法承认他人对过之发露懺悔。诸比丘！成就此等三法者，即应知是为智人。」

五

「诸比丘！成就三法者，即应知为愚人，云何为三法者耶？

非理以解问，非理答其问，复不欢喜他人以满足、有脉络、适切之显句如理答其问者。诸比丘！成就此等三法者，应知是为愚人。

诸比丘！成就三法者，应知是为智人。云何为三智人耶？

如理解问，如理答问，复欢喜他人以满足、有脉络、适切之显句如理答其问者。诸比丘！成就此等三法者，应知是为智人。」

六

「诸比丘！成就三法者，应知是为愚人。云何为三法者耶？

不善身业、不善语业、不善意业。诸比丘！成就此等三法者，应知是为愚人。

诸比丘！成就三法者，应知是为智人。云何为三法耶？

善身业、善语业、善意业是，诸比丘！成就此等三法者，应知是智人。」

七

「诸比丘！成就三法者，应知是为愚人。云何为三法耶？

有罪身业、有罪语业、有罪意业……乃至……

诸比丘！成就三法者，即应知是为智人。云何为三法耶？

无罪身业、无罪语业、无罪意业……乃至……」

八

「诸比丘！成就三法者，即应知是愚人。云何为三法耶？

有恼害身业……乃至……有恼害意业……乃至……

诸比丘！成就三法者，即应知是智人。云何为三法耶？

无恼害身业……乃至……无恼害意业。

诸比丘！成就此等三法者，即应知是智人。

故诸比丘！汝等应如是学，我等应具足三法，避开被称为愚人之三法；成就三法，实行被称为智人之三法。诸比丘！汝等应如是学。」

九

「诸比丘！成就三法者，即是愚人、是不明、是不善人，亦保护受损、受害之自身。又，彼是有罪、为智者所呵毁。又，生许多非福。云何为三法耶？

身恶行、语恶行、意恶行。

诸比丘！成就此等三法者，即是愚人、是不明、是不善人，亦保护受损、受害之自身。又，彼有罪、为智者所呵毁。又，生许多非福。

诸比丘！成就三法者，即是智人、是聪明、是善人，亦保护无损、无受害之自身。又，无罪，不为智者所呵毁。又，生许多福。云何为三法耶？

身妙行……乃至……意妙行是。

诸比丘！成就此等三法者，即是智人、是聪明、是善人，亦保护无受损、无受害之自身。又，无罪，不为智者所呵毁。又，生许多福。」

十

「诸比丘！成就三法而不断三垢者，犹如捉而投弃堕入地狱。云何为三法耶？

破戒，不断彼破戒之垢。有嫉，不断彼嫉之垢。有慳，不断彼慳之垢。诸比丘！成就此等三法者，而不断此三垢，即犹如捉而投弃堕入地狱。

诸比丘！成就三法而断三垢者，犹如捉而停留生于天。云何为三法耶？

持戒，断彼破戒之垢。无嫉，断彼嫉之垢。无慳，断彼慳之垢。诸比丘！成就此三法，断此三垢者，即犹如捉而停留生于天。」

第二　车匠品

十一

「诸比丘！成就三法之具高名比丘行，是为多人之无益、多人之无乐、多之人之无利、天与人之无利、之苦。云何为三法耶？

劝修不随顺之身业、劝修不随顺之语业、劝修不随顺之法。诸比丘！成就此等三法之具高名比丘行，是为多人之无益、多人之无乐、多之人之无利、天、人之无益、之苦。

诸比丘！成就三法者具高名比丘行，是为多人之益、多人之乐、多人之利、天、人之益、之乐。云何为三法耶？

劝修随顺之身业、劝修随顺之语业、劝修随顺之法。诸比丘！成就此等三法具高名比丘行，是为多人之益、为多人之乐、为多人之利、为天、人之益、之乐。」

十二

「诸比丘！关于刹帝利种浇头王之三者，将被终身记忆。云何为三者耶？

诸比丘！刹帝利种浇头王所生之处，诸比丘！是关于刹帝利种浇头王应终身记忆之第一。复次，诸比丘！刹帝利种王之浇头处，诸比丘！是关于刹帝利种浇头王应终身记忆之第二。复次，诸比丘！刹帝利种浇头王战胜已，于战胜住始战之处。诸比丘！是关于刹帝利种浇头王所应终身记忆之第三。诸比丘！此等三者，是关于刹帝利种浇头王应受终身记忆者。

诸比丘！正如是，此三者，是关于比丘应终身记忆者。云何为三耶？

诸比丘！比丘剃除鬚髮、着坏色衣、由出家而出成为无家者之处。诸比丘！此是关于比丘应受终身记忆之第一。复次，诸比丘！比丘如实知此是苦，如实知此是集，如实知此是灭，如实知此是趣灭苦道之处，诸比丘！此是关于比丘应受终身记忆之第二。复次，诸比丘！比丘从漏尽，至现法自知无漏心解脱、慧解脱、作证具足而住之处。诸比丘！此是关于比丘应受终身记忆之第三。诸比丘！此等三法者，是关于诸比丘应受终身记忆者。」

十三

「诸比丘！此等三种人，是存在于世间者，云何为三种人耶？

无希望者、正希望者与离希望者。

诸比丘！何种人是无希望者耶？

诸比丘！世间有一类现生于下贱家、或旃陀罗家、或竹匠家、或兽猎家、或车匠家、或淨除尘芥家，成为贫穷、饮食穷乏、生计困难、辛苦而得衣食〔生于……之家〕。又，彼遂成血色恶劣、形容衰、矮小而多病、或是徧盲、或是手不具、或跛、或躄，不得食物、饮料、衣服、车乘、鬘、香、涂香、牀宅、灯具。彼闻说，某名之刹帝利由刹帝利而登上刹帝利王位者。彼不如是说：『何时，刹帝利众亦令我登上王位？』诸比丘！此名为无希望者。

诸比丘！何种人是正希望者耶？

诸比丘！世间有刹帝利种浇头王之长子，未灌顶，已达不动〔位〕，彼闻说：『某名之刹帝利由刹帝利登上刹帝利王位者。』彼即如是说：『何时刹帝利众亦令我登上刹帝利王位？』诸比丘！此名为正希望者。

诸比丘！何种人是离希望者耶？

诸比丘！世间有刹帝利又是浇头王，彼闻说：『某名之刹帝利由刹帝利众登上刹帝利王位者。』彼即不如是思惟：『何时刹帝利众亦令我登上刹帝利王位耶？』何以故？诸比丘！于前未受灌顶时，彼之希望，〔今〕已止息故。诸比丘！此即称为离希望者。

诸比丘！此等三种人，存在于世间。正如是，诸比丘！有三种人，存在于诸比丘中。云何为三种人耶？

无希望者与正希望者与离希望者。

诸比丘！何种人是无希望者耶？

诸比丘！世间有一种人，破戒而性质恶，不淨而作惹疑惑之行状，作阴蔽之业，非沙门而自称沙门，非淨行者而自称淨行者，内为朽废，漏泄而生污秽，彼未曾闻：有某名之比丘，由漏尽而于现法自知无漏之心解脱、慧解脱、作证已具足而住。彼即不如是思惟，谓：『何时我亦能由漏尽而于现法自知无漏心解脱、慧解脱，作证已具足而住耶？』诸比丘！此即称为无希望者。

诸比丘！何种人是正希望者耶？

诸比丘！世间有比丘，具足戒、性质善，彼闻：『某名之比丘由漏尽而现法自知无漏心解脱、慧解脱，作证已具足而住。』彼即思惟：『于何时我亦由于漏尽而……乃至……作证已，具足而住耶？』诸比丘！此称为正希望者。

诸比丘！何种人是离希望者耶？

诸比丘！世间有比丘、漏尽阿罗汉，彼闻：『某名之比丘由漏尽而……乃至……作证已具足而住。』彼即不如是思惟：『于何时我亦由漏尽而……乃至……作证已具足而住耶？』所以者何？诸比丘！于前未解脱时，彼之解脱希望，〔今〕于已止息故。诸比丘！此称为离希望者。

诸比丘！此等三种人，存在于诸比丘中。」

十四

「诸比丘！凡转轮王都有法，以法治世，非王则不能转轮。」

如是说时，有一比丘白世尊：「大德！云何为有法，以法治世之转轮王耶？」

「比丘！是法者」，世尊说示：

「比丘！世间有转轮王，有法，以法治世。唯依法、敬法、重法、尊法、以法为幢、以法为相、以法为增上，对内之人给与适法之保护、拥护、覆护。

复次，比丘！转轮王是有法，以法治世。唯依法、敬法、重法、尊法、以法为幢、以法为相、以法为增上，对王族、臣属、军众、婆罗门族、居士、市民、村民、沙门、婆罗门、禽兽给与适法之保护、拥护、覆护。

此，比丘！有彼转轮王，有法……乃至……对内之人给与适法之保护、拥护、覆护。对王族……乃至……对内之人给与适法之保护、拥护、覆护。唯依法转轮，彼轮是人中之敌对有情不能转者。

比丘！正如是，如来、应供、正自觉者有法。以法治世、唯依法、敬法、重法、尊法、以法为幢、以法为相、以法为增上，对身业给与适法之保护、拥护、覆护。言：『应修如是之身业，不应修如是之身业。』

复次，比丘！如来、应供、正自觉者是有法……乃至……对语业给与适法之保护、拥护、覆护。言：『应如是修语业，不应修如是之语业……乃至……对意业给与适法之保护、拥护、覆护。』言：『应修如是之意业，不应修如是之意业。』

此，比丘！如来、应供、正自觉者有法，以法治世，唯依法、敬法、重法、尊法、以法为幢、以法为相、以法为增上，对身业给与适法之保护、拥护、覆护……乃至……对语业……乃至……对意业与以适法之保护、拥护、覆护。唯依法而转无上法轮，彼轮是沙门、婆罗门、天、魔罗、梵天或世间任何人皆不能转者。」

十五

一

一时，世尊住波罗奈之仙人堕处鹿苑。于其处，世尊告诸比丘众曰：「诸比丘！」

彼等诸比丘应诺世尊曰：「大德！」于是，世尊曰：

「诸比丘！昔有王者，名为帕伽它那，诸比丘！一日，王语车匠曰：『车匠！由今日起过六个月，我将作战。车匠！汝能造一对新车轮否？』

诸比丘！车匠答帕伽它那王曰：『王者！』我能造。

诸比丘！然而，车匠在六个月仅餘六日之时，完成一新车轮。诸比丘！其时帷伽它那王即语车匠：

『车匠！从今再过六日，我将作战，能完成一对新车轮否？』

『王！此六个月剩餘之六日，可造一车轮。』

『然而车匠！汝能在此六日之间，为我完成第二车轮否？』

诸比丘！如此车匠答帕伽它那王曰：『王！我能。』

二

诸比丘！其时，车匠在六日之间，完成第二车轮，手持一对新车轮往詣帕伽它那王之处。詣已告帕伽它那王曰：『王！一对新车轮，已如是完成。』

『车匠！汝在六个月尚餘六日时完成此车轮，又在六日间完成另一车轮，其中之差异云何？我在此间不见任何之差异。』

『然而，王！两者是有差违。王者当见其差异。』

诸比丘！其时车匠即运转六日间完成之车轮，其车轮是运转而在有势力之间连续旋回，而后落于地上。然而，六个月尚餘六日之间所完成之车轮，则运转后其车轮在运力之间连续运转，而后，则嵌于车轴而止。

三

『车匠！有何因、何缘，六日之间所完成之彼车轮，运转后，唯于运力之间连续旋回，然后落于地上？复次，车匠！有何因、何缘，六个月尚餘六日之间所完成之彼车轮，运转后，于运力之间连续旋转，而后则嵌于车轴而止？』

『王！六日之间所完成之车轮，其輞亦曲，有瑕而不纯真，辐亦曲、有瑕、表面未充分被削。轂亦曲、有瑕而不纯真、运转后唯于运力之间连续旋迴，而后则落于地上。然而，王！六个月尚餘六日之间所完成之车轮，其輞不曲、无瑕而纯真。辐亦不曲、无瑕、表面已充分被削。轂亦不曲、无瑕而纯真。彼车轮之輞亦不曲、无瑕而纯真。辐亦不曲、无瑕而纯真。轂亦不曲、无瑕而纯真。运转后，于运力之间连续运转，而后则嵌于车轴而止。』

四

诸比丘！汝等不作如是思惟耶？谓：其时之彼车匠是异人耶？然而，诸比丘！不可作如是见，其时之彼车匠是我。其时，诸比丘！我是善知木林之曲、木材之瑕、木材之不纯。诸比丘！今我是应供、正自觉者而善知身之曲、身之瑕、身之不纯。善知语之曲、语之瑕、语之不纯。善知意之曲、意之瑕、意之不纯。

五

诸比丘！凡比丘或比丘尼为未断身之曲、身之瑕、身之不纯者。未断语之曲、语之瑕、语之不纯者。未断意之曲、意之瑕、意之不纯者。诸比丘！为此，将由此法律堕落，犹如彼于六日间完成之车轮。

诸比丘！凡比丘或比丘尼为已断身之曲……乃至……意之曲、意之瑕、意之不纯者，诸比丘！为此，住于此法律中，犹如彼六个月尚餘六日所完成之车轮。

是故诸比丘！汝等于世间，应如是学。我等应断身之曲、身之瑕、身之不纯。我等应断语之曲、语之瑕、语之不纯。我等应断意之曲、意之瑕、意之不纯。诸比丘！汝等实应如是学。」

十六

「诸比丘！成就三法之比丘者，是行无戏论之道。又，彼之漏尽因是圆满。云何为三者耶？

诸比丘！世间有比丘，护诸根门，于食知量，勉力于觉醒。

诸比丘！又，如何是比丘之护诸根门耶？

诸比丘！世间有比丘，以眼见色已，不取相、不取细相，由斯作、不防护眼根而住时，贪与忧之恶不善法则流入。为防护斯作而修行，而护眼根，而作眼根之防护——以耳闻声已……乃至……以鼻嗅香已……乃至……以舌味味已……乃至……以身触所触已……乃至……以意识法已，不取相、不取细相，由斯作、不防护意根而住时，贪与忧与恶不善法则流入。为防护斯作而修行，而护意根，而作意根之防护。诸比丘！如是比丘是护诸根门。

诸比丘！又如何比丘于食能知量耶？

诸比丘！世间有比丘，思择已而如理摄食、不与戏、不与醉、不与饰、不与美，乃至唯为此身之住、活、息害、修淨行。如是我乃亡古受，使新受不生。又，我生存、成无罪、安稳而住。诸比丘！如是比丘于食知量。

诸比丘！又如何比丘于觉醒勉力耶？

诸比丘！世间有比丘，昼即经行〔或〕坐已不留心于覆障法，初夜则经行〔或〕坐已不留心于覆障法。中夜则右脇为下如师子而卧，以足疊足，正念正知而作起想。后夜则起而经行〔或〕坐已不留心于覆障法。诸比丘！如是比丘勉力于觉醒。诸比丘！成就此等三法之比丘，是行无戏论之道，又，因是，彼之漏尽圆满。」

十七

「诸比丘！此等三法，能自恼害，亦能他恼害，亦能自他恼害。云何为三耶？

身恶行、语恶行、意恶行。诸比丘！此等三法，亦能自恼害，亦能他恼害，亦能自他恼害。诸比丘！此等三法，亦能不自恼害，亦能不他恼害，亦能不自他恼害，云何为三法耶？

身妙行、语妙行、意妙行。诸比丘！此等三法，能不自恼害，亦能不他恼害，亦能不自他恼害。」

十八

「诸比丘！若汝等，有外道出家作如是问：『具寿沙门瞿昙是为生天而住淨行耶？』诸比丘！如是问汝等，可辱否、可耻否，可起嫌厌否？」

「诚然，大德！」

「诸比丘！如是汝等实应以天之寿为辱、为耻、为嫌厌，以天之色、天之乐、天之誉、天之自在为辱、为耻、为嫌厌。既然如此，诸比丘！汝等当然应以身恶行为辱、为耻、为嫌厌。以语恶行……乃至……意恶行为辱、为耻、为嫌厌。」

十九

「诸比丘！成就三支之商人，不能得未得之财，亦不能增殖已得之财。云何为三耶？

诸比丘！世间有商人，午前不热诚励业，日中不热诚励业，午后不热诚励业。诸比丘！成就此等三支之商人，不能得未得之财，亦不能增殖已得之财。

正如是，诸比丘！成就三法之比丘者，不能得未得之善法，亦不能增殖已得之善法。云何为三法耶？

诸比丘！世间有比丘，午前不热诚为定而励行、日中不热诚为定而励行、午后不热诚为定而励行。诸比丘！成就此等三法之比丘，不能得未得之善法，亦不能增殖已得之善法。

诸比丘！成就三法之商人，能得未得之财，亦能增殖已得之财。云何为三耶？

诸比丘！世间有商人，午前热诚励业、日中热诚励业、午后热诚励业。诸比丘！成就此等三法之商人，能得未得之财，亦能增殖已得之财。

正如是，诸比丘！成就三法之比丘，能得未得之善法，亦能增殖已得之善法。云何者三法耶？

诸比丘！世间有比丘，午前热诚为定而励行、日中……乃至……午后热诚为定而励行，诸比丘！成就此等三法之比丘，能得未得之善法，亦能增殖已得之善法。」

二十

「诸比丘！成就三支之商人，不久可增广、增大其财产。云何为三耶？

诸比丘！世间有商人，炯眼、有巧之奋鬪，基础巩固。

诸比丘！又如何商人为炯眼耶？

诸比丘！世间有商人，知商品、知此品如是买、如是卖，如是之原价，如是之利益。诸比丘！如是商人为炯眼。

诸比丘！又，为如何商人为有巧之奋鬪耶？

诸比丘！世间有商人，巧作商品之卖买，诸比丘！商人如是为有巧之奋鬪。

诸比丘！又如何商人为巩固基础耶？

诸比丘！世间有商人，凡大财大富裕之长者或长者子，皆如是知彼——此商人是炯眼、有巧之奋鬪，以养妻子，又，具有不断支付我等之力。彼等是为财而招彼商人，从此处取财以养妻子，又，不断支付我等。诸比丘！商人如是为基础巩固。

诸比丘！成就此等三支之商人，不久可增广、增大其财产。

诸比丘！正如是，成就三法之比丘，不久可增广增大其善法。云何为三耶？

诸比丘！世间有比丘，炯眼、有巧之奋鬪、巩固基础。

诸比丘！又如何而比丘为炯眼耶？

诸比丘！世间有比丘，如实知此是苦……乃至……如实知此是苦灭之道。诸比丘！如是比丘为炯眼。

又，诸比丘！比丘如何有巧之奋鬪耶？

诸比丘！世间有比丘，发起精进而住，断不善法，成满善法，具有力，坚固勇猛求善法而不休息。诸比丘！如是比丘为有巧之奋斗。

诸比丘！又，如何比丘之巩固基础耶？

诸比丘！世间有比丘，多闻而通晓阿含，恒亲近持法、持律、持摩夷之诸比丘而质问〔彼等比丘〕，谓：『大德！此为何、此有何义？』彼等具寿对彼开示未开，又显示未显，又以种种说而除其生起疑惑之诸法，诸比丘！如是为比丘之巩固基础。

诸比丘！成就此等三法之比丘，不久可增广、增大其善法。」

第三　人品

二十一

如是我闻。一时，世尊住舍卫〔城〕祇陀林中之给孤独园。时具寿撒给与具寿摩訶柯提它詣舍利弗之处。詣已，与具寿舍利弗互相庆慰……乃至……具寿舍利弗对坐于一面之具寿撒给言：

「具寿〔撒给〕！世间有此等三种人。云何为三者耶？身证、见至、信解。具寿〔撒给〕！世间有此三种人。具寿〔撒给〕！汝于此等三种人中喜好谁耶？又，〔谁〕更善者？又〔谁〕是更加妙者否？」

「具寿舍利弗！世间存在此等三种人。云何为三耶？身证、见至、信解。具寿！此等三种人，存在于世间。具寿〔舍利弗〕！于此等三种人中，信解之人是我所好，彼为此等三种人中更善，更妙者。何以故？具寿〔舍利弗〕！此种人之信根是上故。」

其时，具寿舍利弗对具寿摩訶柯提它如是言：「具寿柯提它！世间存在此等三种人。云何为三耶？身证与……乃至……具寿〔柯提它〕！此等三种人存在于世间。具寿！汝于此等三种人中喜好谁耶？又，〔谁〕更善者，又，〔谁〕更妙者？」

「具寿舍利弗！有此等三种人。云何为三种人耶？身解……乃至……具寿〔舍利弗〕！世间有此等三种人。具寿！此等三种人中身证之人，是我所好者，彼是此等三种人中更善，又，更妙者。何以故？具寿！此人之定根是上故。」

其时，具寿摩訶柯提它对具寿舍利弗如是言：「具寿舍利弗！世间有此等三种人。云何为三耶？身证……乃至……具寿！世间有此等三种人。具寿！汝于此三种人中喜好谁耶？又，〔谁〕是更善者，又，〔谁〕是更妙者耶？」

「具寿柯提它！世间有此等三种人，云何为三者耶？身证……乃至……具寿！世间有此等三种人。具寿！此等三种人中，见至之人是我所好者，彼于此三种人中更善，又，更妙者。何以故？具寿！此人之慧根是上故。」

其时，具寿舍利弗对具寿撒给与具寿摩訶柯提它言：「具寿！我等皆应自己之辩才而解说者，具寿！我等将去，我等将詣世尊之处。詣已，我等将向世尊白此义，依世尊为我等解说，我等将如是受持。」

具寿撒给它及具寿摩訶柯提它应诺具寿舍利弗：「诚然，具寿！」于是具寿舍利弗、具寿撒给它、具寿摩訶柯提它遂詣世尊之处。詣已，问讯世尊坐于一面。坐于一面之具寿舍利弗将与具寿撒给它及具寿摩訶柯提它之全部对话白世尊。

「舍利弗！此中，于此等三种人中，更善，又，更妙者，是一向不易记说。所以者何，舍利弗！有信解之人而向阿罗汉者，有身证之人而为一来或为不还者，又有见至之人而为一来或为不还者，此有是处故。

舍利弗！此中，于此等三种人中，此是更善，又，更妙者，是一向不易记说。所以者何，舍利弗！有身证之人而向阿罗汉者，有信解之人而为一来或为不还者，又，见至之人而为一来或为不还者，此有是处故。

舍利弗！此中，于此等三种人中，此是更善，又，更妙者，是一向不易记说。所以者何？有见至之人而向阿罗汉者，有信解之人而为一来者，或为不还者，又，有身证之人而为一来者，或为不还者，此有是处故。

舍利弗！此中，于此等三种人中，此是更善，又，更妙者，是一向不易记说。」

二十二

「诸比丘！此等三种病人，存在于世间，云何为三种病人耶？

诸比丘！世间有一种病人，得滋养食，或难得滋养食。得有效验之药，或难得有效验之药。得适当之看护人，或难得适当之看护人，〔无论如何〕其病不愈。

复次，诸比丘！世间有一种病人，得滋养食，或难得滋养食。得有效验之药，或难得有效验之药。得适当之看护人，或难得适当之看护人，〔无论如何〕其病可愈。

复次，诸比丘！世间有一种病人，得滋养食，并非难得。得有效验之药，并非难得。得适当之看护人，并非难得，其病可愈。

诸比丘！此中有得滋养食，并非难得。得有效验之药，并非难得。得适当看护人，并非难得而其病可愈之人。诸比丘！缘此之病人，而病者之食受到制定，病者之药受到制定，病者之看护人受到制定。诸比丘！又缘此之病人，而其他〔二种〕病人受到看护。诸比丘！此等三种病人，存在于世间。

诸比丘！正如是，喻于此之三种病人，存在于世间。云何为三者耶？

诸比丘！世间有一类人，得见如来，或不得见如来。得听如来所教法、律，或不得听如来所教法、律。〔无论如何〕于诸善法，不入于正性决定性。

诸比丘！世间复有一类人，得见如来，或不得见如来。得听如来所教法、律，或不得听如来所教法、律。〔无论如何〕于诸善法，入于正性决定性。

诸比丘！世间复有一类人，得见如来，并非不能得。得听如来所教法、律，并非不能得。于诸善法入于正性决定性。

诸比丘！此中，有得见如来，并非不能得。有得听如来所教法、律，并非不能得。有于诸善法能入于正性决定性之人。诸比丘！缘此人而说法受到制定。诸比丘！又缘此人，法亦应对他人说。诸比丘！喻于此等之三种病人，存在于世间。」

二十三

「诸比丘！此等三种人，存在于世间。云何为三种人耶？

诸比丘！世间有一类人，造作有恼害之身行，造作有恼害之语行，造作有恼害之意行。彼造作有恼害之身行已，造作有恼害之语行已，造作有恼害之意行已而生于有恼害之世。其生于有恼害之世者，触于有恼害之触。彼因触于有恼害之触，而感一向苦之有恼害受，犹如地狱之有情。

复次，诸比丘！世间有一类人，造作无恼害之身行……乃至……造作无恼害之意行。彼造作无恼害之身行已……乃至……造作无恼害之意行已，而生于无恼害之世。其生于无恼害之世者，触于无恼害之触。彼因触于无恼害之触，而感到一向乐之无恼害受，犹如徧淨天。

复次，诸比丘！世间有一类人，造作有恼害及无恼害之身行……乃至……造作有恼害及无恼害之意行。彼，造作有恼害及无恼害之身行已……乃至……造作有恼害及无恼害之意行已，而生于有恼害及无恼害之世。其生于有恼害及无恼害之世者，触于有恼害及无恼害之触。彼因触于有恼害及无恼害之触，而感杂有苦乐之有恼害及无恼害受，犹如居于人与一分天与一分险难处之有情。

诸比丘！此等三种人者，存在于世间。」

二十四

「诸比丘！此三种人，是多益于人者。云何为三耶？

诸比丘！有人，人是因彼而归依佛陀、归依法、归依僧伽。诸比丘！此人，是多益于人者。

复次，诸比丘！有人因彼人而如实知此为苦……乃至……如实知此为趣于苦灭之道。诸比丘！此人，是多益于人者。

复次，诸比丘！有人，因彼人而漏尽，于现法自知无漏心解脱、慧解脱，作证已具足而住。诸比丘！此人，是多益于人者。

诸比丘！此等三种人，是多益于人者，而且诸比丘！我说：『无他人比此等之人，更多益于人者。』复次，诸比丘！我说：『无有人能对此等三种人尽报其恩，纵使给与问讯、起迎、合掌、和敬业、衣服、饮食、牀座、疗病药、资具。』」

二十五

「诸比丘！此等三种人，存在于世间。何为三耶？漏疮喻心之人，电光喻心之人，金刚喻心之人。

诸比丘！何种人是漏疮喻心之人耶？

诸比丘！世间有一类人，易怒、多扰恼，受少言即结怨、现出愤恨、凶恶、佷悷、愤发、憎恶、忧恼。诸比丘！譬如用棍尖或砾打于恶漏疮，即漏出多量之〔脓血〕。正如是，诸比丘！世间有一类人，易怒……乃至……现出……。诸比丘！此说漏疮喻心之人。

诸比丘！又何种人是电光喻心之人耶？

诸比丘！世间有一类人，如实知此是苦……乃至……如实知此是趣于苦灭之道。诸比丘！譬如有眼者，于黑暗夜中有电光，得见种种物。诸比丘！正是如此，世间有一类人，如实知此是苦……此是趣苦灭之道，此即说为电光喻心之人。

诸比丘！何种人是金刚喻心之人耶？

诸比丘！世间有一类人，由于漏尽而现法自无漏之心解脱、慧解脱，作证已具足而住。诸比丘！无论是珠，是石，无有金刚所不能断者。诸比丘！正如是，世间有一类人，由于漏尽而……乃至……作证已具足而住。诸比丘！此说为金刚喻心之人。诸比丘！此等三种人，存在于世间。」

二十六

「诸比丘！此等三种人，存在于世间。云何为三者耶？诸比丘！或有人，不可亲近、不可倚亲、不可给侍。诸比丘！或有人，可亲近、可倚亲、可给侍。诸比丘！或有人，当恭敬、当尊重、当亲近、当倚亲、当给侍。

诸比丘！何种人为不可亲近、不可倚亲、不可给侍耶？

诸比丘！世间有一类人，于戒、定、慧劣是。诸比丘！如是之人是不可亲近、不可倚亲、不可给侍。除愍、除悲之外。

又诸比丘！何种人为可亲近、可倚亲、可给侍耶？

诸比丘！有一类人，于戒、定、慧同等者。诸比丘！如是之人为可亲近、可倚亲、可给侍。何以故？戒同等之善人，可与我等语戒，又，〔从〕戒之谈话，戒可转于我等。又，〔从〕戒之谈话，我等可安稳而住。定同等之善人，可与我等语定。又，〔从〕定之谈话，定可转于我等。又，〔从〕定之谈话，我等可安稳而住。慧同等之善人……乃至……可安稳而住，即此之谓。是故如是之人是可亲近、可倚亲、可给侍。

又诸比丘！何种当恭敬、当尊重、当亲近、当倚亲、当给侍耶？

诸比丘！世间有一类人，于戒、定、慧殊胜。诸比丘！如是之人是当恭敬、当尊重、当亲近、当倚亲、当给侍。何以故？我应将未圆满之戒蕴使之圆满，或应将已圆满之戒蕴，以慧顺益所有之物；或应将未圆满之定蕴，使之圆满，或应将已圆满之定蕴，以慧顺益所有之物；或应将未圆满之慧蕴，使之圆满，或将已圆满之慧蕴，以慧顺益所有之物，如是之谓。是故如是之人是当恭敬、当尊重、当亲近、当倚亲、当给侍。诸比丘！此等三种人者，存在于世间。」

亲劣者有退

亲等者无退

事胜有疾进

当亲胜汝者

二十七

「诸比丘！此等三种人，存在于世间。云何为三耶？诸比丘！有厌弃之人，是不可亲近、不可倚亲、不可给侍者。诸比丘！有应弃捨之人，不可亲近、不可倚亲、不可给侍者。诸比丘！或亦有人是应亲近、应倚亲、应给侍者。

诸比丘！又，何种人是应厌弃、不可亲近、不可倚亲、不可给侍者耶？

诸比丘！世间有一类人，破戒而性质恶、不淨而作惹疑惑之行状。作受阴蔽之业，非沙门而称为沙门，非淨行者而称为淨行者。内是朽废、漏泄、生污秽。诸比丘！如是之人是应厌弃、不可亲近、不可倚亲、不可给侍者，何以故？诸比丘！虽然不堕于斯人之素行，彼亦恶名声扬，谓：『彼以恶人为友、以恶人为朋、尊敬恶人。』诸比丘！犹如粪中之蛇，虽无被咬，犹秽于人，正如是，诸比丘！虽然不堕于斯人之素行，彼亦恶名声扬……乃至……尊敬恶人。故如是之人应厌弃，不可亲近、不可倚亲、不可给侍。

又诸比丘！何种人是应弃捨、不可亲近、不可倚亲、不可给侍耶？

诸比丘！世间有一类人，易怒、多扰恼，受少言亦结怨、现出愤恨、凶恶、佷悷、愤发、憎恶、忧恼。诸比丘！犹如用棍尖或砾打于恶漏疮，即漏泄多量之〔脓血〕，正如是，诸比丘！……乃至〔三集之二五〕……诸比丘！犹如燃镇头迦树以作火，若以棍尖或以砾扰乱，即益加发出嘁、嘁它、嘁、嘁它之声而〔燃〕烧，正如是，诸比丘！……乃至……诸比丘！犹如用棍尖，或以砾扰乱粪坑，即益加发出恶臭。诸比丘！世间有一类人，易怒、多扰恼……乃至……现出……。诸比丘！如是之人是应弃捨、不可亲近、不可倚亲、不可给侍。何以故？彼将毁辱我，彼将訶骂我，彼将与我损害，〔彼即如此谓〕，是故如是之人应弃捨、不可亲近、不可倚亲、不可给侍。

诸比丘！何种人，是应亲近、应倚亲、应给侍耶？

诸比丘！世间有一类人，具戒、性质善良。诸比丘！如是之人应亲近、倚亲、给侍。何以故？诸比丘！虽然无实践斯人之素行，彼善良之名亦声扬。彼以善人为友，以善人为朋，尊敬善人。是故如是之人是应亲近、倚亲、给侍者。诸比丘！此等三种人存在于世间。」

亲劣者有退

亲等者无退

事胜有疾进

当亲胜汝者

二十八

「诸比丘！此等三种人，存在于世间，云何为三耶？粪语人、华语人、蜜语人。

诸比丘！云何粪语人耶？

诸比丘！世间有一类人，或于公会中，或于民众中，或于亲属中，或于职工中，或于法廷应召作证人时，受告知，汝应语所知，彼则不知而言我知，或知者而言我不知，或未见而言我见，或见者而言我不见。如是为自己、或为他人、或为任何之利益，正知而语虚妄，诸比丘！此者名为粪语人。

诸比丘！云何为华语人？

诸比丘！于世间有一类人，或于公会中，或于民众中，或于亲属中，或于职工，或于法廷应召作证人时，受告知，汝应语所知，彼不知者言我不知，或知者言我知，或不见者言我不见，或见者言我见。如是为自己，或为他人，或为任何之利益，正知而不语虚妄，诸比丘！此名为华语人。

诸比丘！云何为蜜语人耶？

诸比丘！世间有一类人，断麤恶语、离麤恶语，无一切过，并作闻之而乐、可爱、彻于心底、优雅、多人所爱好，多人所悦之语。诸比丘！此名为蜜语人。

诸比丘！此等三种人，存在于世间。

二十九

诸比丘！此等三种人，存在于世间。云何为三耶？盲人、独眼人、双眼人。

诸比丘！云何为盲人耶？

诸比丘！世间有一类人，无眼，不能得未得之财物，或不能增殖已得财物。又，不能知善不善之法、不能知有罪无罪之法、不能知劣胜之法、不能知黑白相对法。诸比丘！此名为盲人。

又诸比丘！云何为独眼人耶？

诸比丘！世间有一类人，有眼，能得未得之财物，或能增殖已得财物，又能知善不善法、能知有罪无罪法、能知劣胜法、能知黑白相对法。诸比丘！此名为双眼人。

诸比丘！此等之三种人，存在于世间。」

眼坏无目者

彼无如是财

又不造诸福

不利此二者

复次更有人

名为独眼人

混用法非法

索取诸财物

从事盗诈伪

一切皆妄语

善巧善积蓄

享用诸欲乐

是故堕地狱

丧失一隻眼

殊胜大丈夫

名为双眼人

如法得财富

励志以获财

思惟而善施

并无彼疑意

进入妙善处

往彼无忧虑

盲人及独眼

宜远离迴避

亲近双眼人

最胜大丈夫

三十

「诸比丘！此等三种人，存在于世间。云何为三者耶？覆慧人、膝慧人、广慧人。

诸比丘！云何为覆慧人耶？

诸比丘！世间有一类人，屡往〔僧〕园，于比丘前听法。比丘即与彼说法，开示初善、中善、后善、有义、有文、纯一圆满、清淨之梵行。彼就坐于其座，不思惟其所说之初，不思惟中，不思惟后。不仅如此，从其座起，不思惟其所说之初……乃至……不思惟后。诸比丘！犹如溉注于被覆之瓶，水必外流而不存留其处。正如是，诸比丘！世间有一类人，屡往〔僧〕园……乃至……不思惟后，诸比丘！是名为覆慧人。

诸比丘！云何为膝慧人耶？

诸比丘！世间有一类人，屡往〔僧〕园……乃至……作开示。彼就坐于其座，思惟其所说之初，亦思惟中，亦思惟后。又，从其座起，不思惟其所说之初，不思惟中，不思惟后，诸比丘！犹如人之膝上列置胡麻、硬米、糖果、枣子，忽而从座起，即令诸坠落，诸比丘！正如是，世间有一类人，屡往〔僧〕园……乃至……亦思惟后。又从其座起，不思惟其所说之初，不思惟中，不思惟后。诸比丘！是名为膝慧人。

又诸比丘！云何为广慧人耶？

诸比丘！世间有一类人，屡往〔僧〕园……乃至……作开示。彼就坐在其座，思惟其所说之初，亦思惟中，亦思惟后。从其座起，思惟其所说之初，亦思惟其中，亦思惟其后。诸比丘！犹如溉注于已起之瓶，水当存留其处而不外流。诸比丘！正如是，世间有一类人，屡往〔僧〕园……乃至……作开示。彼就坐于其座，思惟其所说之初，思惟中，思惟后。从其座起，亦思惟其所说之初，思惟中，思惟后。诸比丘！犹如溉注于已起之瓶，水当存留于其处而不外流。诸比丘！正如是，世间有一类人，屡往〔僧〕园……乃至……思惟后，从其座起亦思惟其所说之初，思惟中，思惟后，诸比丘！是名为广慧人。

诸比丘！此等三种人，存在于世间。」

如是覆慧人

无知无明眼

如是屡往问

于诸比丘前

为彼等所说

初中乃至后

彼无有明慧

无能得其解

胜前覆慧人

是名膝慧人

如是屡趣问

于诸比丘前

为彼等所说

初中乃至后

当彼坐其座

能解文及义

起后不了知

亦忘前所解

胜前胜慧人

是名广慧人

如是屡趣问

于前比丘前

为彼等所说

初中乃至后

当彼坐其座

能解文及义

最胜之思惟

不乱彼心意

依之而受持

修行法随法

彼作尽苦痛

第四　天使品

三十一

「诸比丘！凡父母受子尊重之家，是有梵天在。诸比丘！凡父母受子尊重之家，是有轨范师在。诸比丘！凡父母受子尊重之家，是有可供养者在。

诸比丘！梵天即是父母之称谓。诸比丘！轨范师即是父母之称谓。诸比丘！可供养者即是父母之称谓。何以故？诸比丘！父母施大恩于子，将护子、养子、并让子见于此世。」

父母被称谓

梵天轨范师

儿等应供养

人人所爱念

是故有慧者

应归命恭敬

供食与饮料

衣服与卧具

涂身与沐浴

洗涤其两足

有人对父母

作种种效劳

现前人称讚

死有天欢喜

三十二

一

一时，具寿阿难詣世尊之处。詣已，问讯世尊坐于一面。坐于一面之具寿阿难白世尊言：

「大德！颇有比丘，能得如是定否？谓：于有识身得无我（见）与我所（爱）与慢随眠。又，于外之一切相，得无我（见）与我所（爱）与慢随眠。又，具足心解脱、慧解脱而住，即得以具足无我（见）与我所（爱）与慢随眠之心解脱、慧解脱而住否？」

「阿难！比丘得能得如是定。……乃至……得以具足而住。」

「复次，大德！如何比丘得能得如是定？……乃至……得以具足而住。」

「阿难！世间有比丘！作如是思惟——此是静、此是妙，即一切行之止息，一切依之弃捨、爱尽、离贪、灭、涅槃。阿难！如是比丘，能得如是定……乃至……得以具足而住。

又，阿难！于此，我于波罗延之富怜尼迦所问中，曾作如下说：

于世中思择

胜者与劣者

世上任何物

无能摇其心

寂静而无烟

无损亦无欲

已超生与老

如是为我说」

二

一时，具寿舍利弗詣世尊之处。詣已，问讯世尊坐于一面。世尊告坐于一面之舍利弗曰：

「舍利弗！我虽约略而说法。舍利弗！我虽广泛而说法。舍利弗！我虽广虽略而说法，难得能解法者。」

「今，是时，世尊！今，是时，善逝！世尊请约略说法，亦请广泛说法，亦请广略说法，有能解法之人。」

「然则，舍利弗！应如是学——于此有识身，应无我〔见〕与我所〔爱〕与慢随眠，又，于外之一切相，应无我〔见〕与我所〔爱〕与慢随眠。又，若具足心解脱、慧解脱而住，则我等应具足无我〔见〕与我所〔爱〕与慢随眠之心解脱、慧解脱而住，汝等应如是学。舍利弗！比丘于此有识身，若得无我〔见〕与我所〔爱〕与慢随眠。又，于外之一切相，若无我〔见〕与我所〔爱〕与慢随眠。又，若具足心解脱、慧解脱而住，则具足无我〔见〕与我所〔爱〕与慢随眠之心解脱、慧解脱而住故。舍利弗！此是比丘之断爱、捨结、以正〔方便〕现观慢，因而作苦之边。

又舍利弗！于此，我于波罗延之优陀耶所问中，曾说：

欲之想与忧

两者共断已

又除去惛沉

斥诸种恶作

清淨捨与念

法寻思为先

尽破诸无明

以慧得解脱

如是我所说」

三十三

一

「诸比丘！此等是三种业集之缘。云何为三耶？贪是业集之缘，瞋是业集之缘，痴是业集之缘。

诸比丘！凡业被贪所制伏，从贪而生，以贪为缘，以贪为起因，则于彼自体所起处而熟，于其业所熟处，于现法，或于次生，或于后生，来感其业之异熟。

诸比丘！凡业被瞋所制伏，从瞋而生，以瞋为缘，以瞋为起因，则于彼自体所起处而熟，于其业所熟处，于现法，或于次生，或于后生，来感其业之异熟。

诸比丘！凡业被痴所制伏，从痴而生，以痴为缘，以痴为起因之业，则于彼自体所起处而熟，于其业所熟处，于现法，或于次生，或于后生，来感其业之异熟。

诸比丘！犹如将无缺减，无腐朽，无受风日所害，贞实而善保存之种子，播植良田，善予耕耘之地，而且，天又有适度降雨，诸比丘！彼种子必定发芽、张根、增大。如是诸比丘！正如是，凡业被贪所制伏……乃至……或于次生，或于后生，来感其业之异熟。凡业被瞋所制伏……乃至……或于次生，或于后生，来感其业之异熟。凡业被痴所制伏……〔乃至〕……或于次生，或于后生，来感其业之异熟。

诸比丘！此等三者，是业集之缘。

二

诸比丘！此等三者，是业集之缘。云何为三耶？无贪是业集之缘。无瞋是业集之缘。无痴是业集之缘。

诸比丘！凡业被无贪所制伏，从无贪而生，以无贪为缘，以无贪为起因，是随贪之离开而断，犹如被截根，被切顶之多罗树而不再生，未来亦无可能生。

诸比丘！凡业被无瞋所制伏，从无瞋而生，以无瞋为缘，以无瞋为起因，是随瞋之离开而断，犹如被截根，被切顶之多罗树而不再生，未来亦无可能生。

诸比丘！凡业被无痴所制伏，从无痴而生，以无痴为缘，以无痴为起因，是随痴之离开而断，犹如被截根，被切顶之多罗树而不再生，未来亦无可能生。

诸比丘！犹如将无缺减，无腐朽，不被风日所害，贞实而善保存之种子，有人以火烧，以火烧已化为灰，化灰已，撒布于大风中，或投入急流之河川，诸比丘！如是彼种子根本已断，如多罗树之顶被切，不再生，未来亦无可能生。诸比丘！正如是，凡业被无贪所制伏……乃至……未来亦无可能生。凡业被无瞋所制伏……乃至……未来亦无可能生。凡业被无痴所制伏……〔乃至〕……未来亦无可能生。

诸比丘！此等三者，是业集之缘。」

无智人造业

贪瞋痴所生

或小或多分

必应自身受

无有他人受

是故慧比丘

远离贪瞋痴

明生恶趣断

三十四

如是我闻。一时，世尊住在阿罗毘牛路之尸舍婆林中〔落〕叶座。

尔时阿罗毘之訶哆〔王子〕徒步经行徘徊见坐在牛路尸舍婆林中〔落〕叶座之世尊。见已，詣世尊之处。詣已，问讯世尊后，坐于一面。坐在一面之阿罗毘之訶哆白世尊言：

「大德！世尊是否安乐而寐？」

「然，王子！我安乐而寐，复次，我是世上能安乐寐人中之一。」

「大德！冬之夜寒冷，〔季冬与孟春间之〕八日是降雪季节，地是被牛蹄蹂躏而荒，〔落叶〕之座薄，树叶稀疎，袈裟衣冷，寒冷吹毘蓝婆风。」

然而，世尊曰：「诚然王子！我是安乐而寐，复次，我是世上能安乐寐人中之一。既如此，王子！我问汝，汝可随汝意作答，王子！对此，汝如何思惟耶？世间或有长者或长者子之楼阁，全部回涂以防风，闭閂、闔窗，其中有牀铺，敷上长毛之黑毛毡，敷上白色之羊毛毯，敷上有花纹之羊毛毯，敷上卡达里鹿之最长毛毯。上面具备覆帐，两侧有丹枕。又于彼处点上胡麻油之灯，有四妇人近侍，以尽所有悦意之方法。王子！于此汝将如何思惟？彼能得安乐而寐否？或不然耶？或汝对此作如何思惟耶？」

「大德！彼是安乐而寐，又，彼是世上能安乐而寐人中之随一。」

「王子！于此汝将作如何思惟耶？虽是如此，彼长者或长者子，尚有从贪所生之身或心之苦恼。彼将为由贪而生之苦恼逼迫，彼寐是苦耶？」

「诚然，大德！」

「王子！彼长者或长者子，为由贪逼迫所生之苦恼，贪之寝而苦，如来已断此，已截其根，如切多罗树之顶，不再生，来世亦不能再生。故我可以安乐而寐。王子！对此汝将如何思惟耶？虽如是，彼长者或长者子，尚有由瞋所生之身或心之苦恼……乃至……由痴而生之身或心之苦恼，彼将为由痴逼迫而生之苦恼，彼寝是苦耶？」

「诚然，大德！」

「王子！彼长者或长者子，为由痴逼迫所生之苦恼，痴之寝而苦，如来已断此，已截其根，如切多罗树之顶，不再生，来世亦不能再生。故我可以安乐而寐。」

一切时乐寐

圆寂婆罗门

不为诸欲染

清凉无依止

三漏总断已

止息苦痛心

寂静而乐寐

心得安静故

三十五

一

「诸比丘！此等三者，是天使，云何为三者耶？

诸比丘！世间有一类人，于身行恶行，于语行恶行，于意行恶行。彼于身行恶行已，于语行恶行已，于意行恶行已，身坏、死后，生于无幸处、恶趣、险难处、地狱。诸比丘！其时各类狱卒，捉其两臂，示予阎魔王：『王！此人是背母、背父、背沙门、背婆罗门、不敬于家之长者，王！于此当科惩罚！』

诸比丘！时，阎魔王审问彼、究明彼，与彼谈论第一天使：『汝！汝曾见出现于人间之天使耶？』

彼曰：『阁下！我曾见。』

诸比丘！时，阎魔王语彼曰：『汝！汝于人中，曾见女人、男子、或是八十、或是九十、衰如桷曲、屈、赖杖，颤步而行，病弱而憔悴，齿列缺欠，髮白。剃髮、秃头、面皱，体上有〔黑白〕斑痣散在者耶？』

彼曰：『阁下！我曾见。』

时，阎魔王语于彼：『汝！汝老而智解时，不作如是思惟耶？我亦必老，未能脱老，呜呼，我何不于身语意上作善耶？』

彼曰：『阁下！我实不能；阁下！我是放逸者。』

诸比丘！其时，阎魔王即语彼曰：『汝！汝由放逸故，不能于身语意作善。汝！彼等将对待汝，正如汝之放逸。复次，其恶业并非母所造，非父所造，非兄弟所造，非姊妹所造，非友僚所造，非亲缘血族所造，非天所造，非沙门或婆罗门所造，唯汝自己能造其恶业，故汝当独受该恶业之异熟。』

二

诸比丘！阎魔王，审问彼、究明彼，与彼谈论第一天使已；再审问彼、究明彼，与彼谈论第二天使：『汝！不曾见出现于人中之第二天使耶？』

彼曰：『阁下！我不曾见。』

诸比丘！时，阎魔王语彼曰：『汝！汝不曾于人中见女人或男子之病、苦、罹患重病，处于自己粪尿之中，卧而须受他人扶起，并受他人所扶至牀上耶？』

彼曰：『阁下！我曾见。』

诸比丘！时，阎魔王语彼曰：『汝！当汝老而智解时，不作如此思惟耶？我亦必病，未能脱离病，呜呼！我何不于身语意上作善耶？』

彼曰：『阁下！我实不能，阁下！我是放逸者。』

诸比丘！其时，阎魔王语彼曰：『汝！汝是由于放逸故，不能于身语意作善，汝！彼等将对待汝，正如汝之放逸。复次，其恶业并非母所造，非父所造，非兄弟所作，非姊妹所造，非友僚所造，非亲缘血族所造，非天所造，非沙门或婆罗门所造，唯汝自己能造其恶业，故汝当独受该恶业之异熟。』

三

诸比丘！阎魔王审问彼、究明彼，与彼谈论第二天使已；审问彼、究明彼，与彼谈论第三天使：『汝！汝不曾见出现于人中之第三天使耶？』

彼曰：『阁下！我不曾见。』

诸比丘！时，阎魔王语彼曰：『汝！汝不曾于人中见女人，或男子之死，经一日或经二日，或经三日而成为膨胀，青瘀，脓烂耶？』

彼曰：『阁下！我曾见。』

诸比丘！时，阎魔王语彼曰：『汝！当汝老而智解时，不作如是思惟耶？我亦必须死，未能脱离死。呜呼！我何不于身语意上作善？』

彼曰：『阁下！我实不能，阁下！我是放逸者。』

诸比丘！其时，阎魔王语彼曰：『由于汝是放逸故，不能于身语意上作善，汝！彼等将对待汝，正如汝之放逸。复次，其恶业并非母所造，非父所造，非兄弟所造，非姊妹所造，非友僚所造，非亲缘血族所造、非天所造、非沙门或婆罗门所造，唯汝自己能造其恶业，汝当独受该恶业之异熟。』

四

诸比丘！阎魔王审问彼、究明彼，与彼谈论第三天使已，默然。

诸比丘！其时，狱卒等即以名为五缚之刑罚加于彼，以炎热之铁杖贯手，以炎热之铁杖贯其餘手，以炎热之铁杖贯足，以炎热之铁杖贯其餘足，以炎热铁杖贯胸之中央，彼即受到苦、利、剧、强苦。然而，彼之恶业未尽之前，彼不死。

诸比丘！其时，狱卒令彼横卧，以斧削彼，彼于其处受到苦、利、剧、强之苦痛。然而，彼之恶业未尽之前，彼不死。

诸比丘！其时，狱卒等即将彼，以足向上，头向下立令，并以锯斫……乃至……

诸比丘！其时，狱卒等即将彼缚于车，来往于炎炎极为熾然灼热之地上……乃至……

诸比丘！其时，狱卒等令彼上下于大而炎炎极为熾然灼热之炭火山……乃至……

诸比丘！其时，狱卒即将彼捉持，将足向上，以头为下，投于炎炎极为熾然灼热之铁鑊。彼在其中烧煮、身为泡沫所覆。彼在其中烧煮，被泡沫所覆，或浮、或沉、或漂。彼于其处，受到苦、利、剧、强之苦痛。然而彼之恶业未尽之前，彼不死。

诸比丘！其时，狱卒即将彼投于大地狱。诸比丘！其大地狱〔是〕。

有四角四门

等分而安布

匝围以铁墙

以铁板覆盖

铁之地炎炎

光辉而熾燃

周匝百由旬

恒交彻不息

五

诸比丘！昔阎魔王思惟：而嗟！世中造恶业之人，皆当受如是种种刑罚，我愿得为人，如来、应供、正自觉者是出于世，我奉侍彼世尊，而彼世尊即说法，我将了解世尊之法。

诸比丘！然则我所说并非由其餘之沙门，或婆罗门得闻。诸比丘！而是我自知，我自见，我自了。」

六

天使所示诫

示诸放逸者

生于卑劣身

长久受忧苦

天使所示诫

示世诸善人

不放逸圣法

执取生死因

见而生怖畏

无所取解脱

生死皆可尽

安稳快乐中

现法得寂灭

出离恐怖畏

超脱一切苦

三十六

「诸比丘！在半月中之第八日，四大王〔天〕之从属巡视此世间，在人中，有多少，孝母，孝父，敬沙门，敬婆罗门，尊家长，持斋戒者？谨直而守者？作福业者？

诸比丘！在半月之十四日，四大王〔天〕之子巡视此世，在人中有多少，孝母，孝父，敬沙门，敬婆罗门，尊家长，持斋戒者？

第十五日斋日，四大王〔天〕亲自巡视此世，在人中有多少孝母，孝父，敬沙门，敬婆罗门，尊家长，持斋戒者？谨直而守者？作福业者？

诸比丘！若于人中，孝母，孝父，敬沙门，敬婆罗门，尊家长，持斋戒，谨直而守，作福业者少时，诸比丘！其时，四大王〔天〕即将其事告于集坐于三十三天善法堂中之〔诸天〕曰：『诸天！于人中孝母，孝父，敬沙门，敬婆罗门，尊家长，持斋戒，谨直而守，作福业之人少。』诸比丘！由是三十三天众之心不欢——呜呼！天众损减而非天众当充满。

诸比丘！若又于人中，孝母，孝父，敬沙门，敬婆罗门，尊家长，持斋戒，谨直而守，作福业之人多时，诸比丘！其时，四大王〔天〕即将其事告于集坐于三十三天善法堂中之〔诸天〕曰：诸天！于人中，孝母，孝父，敬沙门，敬婆罗门，尊家长，持斋戒，谨直而守，作福业者多，诸比丘！由是三十三天众之心欢喜——天众充满，非天众当损减。」

三十七

「诸比丘！昔天帝释，教诫三十三天众，于其时说如次之偈：

半月第十四

十五与八日

〔雨期三月〕外

具足八支者

守持斋戒人

与我同等样

然则，诸比丘！天帝释所咏此偈，是恶咏，并非善咏，为恶说，并非善说，何以故？诸比丘！因为天帝释尚未离贪、尚未离瞋、尚未离痴。然而诸比丘！凡是比丘得阿罗汉漏尽，已住于〔淨行〕，所作已作，弃却重担，逮得己利，尽了有结，由正智而得解脱，始予说此者：

半月第十四

十五与八日

〔雨期三月外〕

具足八支者

守持斋戒人

与我同等样

何以故？诸比丘！因为彼比丘是离贪、离瞋、离痴者。

诸比丘！昔天帝释教诫三十三天众，于其时说如次之偈：

半月第十四

十五与八日

〔雨期三月〕外

具足八支者

守持斋戒人

与我同等样

然则，诸比丘！天帝释所咏此偈，是恶咏了，并非善咏，为恶说，并非善说，何以故？诸比丘！因为天帝释尚未将生与老死、忧、悲、苦、愁、恼完全解脱，犹未由苦而完全解脱。然而，诸比丘！凡是比丘得阿罗汉、漏尽，已住于〔淨行〕，所作已作，弃却重担，逮得己利，尽了有结，由正智而得解脱，始而应说此：

半月第十四

十五与八日

〔雨期三月〕外

具足八支者

守持斋戒人

与我同等样

何以故？诸比丘！彼比丘是完全解脱生、老、死、忧、悲、苦、愁、恼者。我说彼是完全从苦解脱者。」

三十八

一

「诸比丘！我是无苦、极为无苦、究竟无苦者。诸比丘！我父之住处设有浴池，诸比丘！唯为我于一处植青莲、一处植红莲、一处植白莲，诸比丘！我决不用迦尸所产外之栴檀香，诸比丘！我之被服是迦尸产，衬衣是迦尸产，内衣是迦尸产，上衣是迦尸产。诸比丘！为避免触尘草或露，寒热昼夜皆有为我而持的白伞盖。诸比丘！我有三殿，一是适于冬季，一是适于夏季，一是适于春季。诸比丘！我于夏四月间处在夏时殿中，以倡伎乐所承事，不须从殿下降。诸比丘！譬如其餘众人之家，僕、被佣者、寄食者是予以糠食、盐粥。诸比丘！正如是，于我父之家，僕、被佣者、寄食者，予以米、肉之饭。

二

诸比丘！我虽如是富裕又如是究竟无苦，却思惟：『无闻之异生，自行老衰，未能避免不老，却见其他老衰者而苦恼，超越于己而惭，而嫌。我亦会老，未能避免不老。我亦会老，未能避免不老，却见其他老衰而苦恼，而惭，而嫌。此对我是不应该。』诸比丘！当我如是观察时，所有壮年时之壮年憍逸，悉皆断。

无闻之异生是自病者，未能避免不病，却见其他病者而苦恼，超越于己而惭，而嫌。我亦会病，未能避免不病。我亦当会病，未能避免不病，却见其他病者而苦恼，而惭，而嫌。此对我是不应该。诸比丘！当我如是观察时，所有无病时之无病憍逸，悉皆断。

无闻之异生是自死者，未能避免不死，却见其他死者而苦恼，超越于己而惭，而嫌。我亦会死，未能避免不死。我亦必当会死，未能避免不死，却见其他死者而苦恼，而惭，而嫌。此对我是不应该。诸比丘！当我如是观察时，所有活命时之活命憍逸，悉皆断。」

三十九

「诸比丘！此等是三种憍，云何为三耶？

壮年憍、无病憍、活命憍。

诸比丘！以壮年憍、傲之无闻异生，于身行恶行，于语行恶行，于意行恶行。彼于身行恶行已，于语行恶行已，于意行恶行已，身坏、死后，生于无幸处、恶趣、险难、地狱。或诸比丘！以无病憍为傲之无闻异生……乃至……或诸比丘！以活命憍、傲之无闻异生，于身行恶行，于语行恶行，于意行恶行。彼于身行恶行已，于语行恶行已，于意行恶行已，身坏、死后，生于无幸处、恶趣、险难、地狱。

诸比丘！或以壮年憍、傲之比丘，捨弃学，活于下劣。诸比丘！或以无病憍、傲之比丘……乃至……诸比丘！或以活命憍、傲之比丘，捨弃学，活于下劣。」

有病老之法

又有死之法

虽有如是法

异生却厌忌

该法有情中

我若生厌忌

如是之行为

于我不应有

我如是而住

已知无依法

战胜所有憍

出离见安稳

于我起希望

涅槃唯有时

我今将诸欲

亦无习而行

我将成不退

淨行为目标

四十

一

「诸比丘！此等三者是增上。云何为三耶？自增上、世增上、法增上。

诸比丘！如何为自增上耶？

诸比丘！世间有比丘，居于阿兰若，或坐树下，或住空屋，作如是审慎思惟：『我不为衣出家而趣无家，〔或〕为饮食，〔或〕为牀座，〔或又当之〕如是，为如是而捨家出家，相反之，我是为生、老、死、忧、悲、苦、愁、恼之入处，为苦所入，为入苦缠络，能知此纯苦蕴之灭尽，才是其所望者。然而，断欲出家之我，若访求其欲，即更加最恶，当与我不相应。』

〔或〕彼如此审慎思惟：『我当发精进而不怠，住于念而不忘，身轻安而无暴躁，心须定而趣于一。』彼乃由于自我之增上力故，断不善而修善，断有罪而修无罪，护己成为清淨。诸比丘！此名为自增上。

二

诸比丘！如何为世增上耶？

诸比丘！世间有比丘，居于阿兰若，或坐树下，或住空屋，作如是审慎思惟：『我不为衣捨家而出家，〔或〕为饮食〔或〕为牀座，〔或〕当来是如是，为如是捨家而出家。相反之，我是为生、老、死、忧、悲、苦、愁、恼之入处，为苦所入，为苦缠络，能知此纯苦蕴之灭尽，始为其所望者。然而，我虽如是而出家，若生起欲寻，或生起恚寻，或生起害寻。则世间有大众，世之大众中有沙门，有婆罗门，有通，具天眼，能知他心。彼等从远处即能覩见，于近处不为所见。』又以心而知心，彼等应如是知我：『且看！此善男子虽正信、捨家而出家，却为恶不善法陵杂而住。又有诸天，有通，具天眼，能知他心。彼等从远处即能覩见，在近处亦无所不见。』又以心而知心，彼等亦应如是知我：『且看！此善男子虽正信捨家而出家，却为恶不善法陵杂而住。』

〔或〕彼如此审慎思惟：『我当发精进而不怠，住于念而不忘，身轻安而无暴躁，心须定而趣于一。』彼乃由于世间之增上力故，断不善而修善，断有罪而修无罪，护己成为清淨。诸比丘！此名为世增上。

诸比丘！何为法增上法？

三

诸比丘！世间有比丘，居于阿兰若，或坐在树下，或住在空屋，如是审慎思惟：『我不为衣捨家而出家，〔或〕为饮食，〔或〕为牀座，〔或当来是〕如是，为如是捨家而出家。相反之，我是为生、老、死、忧、悲、苦、愁、恼之入处，为苦所入，为苦缠络，能知此纯苦蕴之灭尽，始为其所望者。世尊是善说现见、不时、来观、随顺、智者内证之法者，有同梵行者，知见而住者，若我复于如是善说之法律中出家，而住于懈怠、放逸，则我所不该。』〔或〕彼是如是审慎思惟：『我当发精进而不怠，住于念而不忘，身轻安而无暴躁，心须定而趣于一。彼乃由于法之增上力故，断不善……乃至……而修无罪，护己成为清淨。』诸比丘！此名为法增上。诸比丘！此等是三增上。」

四

作恶业之人

隐瞒是世无

人当知汝心

无论諦虚妄

友当知己身

善不过夸张

自身之内恶

异此皆隐瞒

诸天如来见

世愚所作恶

既然行如是

念行自增上

世增上有智

静虑随法行

法增上勇猛

牟尼是不退

毁魔战胜死

生尽精勤者

世解智牟尼

诸法无有分

第五　小品

四十一

「诸比丘！由于三者现前，正信之善男子生多福。云何为三现前耶？

诸比丘！由于信现前，正信之善男子生多福。诸比丘！由于所施物现前，正信之善男子生多福，诸比丘！由于应供养者现前，正信之善男子生多福。

诸比丘！由于此等三者现前，正信之善男子生多福。」

四十二

「诸比丘！由于此等三处，知为正信之善男子。云何为三处耶？

欲会有戒者，欲听正法事，住在家而离慳吝之垢，舒手而施。其手淨而乐于颁布，易乞而乐于均分财。诸比丘！由于此等三处，知为正信之善男子。」

欲会有戒者

听正法是乐

除慳吝之垢

彼言为正信

四十三

「诸比丘！徧见三因者，适为他人说法。云何为三因耶？

凡说法，人领解义，又领解法。凡听法，人领解义，又领解法。凡说法人及听法者，两者同为领解义，又领解法。诸比丘！徧见此等三因者，是适为他人说法。」

四十四

「诸比丘！言由三处而转，云何为三耶？

凡说法，人领解义，又领解法。凡听法，人领解义，又领解法。又凡说法人及听法者，两者同为领解义，领解法。诸比丘！言由此等三处而转。」

四十五

「诸比丘！此等三者，是智者所称讚，善士所称讚。云何为三者所称讚耶？

诸比丘！布施是智者所称讚，善士所称讚。诸比丘！出家是智者所称讚，善士所称讚。诸比丘！供事父母，是智者所称讚，善士所称讚。诸比丘！此等三者，是智者所称讚，善士所称讚。」

见善士布施

无害息调伏

寂静而行淨

近事于父母

此等善士处

智者应学习

智见之圣人

生于幸福世

四十六

「诸比丘！持戒出家者，所凭住村邑，无论于何处，人人由三处而生多福。云何为三处耶？

身、语、意。

诸比丘！持戒出家者，所凭住村邑，无论于何处，人人由此等三处而生多福。」

四十七

「诸比丘！此等三者，是有为之有为相。云何为三有为相耶？

知生，知灭，知住之异。诸比丘！此等三者，是有为之有为相。

诸比丘！此等三者，是无为之无为相。云何为三无为相耶？

不知生，不知灭，不知住之异。诸比丘！此等三者，是无为之无为相。」

四十八

「诸比丘！大树是依止雪山王，由三者之增长而增长。云何为三增长耶？

由枝、叶、花葩而增长，由皮、叶而增长，由肤肉而增长。诸比丘！大树依止雪山王，由三者之增长而增长。

由信而增长，由戒而增长，由慧而增长。诸比丘！家属依止有信心之家长，由此三者之增长而增长。」

僻远地野原

如立岩石山

诸树依止彼

乔木即增长

其相同有戒

有信之家主

世依而增长

妻子并亲戚

同伴诸近亲

依彼家长活

彼等具戒者

覩见戒捨善

彼等倣于彼

当有盛旺时

为生善趣道

法行于此世

天众中庆喜

诸欲意欢喜

四十九

「诸比丘！为三处应勇猛，云何为三处耶？

为不使未生之恶不善法生故，应勇猛；为使未生之善法生故，应勇猛；为能堪忍已生之苦、猛、麤、利、不愉快，非可意、夺命之身受故，应勇猛。

诸比丘！比丘为不使未生之恶不善法生故，而勇猛；为使未生之善法生故，而勇猛；为堪忍已生之苦、猛、麤、利、不愉快、非可意、夺命之身受故，而勇猛。是故，诸比丘！此比丘被称：为正尽苦之勇猛者、智者、具念者。」

五十

一

「诸比丘！具足三支之大贼，是断锁钥，掠夺，〔包围〕全家而掠夺，埋伏于路边。云何为三耶？

诸比丘！世有大贼，据险、或据稠林、或据权势。

诸比丘！如何是大贼据险耶？

诸比丘！世间有大贼，据河难航行，或据山之险阻。诸比丘！如是大贼据险。

又诸比丘！如何是大贼据稠林耶？

诸比丘！世间有大贼，或据草之深丛，或树之密生处，或峻坡，或据大密林。诸比丘！如是大贼据稠林。

又诸比丘！如何是大贼据权势？

诸比丘！世间有大贼，或据王，或宰相，彼谓：『若有人，欲告白我之事，王、或宰相应为我而回避，而语利益。若人，欲告白王或宰相，彼王或宰相应回避于彼，而语利益。』诸比丘！如是大贼据权势。诸比丘！具足此等三支之大贼是断锁钥，掠夺，〔包围〕全家而行掠夺，埋伏于路边。

二

正如是，诸比丘！具足三法之恶比丘，是保护损坏之自己，又彼是有罪者，是智者所訶毁，又生多非福。云何为三耶？

诸比丘！世有恶比丘，据险，又据稠林，又据权势。

又诸比丘！如何是恶比丘据险耶？

诸比丘！世间有恶比丘，具足险之身业，具足险之语业，具足险之意业。诸比丘！如是恶比丘是据险者。

又诸比丘！如何是恶比丘据稠林耶？

诸比丘！世间有恶比丘，怀邪见，具足边执见。诸比丘！如是恶比丘是据稠林者。

又诸比丘！如何是恶比丘据权势耶？

诸比丘！世间有恶比丘，或据王，或宰相，彼谓：『若有人，欲告白我之事，王或宰相应为我回避而语利益。若人，欲白王或宰相事，彼王或宰相应回避彼，而语利益。』诸比丘！如是恶比丘是据权势。诸比丘！具足此等三法之恶比丘，是保护损坏之自己，又彼是有罪者，是智者所訶毁，又生多非福。」

初之五十竟

第一　婆罗门品

五十一

一时世尊住于舍卫〔城〕之给孤独园。其时有二婆罗门，衰、老、龄大、积龄，已到晚年，从生以来已百二十岁。来詣世尊之处。詣已……乃至……坐于一面之彼等婆罗门白世尊言：

「尊瞿昙！我等婆罗门，是衰、老、龄大、积龄，已到晚年，从生以来已百二十岁。然而我等尚未作德，未作善，未作可免怖畏之事。请教授我等，尊瞿昙！请教诫我等，尊瞿昙！我等将由此而长夜利益，得到安乐。」

「婆罗门！实汝等是衰、老、龄大、积龄，已到晚年，从生已百二十岁。又汝等是未作德，未作善，未作可免怖畏之事。婆罗门！此世间是老、病、死所导，婆罗门！当世间如是受老、病、死所导，能在其中制身、制语、制意，是死人之护，之住、之洲、之归投处，亦是所趣处。」

短寿命过去

老迫无救护

观察此死畏

引造福业乐

制御现世身

以语又以意

死能引乐人

现作福业故

五十二

时，有二婆罗门，衰、老、龄大、积龄，已到晚年，从生以来已百二十岁，彼等来詣世尊之处……乃至……坐于一面之彼等婆罗门白世尊言：

「尊瞿昙！我等婆罗门，是衰、老、龄大、积龄，已到晚年，从生以来已百二十岁。然而，我等却尚未作德，未作善，未作可免怖畏之事。请教授，尊瞿昙！请教诫，尊瞿昙！我等将如何由此而长夜利益，得到安乐？」

「婆罗门！实汝等是衰、老、龄大、积龄，已到晚年，从生以来已百二十岁。又汝等尚未作德，未作善，未作可免怖畏之事，婆罗门！此世间为老、病、死而熾然，婆罗门！当世间如是为老、病、死而熾然时，于其中制身、制语、制意，是死人之护、之住、之洲、之归投处，亦是所趣处。」

从燃盛住居

取出器具类

不为人所用

因被烧所致

老死亦如此

熾燃于世中

实则不出施

所施物取出

制御现世身

以语又以意

死能引乐人

现作福业故

五十三

一时，有一婆罗门，来詣世尊之处。詣已，与世尊俱……乃至……坐于一面之彼婆罗门白世尊言：

「尊瞿昙！法是现见，法乃说为现见。尊瞿昙！齐限于何而法为现见耶？为不时耶、来观耶、随顺耶、智者内证耶？」

「婆罗门！染于贪，为贪所蔽，心为所执。思自己之恼害，亦思他人之恼害，亦思自他之恼害，并领受心之苦、忧。断贪时不思自己之恼害，亦不思他人之恼害，亦不思自他之恼害，不领受心之苦、忧。婆罗门！如是法是现见……乃至……

婆罗门！起瞋恚，被瞋所蔽，心为所执。思自己之恼害，亦思他人之恼害，亦思自他之恼害，又领受心之苦、忧。断瞋时不思自己之恼害，亦不思他人之恼害，亦不思自他之恼害，不领受心之苦、忧，婆罗门！如是法是现见……乃至……

婆罗门！起愚痴，为痴所蔽，心为所执。思自己之恼害，亦思他人之恼害，亦思自他之恼害，又领受心之苦、忧。断痴时不思自己之恼害，亦不思他人之恼害，亦不思自他之恼害，不领受心之苦与忧。婆罗门！如是法是现见，是不时，是来观，是随顺，是智者内证。」

「奇哉！尊瞿昙！……乃至……尊瞿昙请存念我从今日起终生归依为优婆塞。」

五十四

一时，有一婆罗门徧历者，来詣世尊之处……乃至……坐于一面之彼婆罗门徧历者白世尊言：「尊瞿昙！法是现见，法乃说为现见。尊瞿昙！齐限于何而法为现见耶？为不时、来观、随顺、智者之内证耶？」

「婆罗门！染于贪、为贪所蔽，心为所执。思自己之恼害……乃至〔五十三〕……领受……。断贪时……乃至……〔五十三〕不领受……。

婆罗门！染于贪、为贪所蔽、心为所执。以身行恶行，以语行恶行，以意行恶行，断贪时不以身行恶行，不以语行恶行，不以意行恶行。

婆罗门！染于贪、为贪所蔽、心为所执。不如实知己利，亦不如实知他利，亦不如实知自他利。断贪时，如实知己利，亦如实知他利，亦如实知自他利。婆罗门！如是亦是现见法……乃至……。

婆罗门！瞋恚而……乃至……

婆罗门！愚痴而为痴所蔽、心为所执。思自己之恼害，亦思他人之恼害，亦思自他之恼害，又领受心之苦、忧。断痴时，不思自己之恼害，亦不思他人之恼害，亦不思自他之恼害，不领受心之苦、忧。

婆罗门！愚痴而为痴所蔽、心为所执。以身行恶行，以语恶行恶行，以意行恶行。断痴时，不以身行恶行，不以语行恶行，不以意行恶行。

婆罗门！愚痴而为痴所蔽、心为所执，不如实知己利，亦不如实知他利，亦不如实知自他利。断痴时，如实知己利，亦能如实知他利，亦如实知自他利，婆罗门！如是法是现见、是不时、是来观、是随顺、是智者内证。」

「尊瞿昙！奇哉……乃至……尊瞿昙请存念我从今日起终生归依为优婆塞。」

五十五

一时，生闻婆罗门来詣世尊所在之处……乃至……坐在一边之生闻婆罗门白世尊言：

「尊瞿昙！涅槃是现见，涅槃即说为现见。尊瞿昙！齐限于何涅槃是为现见耶？是来观耶！是随顺耶！是智者内证耶！」

「婆罗门！贪染，为贪所蔽、心为所执。思自己之恼害，亦思他人之恼害，亦思自他之恼害，又领受心之苦、爱。断贪时，不思自己之恼害，亦不思他人之恼害，亦不思自他之恼害，不领受心之苦、忧。婆罗门！如是是涅槃之现见……乃至……

婆罗门！瞋恚而为瞋……乃至……

婆罗门！愚痴而为痴所蔽、心为所执。思自己之恼害，思他人之恼害，思自他之恼害，又领受心之苦、忧。断痴时，不思自己之恼害，不思他人之恼害，不思自他之恼害，不领受心之苦、忧。婆罗门！如是是涅槃之现见……乃至〔五十四〕……

婆罗门！彼领受无餘贪尽，领受无餘瞋尽，领受无餘痴尽故。婆罗门！涅槃是现见、是不时、是来观、是随顺、是智者内证。」

「尊瞿昙！奇哉……乃至……尊瞿昙请存念我从今日起将终生归依为优婆塞。」

五十六

一时，有一婆罗门大家，来詣世尊之处……乃至……坐于一面之彼婆罗门大家白世尊言：

「尊瞿昙！我闻古之长、大老之师，或婆罗门师之师作如是言，谓：『往昔此世界是充满有如无间〔地狱〕之人，村、邑、庄、都市櫛比。』

尊瞿昙！以何因，以何缘，现今人却减少耶？为何村变成非村，邑变成非邑，市变成非市，庄变成非庄？」

「婆罗门！现今之人爱着于非法之贪，被恶欲所蔽，被邪法所缠，彼等爱着于非法之贪故，被恶欲蔽故，被邪法所缠故，执利剑，互相杀害，由是而有多人死。婆罗门！以是因、以是缘现今人则减少，村亦变成非村，邑亦变成非邑，市亦变成非市，庄亦变成非庄。

复次婆罗门！现今之人爱着于非法之贪故，被恶欲所蔽故，被邪法所缠故，因为彼等爱着于非法之贪，被恶欲所蔽，被邪法所缠故，天不于正时降雨，故飢饉起，苗稼不稔，〔纵稔亦受虫害〕变成白骨，化为如箸，由是而有多人死。以是因、以是缘现今人则减少，村变成非村，邑变成非邑，市变成非市，庄变成非庄。

复次婆罗门！现今之人爱着于非法之贪故，被恶欲所蔽故，被邪法所缠故，因为彼等爱着于非法之贪，被恶欲蔽，被邪法所缠故，夜叉〔主〕则下来作凶暴之非人，由是而有多人死。以是因、以是缘现今人则减而少，村变成非村，邑变成非邑，市变成非市，庄变成非庄。」

「尊瞿昙！奇哉！……乃至……尊瞿昙请存念我从今日起终生归依为优婆塞。」

五十七

一

一时，有婆蹉种之徧历者，来詣世尊之处……乃至……坐于一面之婆蹉种徧历白世尊言：「尊瞿昙！如是我闻，沙门瞿昙是如是说：『只对我布施，不可对他布施，只对我之弟子布施，不可对他之弟子布施，只对我施是有大果，对他施是无大果，只对我之弟子施是有大果，对他的弟子施是无大果。』尊瞿昙！沙门瞿昙言：『只对我布施……乃至……无大果。』作如斯说之人是否说尊瞿昙之所说？又是否以非实讒诬尊瞿昙？又有否将〔所说之〕教如其所教宣说否？又有否将〔世尊之〕有理由所说之言论，予以作呵毁之根据否？我等决非是欲讒诬尊瞿昙者。」

「婆蹉！沙门瞿昙言：『只对我布施……乃至……无大果。』作如斯说之人并非是将我所说而说者，彼等是以非有非实讒诬我。婆蹉！凡是遮止布施于他人者是障三而碍三，云何为三耶？

障能施者之福，障受者之利，复掘，又伤彼以前之本性。婆蹉！遮止布施于他人是作此三种障，三种碍。婆蹉！我如是说：粪尿坑或污物沟中有虫——由是而此中虫得生存——于其中弃捨洗鉢或皿之水，婆蹉！我由其因缘而说有关福之来，何况是作于人中！

婆蹉！而且我又说施于持戒人有大果，于破戒者则不尔，又，彼是断五支，是成就五支。

断何种五支耶？

彼是断欲之欲，断瞋，断惛眠，断掉悔，断疑，断此等之五支。

成就何种五支耶？

成就无学之戒蕴，成就无学之定蕴，成就无学之慧蕴，成就无学之解脱蕴，成就无学之解脱智见蕴，成就此等之五支，如是我说施与断五支，成就五支之人是有大果。」

二

无论是黑白

乃至红或黄

或有斑点色

或有鸽色牛

此等诸种中

牡牛最驯良

具足力拖货

直进而疾行

只彼可拖货

毛色不见调

如是在人中

无论何种姓

王族婆罗门

农业商贾者

旃陀屠杀业

此等诸种中

调御与训练

而行仪优善

信仰具有戒

语实而心惭

已断生与死

淨行又全整

卸重无繫缚

作已作无漏

通达一切法

无执着心安

离尘之田中

布施有多〔报〕

然凡夫不知

无所闻又愚

在外既无施

不奉寂静人

亲侍智所尊

寂静有智人

对佛植诸信

坚立根本时

彼等生天国

或此世善姓

次第彼智人

将行证涅槃

五十八

一

一时，提坎那婆罗门来詣世尊之处。詣已，与世尊……乃至……坐于一面提坎那婆罗门于世尊前，称讚通于三明之婆罗门：「通于三明之婆罗门是如是，通于三明之婆罗门有如是故如是。」

「然则婆罗门！婆罗门众如何通于三明建立婆罗门耶？」

「尊瞿昙！谓世间有婆罗门，母与父比任何皆正生，七世以来受清淨之怀妊，对姓氏不被起排斥，未曾受到嗤笑。诵圣典，受持真言，通达于三吠陀及第五古传说，并分别通吠陀语彙法式语，能语，明文法。于顺世论及大人相无不受持。尊瞿昙！婆罗门众是如是通于三明建立婆罗门者。」

「婆罗门！与婆罗门众通于三明建立婆罗门相异，圣者之律中亦有三明者。」

「尊瞿昙！为何在圣者律中有三明者？愿尊瞿昙为我说法，教我圣者律中有三明者事。」

二

「婆罗门！然则諦听，善思念之！我当说。」提坎那婆罗门答于世尊：「尊者！唯然。」世尊曰：

「婆罗门！世间有比丘，离欲，离不善法，有寻，有伺，具足由离所生之喜、乐之初静虑而住。寻、伺、寂静故，于内等淨，心一趣性，无寻、无伺，具足由定而生喜、乐之第二静虑而住。离喜故，捨而住，有念，正知而身受乐。具足圣者众所宣说之捨念乐住之第三静虑而住。断乐故，又断苦故，灭先前之忧、喜故，具足不苦、不乐、捨念清淨之第四静虑而住。

三

彼如是得心定，清淨，洁白，无污秽而脱离随烦恼，安住于柔软，堪忍。得不动时，则心引发宿住随念智。彼则随念种种宿住——譬如，即：一生、二生、三生、四生、五生、十生、二十生、三十生、四十生、五十生、百生、千生、百千生、多坏劫、多成劫、多坏、成劫，我于彼处，如是名，如是姓，如是族。食如是食，受如是苦、乐，如是寿限。彼从其处没而生于彼处。我于彼处是如是名，如是姓，如是族。食如是食，受如是苦、乐，如是寿限。彼从其处没而生于此处。如是彼随念多宿住之相、状，此即彼所得之第一明。破无明而生明，破暗而生光明，犹如不放逸，勇猛，有如是捨己而住。

四

〔又〕彼如是得心定，清淨，洁白，无污秽而脱离随烦恼，安住于柔软、堪忍。得不动时，心为引发有情众之死生智，彼即以清淨超人之天眼观察有情，得知死、生、劣、胜、好色、善趣、恶趣之业而生之有情——此等有情是成就身恶行，成就语恶行，成就意恶行。谤圣者，怀邪见，行邪见所起之业。彼等身坏，死后，生于无幸处，恶趣，险难处，地狱。或此等之有情是成就身妙行，成就语妙行，成就意妙行，不谤圣者，怀正见，行正见所起之业。彼等身坏死后，生于善趣，天世界。如是彼以清淨超人之天眼观察有情，得知死、生、劣、胜、好色、恶色、善趣、恶趣业所生之有情。此即彼所得之第二明。破无明而明生，破暗而光明生，犹如不放逸、勇猛、如是捨己而住者。

五

〔又〕彼是如是得心定，清淨、洁白、无污秽而脱离随烦恼，安住于柔软、堪忍。得不动时，心即为引发漏尽智。彼即如实知此是苦，如实知此是苦之集，如实知此是苦之灭，如实知此是趣苦灭之道，如实知此是漏……乃至……如实知此是趣漏灭之道。如是知、如是观而彼心是从欲漏解脱，从有漏解脱，从无明漏解脱。对已解脱者谓有解脱智，生已尽，梵行已立，所作已作，知再无如是之事，此即彼所得之第三明。破无明而明生，破暗而光明生，犹如不放逸、如是勇猛，如是捨己而住。

六

于戒无高低

常委而静虑

所制心殊胜

聚于一安静

除闇而坚固

三明脱离死

天人共饶益

谓离诸过恶

令具足三明

迷妄不迴旋

咸礼仁瞿昙

最后身觉者

悟得之宿住

观见天恶趣

又尽得生存

知终极牟尼

此等三种明

三明婆罗门

我称彼三明

非以语言他

婆罗门！如是为圣者律中之三明者。」

「尊瞿昙！圣者律中之三明，是异于婆罗门众之三明者。尊瞿昙！婆罗门众之三明，是不值于此圣者律中〔三明〕之十六分之一。奇哉！尊瞿昙……乃至……尊瞿昙请存念我从今日起终生归依为优婆塞。」

五十九

一

一时，生闻婆罗门往詣世尊之处……乃至……坐于一面之生闻婆罗门，白世尊言：

「尊瞿昙！献供或灵供或鉢供或施〔其他之〕所施物时，当施与有三明之婆罗门。」

「然则，婆罗门！婆罗门众如何通三明建立婆罗门者？」

「尊瞿昙……乃至……」

具足戒与禁

捨己而静虑

所制心殊胜

聚于一安静

悟得之宿住

观见天恶趣

又尽得生存

知终极牟尼

此等三种明

三明婆罗门

我称彼三明

非以语言他

……〔乃至〕……

六十

一

一时，伤歌逻婆罗门往詣世尊之处……乃至……坐于一面之伤歌逻婆罗门，白世尊言：

「尊瞿昙！我等婆罗门，亲自献供，使他献供。尊瞿昙！此中作献供，及使行献供之人众都履修多人福之道者，此即献供之行为。然而尊瞿昙！无论从何种之家，从居家出家成为无家，调自己一人，安自己一人，圆寂自己一人，如是为一人福之道者，即是出家之行为。」

「婆罗门！然则于此，我且问汝，随汝之欲，对我说明。婆罗门！汝对此事如何思惟耶？如来应供、正自觉、明行具足、善逝、世间解、无上、应调丈夫御者、天人师、觉者、世尊生于此世，彼如是说：此是道，此是行迹，我修行此道而自知无上梵行之根底，证悟，而宣说。来！汝等亦应如是修行。谓：汝等亦应修行而自知无上梵行之根底，证已，具足而住。如是此师说法，又，他人亦作同样修行，而彼等有数百、数千、数百千之数，婆罗门！汝于此事作如何思惟耶？如有以上之时，出家之行为是为一人福之道耶？或是多人耶？」

「尊瞿昙！果如此者，则出家之行为应为多人福之道。」

二

如此所语时，具寿阿难即对伤歌逻婆罗门语曰：「婆罗门！此等二道中，汝以何道为可耶？〔何者是〕更少营务，更少恼害，更有大果，更有大胜利耶？」

如是语时，伤歌逻婆罗门即对具寿阿难语曰：「如尊瞿昙及尊阿难，是我所崇，所称讚者。」

具寿阿难又再对伤歌逻婆罗门语曰：「婆罗门！我并非问汝：谁是汝所崇？谁是汝所称讚？婆罗门！我如是问汝：婆罗门！此等二道中，汝以何道为可耶？〔何者是〕更少营务，更少恼害，更有大果，更有大胜利耶？」

伤歌逻婆罗门亦二度对具寿阿难语曰：「如尊瞿昙及尊阿难是我所崇、我所称讚者。」

具寿阿难又三度对伤歌逻婆罗门语曰：「婆罗门！我并非问汝：谁是汝崇？谁是汝所称讚？婆罗门！如是我问汝：婆罗门！此等二道中，汝以何道为可耶？〔何者是〕更少营务，更少恼害，更有大果，更有大胜利耶？」

伤歌逻婆罗门又三度对具寿阿难语曰：「如尊瞿昙及尊阿难是我所崇，所称讚者。」

三

时，世尊思惟：「伤歌逻婆罗门三度受到阿难合法之问臆而难以作答，我为之解答。」

其时，世尊语伤歌逻婆罗门曰：「婆罗门！今日于王宫中，于王所〔办〕之聚会，集合就坐之期间，有何谈话否？」

「尊瞿昙！今日于王宫中，于王所〔办〕之聚会，集合就坐之期间，生起如是之谈话：『古时比丘是少数，却有多人得上人法而示现神通神变，今时比丘数多，而获得上人法而示现神变者少。』尊瞿昙！此谈话是今日王宫中，于王所〔办〕之聚会，集合就坐者之间所起者。」

四

「婆罗门！此神变有三〔种〕，云何为三耶？神通神变，记说神变，教诫神变。

婆罗门！如何为神通神变耶？

婆罗门！世有一类人，受用诸种之神通——一变为多，多变为一、或显、或隐、过壁、过牆、过山、无碍而行，犹如行于空中者；于地中出没如在水中；于水上行走而〔水〕不坏，犹如于地上；于虚空结跏趺坐而行，犹如有翼之鸟。有如是大神用，有如是威德，亦可以手捫摸月日，乃至至梵世亦可转身自在。婆罗门！此名为神通神变。

五

婆罗门！如何为记说神变耶？

婆罗门！世有一类人，由占相而记说，云汝有如斯之意，汝之意是如是，汝如斯思惟。彼又多记说，正如是，无有异。

复婆罗门！世有一类人，虽不由占相而给予记说，但闻人或非人或天神之声而记说。云汝有如斯之意，汝是如是之，汝作如斯思惟。彼又记说，却正如是，无有异。

婆罗门！世有一类人，不由占相而记说，又不闻人或非人或天神之声而记说。然而不闻寻求、伺察人之寻伺声而记说。云汝有如斯之意，汝之意为如是，汝作如斯思惟。彼又记说，却正如是，无有异。

婆罗门！世有一类人，不由占相而记说，又不闻人或非人或天神之声而记说，不闻寻求、思察人之寻伺声而记说，虽然如此，却以入无寻无伺三摩地之心，随着〔他人〕心觉，如是人善予建立意行，于此心无间当如是起寻。彼虽多记说，却正是如是，并无有异。婆罗门！此说为记说神变。

六

婆罗门！如何为教诫神变耶？

婆罗门！世有一类人，如是教诫——汝等应如是寻求，勿如是寻求，应如是作意，勿如是作意，应断此，应具足此而住。婆罗门！说此为教诫神变，婆罗门！此等是三神变。

婆罗门！于此等三神变中之何神变是汝等认可者耶？又何者是更为殊胜？更为殊妙耶？」

「尊瞿昙！此中此神变——世有一类人，受用诸种之神通……乃至……至于梵世亦转身自在——尊瞿昙！此神变是作彼人受用彼，惟为作彼人而有彼，尊瞿昙！此神变在我看等于如幻之性质者。尊瞿昙！此神变——世有一类人，由占相而记说……乃至……闻天神之声……乃至……闻寻伺之声……乃至……以心觉〔他人之〕心……乃至……尊瞿昙！此神变是作彼人受用彼，只为作彼人而有彼，尊瞿昙！此神变亦被看成如幻之性质者。尊瞿昙！然而，此神变——世有一类人，如是教诫……乃至……当住——尊瞿昙！此神变我认为可，是此等三神变中更为殊胜，又更为殊妙、希奇者。尊瞿昙！是未曾有，尊瞿昙！尊瞿昙是如是善说，又，我是信受尊瞿昙所云：『应成就此等三神变。』尊瞿昙实是受用多种神通……乃至……至于梵世可自在转身。尊瞿昙实是以入于无寻无伺三魔地之心来觉〔他人之〕心，知应如是随人所善建立之意行，心当于无间，如是起寻。尊瞿昙实如是教诫：『云汝等应如是寻求，勿如是寻求；应如是作意，勿如是作意，应断此，应具足此而住。』」

七

「婆罗门！汝初时完全反对我，后即〔对我〕说亲近之语，我亦当更为汝记说。婆罗门！我实是受用诸种之神通……乃至……至于梵世，自在而转身。婆罗门！我实是以入于无寻无伺三魔地之心觉〔他人之〕心，知应如是随人所善建立之意行，心当于无间，如是起寻。婆罗门！我实是如是教诫：『云应如是寻求，勿如是寻求；应如是作意，勿如是作意，应断此，应具足此而住。』」

「尊瞿昙！尊瞿昙之外，是否有一比丘成就此等三神变者耶？」「婆罗门！

不止是一百、不止二百、不止三百、不止四百、不止五百，有更多成就此等三神变之比丘。」

「尊瞿昙！然则，彼等比丘住在何处耶？」

「婆罗门！就〔住〕此比丘僧伽中。」

「尊瞿昙！奇哉！尊瞿昙！奇哉！尊瞿昙！犹如使伏者起，或如使覆者发，或如与迷者示道。如在暗中持来灯火，使有眼者得诸见色，正如是，尊瞿昙是用种种方法开示法，我归依尊瞿昙，及〔归依〕法，及僧伽。尊瞿昙请存念我，从今日起终生归依，为优婆塞。」

第二　大品

六十一

一

「诸比丘！此等三者，是外道所依处，此为贤人之所寻、究、诫者，而且是上溯几世代亦无有作者。云何为三耶？

诸比丘！有一类沙门、婆罗门如是说、如是见：『凡士夫人领受乐、苦、或非苦、非乐者，此一切之因，是前世所作。』诸比丘！有一类沙门、婆罗门如是说、如是见：『凡士夫人领受乐、苦、或非苦、非乐者，此一切之因，是神之化作。』诸比丘！有一类沙门、婆罗门，如是说、如是见：『凡士夫人领受乐、苦、或非苦、非乐者，此一切之因，是神之化作。』诸比丘！有一类沙门、婆罗门，如是说、如是见：『凡士夫人领受乐、苦、或非苦、非乐者，此一切是无因无缘而生者。』

二

诸比丘！此中凡沙门、婆罗门言：『凡士夫人领受乐、苦、或非苦、非乐，此一切之因，是前世所作。』若如是说、如是见，则我将至彼之处作非苦、非乐者，此一切之因，是前世所作。

若彼对我之问答为然者，则：

我将对彼等如是说：『若果然，则具寿！于前世作因故，当可杀生，于前世作因故，当可取不与者，于前世作因故，当可行非梵行，于前世作因故，当可妄语，于前世作因故，当可离间语，于前世作因故，当可麤恶语，于前世作因故，当可杂秽语，于前世作因故，当可为贪欲者，于前世作因故，当可为瞋恚者，于前世作因故，当可为邪见者。』诸比丘！复次将前世之所作，执为坚实者，是无所谓可作或不可作之欲，亦无精进。复之，尚未确知为可作或不可作时，失念，无所护而住者，自称为沙门是无理由之事。

诸比丘！此是我折伏彼如是说、如是见之沙门、婆罗门之第一正当根据。

三

诸比丘！此中凡沙门、婆罗门言：『凡士夫人领受乐、苦、或非苦、非乐，此一切因，是神之化作，若如是说、如是见。』则我将至彼之处作如是说：『具寿！汝等实是作如是说、如是见否？凡士夫人领受乐、苦、或非苦、非乐者，此一切因，是神之化作。』

若彼对我之问答为然者，则：

我对彼等作如是说：『若然，则具寿！由于神化作之因，当可杀生……乃至……由于神化作之因，当可为邪见者。』诸比丘！复次，从神之化作，执为坚实者，是无所谓此是可作或不可作之欲，亦无精进。复次，尚未确知为可作或不可作时，失念，无所护而住者，自称为沙门是无理由之事。

诸比丘！此是我折伏彼如是说、如是见之沙门、婆罗门之第二正当根据。

四

诸比丘！此中凡沙门、婆罗门言：『凡士夫人领受乐、苦、或非苦、非乐，此一切是由无因、无缘而来。』若如是说、如是见者，则我将至彼之处作如是说：『具寿！汝等实是如是说、如是见否？凡士夫人领受乐、苦、或非苦、非乐，此一切是由无因、无缘而来。』

若彼对我之问答为然者，则：

我将对彼等如是说：『若然，则具寿！因为无因无缘故，当可杀生……乃至……因为无因、无缘故，当可为邪见者。』诸比丘！复次，执无因为坚实者，是无所谓是可作或不可作之欲、亦无精进。复次，尚未确知其为可作或不可作时，失念，无所护而住者，自称为沙门是无理由之事。

诸比丘！此是我折伏彼如是说、如是见之沙门、婆罗门，之第三正当根据。诸比丘！此等三者，是外道之所依处，此为贤人之所寻、究、诫者，而且上溯几世代亦无有作者。

五

诸比丘！然则我所说之法不为折伏，不为杂染，不为非难，不为沙门、婆罗门、智者所訶毁，诸比丘！所谓我所说法是不为折伏、不为杂染，不为非难，不为沙门、婆罗门、智者之所訶毁者为何耶？

诸比丘！此等即是六界，故我所说之法……乃至……不为智者所訶毁。诸比丘！此等即是六触处，故我所说之法……乃至……不为智者所訶毁。诸比丘！此等即是十八意近行，故我所说之法……乃至……不为智者所訶毁。诸比丘！此等即是四圣諦，故我所说之法……乃至……不为智者所訶毁。

六

诸比丘！此等即是六界，故我所说之法……乃至……不为沙门、婆罗、智者所訶毁。又缘何而说此耶？诸比丘！此等即是六界：地界、水界、火界、风界、空界、识界。诸比丘！此等即是六界，如是我所说法不为折伏、不为杂染、不为非难、不为沙门、婆罗门、智者所訶毁。如是说者，是缘此而如是说。

七

诸比丘！此等即是六触处，故我所说之法……乃至……不为智者所訶毁。又缘何而说此耶？诸比丘！此等即是六触处：眼触处、耳触处、鼻触处、舌触处、身触处、意触处。诸比丘！此等即是六触处，如是我所说之法……乃至……谓不为智者所訶毁。如是说者，是缘此而如是说。

八

诸比丘！此等即十八意近行是，故我所说之法，不为智者所訶毁。又，缘何而说此耶？眼见色已，而近行于顺喜处色，近行于顺忧处色，近行于顺捨处色。耳闻声已……乃至……鼻嗅香已……乃至……和尝味已……乃至……身触所触已……乃至……意了法已，而近行于顺喜处之法，近行于顺忧处之法，近行于顺捨处之法。诸比丘！此等即是十八意近行。我所说之法……乃至……不为智者所訶毁。如是说者，是缘于此而如是说。

九

诸比丘！此等即是四圣諦，故我所说之法……乃至……不为智者所訶毁。又，缘何而说此耶？诸比丘！因六界而有入胎，由入胎而有名色，由名色之缘而有六处，由六处之缘而触，由触之缘而有受。诸比丘！复次，我教领纳者此是苦，教此是苦之集，教此是苦之灭，教此是趣于灭苦之道。

一〇

诸比丘！何为苦圣諦耶？

生是苦、老亦是苦、病亦是苦、死亦是苦、忧、悲、苦、愁、恼亦是苦，与不爱者会是苦，与所爱者离是苦，求不得所欲之物是苦，略言之五取蕴皆是苦。诸比丘！此说为苦圣諦。

一一

诸比丘！何为苦集圣諦？

由无明之缘而有行，由行之缘而有识，由识之缘而有名色，由名色之缘而有六处，由六处之缘而有触，由触之缘而有受，由受之缘而有爱，由爱之缘而有取，由取之缘而有，有由有之缘而有生，由生之缘而生起老、忧、悲、苦、愁、恼。如此而有此纯苦蕴之集。诸比丘！此说为苦集圣諦。

一二

诸比丘！何为苦灭圣諦？

然则，由无明之无餘离贪灭，而有行之灭，由行之灭而有识之灭，由识之灭而有名色之灭，由名色之灭而有六处之灭，由六处之灭而有触之灭，由触之灭而有受之灭，由受之灭而有爱之灭，由爱之灭而有取之灭，由取之灭而有有之灭，由有之灭而有生之灭，由生之灭而老、死、忧、悲、苦、愁、恼灭。如是而有此纯苦蕴之灭。诸比丘！此说为苦灭圣諦。

一三

诸比丘！何为趣于苦灭道之圣諦耶？

此即八支圣道是。即所谓：正见、正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定。诸比丘！此说为起于苦灭道之圣諦。

诸比丘！此等我所说之四圣諦法是不为折伏、不为杂染、不为非离、不为沙门、婆罗门所訶毁。如是所说，是缘于此而如是说者。」

六十二

一

「诸比丘！无闻之异生称此等三者，为无母子之怖畏。之何为三耶？

诸比丘！有大火灾发生时，诸比丘！当大火灾发生时，村亦被火烧，邑亦被火烧，都亦亦被烧。无论是村被烧时，邑被烧时，都亦被烧之时，于其处皆有母不逢子，子亦不逢母者，诸比丘！此是无闻之异生称为第一之无母子之怖畏。

二

复次诸比丘！有大雨倾注时，诸比丘！大雨倾注时起大氾滥。大氾滥起则村庄被漂流，邑亦被漂流，都亦亦被漂流。无论村庄被漂流时，邑被漂流时，都市被漂流时，于其处即有母不逢子，子亦不逢母者。诸比丘！此是无闻之异生称为第二无母子之怖畏。

三

复次诸比丘！〔有住在〕旷野之蛮贼施暴，地方众人皆怖而乘车逃亡。诸比丘！〔住在〕旷野之蛮贼怖畏起时，地方众人乘车逃亡，当时即有母不逢子，子亦不逢母者，诸比丘！此是无闻之异生称为第三之无母子之怖畏。诸比丘！无闻之异生称此等三者，为无母子之怖畏。

四

然则，无闻之异生将此等三者实有母子之怖畏，称为无母子之怖畏。云何为三耶？

诸比丘！有大火灾发生时。诸比丘！大火灾发生时，村庄被火烧，邑亦被烧，都市亦被烧。当村庄被烧，邑亦被烧，都市亦被烧时，有母逢子，子亦逢母者。诸比丘！

此是第一有母子之怖畏，而无闻之异生称为无母子之怖畏者。

复次诸比丘！有大雨倾注时……乃至〔二〕……当都市被漂流时，有母逢子，子亦逢母者。

诸比丘！此是第二有母子之怖畏，而无闻之异生称为无母子之怖畏者。

复次诸比丘！〔住在〕旷野之蛮贼施暴，住在地方之众人皆怖而乘车逃亡时，诸比丘！〔住在〕旷野之蛮贼怖畏起时，地方之众人即车逃亡，当时，有母逢子，子亦逢母者。诸比丘！此是第三有母子之怖畏，而无闻之异生称为无母子之怖畏者。

诸比丘！此等三者有母子之怖畏，而无闻之异生称为无母子之怖畏。

五

诸比丘！此等三者，是无母子之怖畏，云何为三耶？

是老之怖畏、病之怖畏、死之怖畏。

诸比丘！母〔见〕子之老，而谓我可以老，我子不可以老者，是不可得；或子〔见〕母之老，而我可以老，我母不可以老者，亦不可得。

诸比丘！母〔见〕子之病，而谓我可以病，我子不可以病者，是不可得；或子〔见〕母之病，而谓我可以病，我母不可以病者，亦不可得。

诸比丘！母〔见〕子之死，而谓我可死，我子不可以死者，是不可得；或子〔见〕母之死，而谓我可以死，我母不可以死者，亦不可得。诸比丘！此等三者，是无母子之怖畏。

六

诸比丘！有道有所行，能断、能超越此等三者有母子之怖畏与此等三者无母子之怖畏。诸比丘！以何为道？以何为所行？而能断、能超越此等三者有母子之怖畏与此等三者无母子之怖畏。诸比丘！以何为道？以何为所行？而能断、能超越此等三者有母子之怖畏与此等三者无母子之怖畏耶？

此即圣八支正道，所谓：正见、正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定是。诸比丘！此即是道，此即是所行，能断、能超越此等三者有母子之怖畏与此等三者无母子之怖畏。」

六十三

一

一时，世尊与大比丘俱游行于拘萨罗，入于名为艾那迦布拉之拘萨罗中之婆罗门村。住在艾那迦布拉之婆罗门家主等闻说，沙门尊瞿昙释迦子从释迦族出家来至艾那迦布拉者。又，彼尊瞿昙有美好称讚之声扬，谓：「彼世尊是应供、正自觉、明行具足、善逝、世间解、无上士、调御丈夫者、天人师、觉者、世尊。彼对此众人及天、魔、梵天、沙门、婆罗门、国王、庶民、有情，能自了知、证已而教说者。彼宣示初善、中善、后善、有义、有文、纯一圆满、清淨、洁白之法，能遇如是之阿罗汉者，是幸甚。」

二

其时住在艾那迦布拉之婆罗门家主等，来詣世尊之处。詣已，一类人即问讯世尊，而坐于一面。又有一类人则与世尊互相庆慰、欢喜感铭之交谈已，坐于一面。又有一类人即向世尊合掌后坐于一面。又有一类人即告白名姓后坐于一面。又有一类人则默然坐于一面。住在艾迦布拉之婆蹉匈塔婆罗门白世尊言：

三

「希有者，尊瞿昙！未曾有者，尊瞿昙！尊瞿昙之诸根极为悦豫，外皮之色泽极淨、极鲜。尊瞿昙！譬如秋浅黄色之枣子极淨、极鲜。正如是，尊瞿昙之诸根极悦豫，外皮之色泽极淨、极鲜。尊瞿昙！譬如多罗树圆熟之〔实〕，始从茎取出时，是极淨、极鲜。正如是，尊瞿昙之诸根是极为悦豫，外皮之色泽是极淨、极鲜。尊瞿昙！譬如阎浮河之金，由伶巧锻工子充分精选出来，〔鎔解〕在坩堝中，充分被伶巧之〔鍊金〕者精鍊而成之鉢，置于红色之褐上，徧照光辉。正如是，尊瞿昙之诸根极为悦豫，外皮之色泽是极淨、极鲜。尊瞿昙！凡是所有之高牀、大牀，譬如——广大座、长椅子、长牝之细毡、杂色之毛毯、白羊毛之褥、刺绣花之毛毯、充绵的舖牀物，画有兽类形状之羊毛毯、两端有缘饰之羊毛毯，只在一端有缘饰之羊毛毯，鏤有珠宝之绢褥，鏤有珠宝之绢丝所织之褥，羊毛的毡，象菌褥，马菌褥，车菌褥，羚羊皮菌褥，最胜羚羊皮菌褥外被，两边之丹枕——如是高牀、大牀，尊瞿昙是应欲而得，容易得，可多得。」

四

「婆罗门！凡是所有之高牀、大牀，譬如——广大座……乃至……两边之丹枕——此等于出家是难得，又得之亦不相应。

婆罗门！有此等三者高牀、大牀是我今应欲而得，容易得，可多得者。云何为三耶？

天之高牀、大牀，梵之高牀、大牀，圣之高牀、大牀。婆罗门！此等三者高牀、大牀，是我今应欲得，容易得，可多得者。」

五

「尊瞿昙！复有何者为尊瞿昙之今应欲而得，容易得，可多得天之高牀、大牀耶？」

「婆罗门！今我无论住任何村庄或邑之近处，我须于日前分，披内衣、着衣、持鉢，为乞食而入彼村或邑。我须于午后从乞食，还趣于彼树林。我将彼处所有之草或叶集于一处而坐，结跏趺坐，端身于定，面对起念。我即离欲，离不善法，有寻、有伺，具足从离所生喜乐之初静虑而住。寻、伺、寂静故，于内等静，心之一趣性，无寻、无伺，具足从定所生喜乐之第二静虑而住。离喜贪故，我捨而住，又有念、正知、以身受乐，诸圣者捨而有念、乐住，具足第三静虑而住。又，断乐故，又断苦故，先前之喜忧灭故，具足无苦、无乐、捨念极清淨之第四静虑而住。

婆罗门！我若如是经行，其时我之经行，即是天之经行。婆罗门！我若如是住，其时我之住，即是天之住。婆罗门！我若如是坐，其时我之坐，即是天之坐。婆罗门！我若如是卧，其时我之卧，即是天之高牀、大牀。婆罗门！此即所谓天之高牀、大牀。婆罗门！此即所谓天之高牀、大牀。我今即应欲而得，容易得，可多得。」

「尊瞿昙！是希奇，尊瞿昙！是未曾有，除尊瞿昙之外，有谁能如是应欲而得高牀、大牀，容易得，可多得耶？

六

尊瞿昙！又，何为尊瞿昙今应欲而得，容易得，可多得之彼梵之高牀、大牀耶？」

「婆罗门！今我无论住任何之村庄或邑，我在日前分披内衣，着衣，持鉢，为乞食入彼村或邑。我在午后从乞食还，趣于彼林。我将彼处所有之草或叶集于一处而坐，结跏趺坐，端身于定，面对起念。我即与慈俱行之心徧满于一方而住。第二、第三、第四〔方〕亦同。如是横徧于上下一切处，与慈俱行之广、大、无量、无怨、无恼害之心徧满而住。以与悲俱行之心徧满于一方……乃至……与喜俱行之心徧满于一方……乃至……与捨俱行之心徧满于一方，第二、第三、第四〔方〕亦同。如是横徧于上下一切处，对一切世界，与捨俱行之广、大、无量、无怨、无恼害之心，徧满而住。

婆罗门！我若如是经行，其时我之经行，即是梵之经行。

婆罗门！我若如是住……乃至……坐……乃至……卧，其时我之卧，即是梵之高牀、大牀。婆罗门！此即所谓梵之高牀、大牀。我今即应欲而得，容易得，可多得。」

「尊瞿昙！是希奇！尊瞿昙！是未曾有，除瞿昙之外，有谁能如是应欲而得高牀、大牀，容易得，可多得耶？

七

尊瞿昙！何为尊瞿昙今应欲而得，容易得，可多得彼圣之高牀、大牀耶？」

「婆罗门！今我无论住任何之村庄或邑，我在日前分披内衣，着衣，持鉢，为乞食而入彼村庄或邑。我于午后从乞食还，趣于彼林。我将彼处所有之草或叶集于一处而住，结跏趺坐，端身于定，面对起念。我即如是知：我是断贪者、截根者，如切除多罗树之顶，不复生，未来亦不可能生。我是断瞋者，截根者，如切除多罗树之顶，不复生，未来亦不可能生，我是断痴者，截根者，如切除多罗树之顶，不复生，未来亦不可能生。

婆罗门！我若如是经行，其时我之经行，即是圣之经行。婆罗门！我若如是住则……乃至……若坐……乃至……若卧，其时我之卧，即是圣之高牀、大牀。婆罗门！此即所谓圣之高牀、大牀。婆罗门！此即所谓圣之高牀、大牀。我今即应欲而得，容易得，可多得。」

「尊瞿昙！是希奇！瞿昙！是未曾有，除尊瞿昙之外，有谁能如是应欲而得高牀、大牀，容易得，可多得耶？尊瞿昙！奇哉！尊瞿昙！奇哉！尊瞿昙！譬如令伏者得起，令覆者得发，如示迷者以道，如暗中持来灯火有眼者得见诸色，正如是，世尊瞿昙以种种方法开示法。我等须归依尊瞿昙，归依法、僧。尊瞿昙请存念我等从今日起终生归依为优婆塞。」

六十四

一

一时，世尊住在王舍〔城〕之鷲峯山

其时名为舍罗步之徧历者，去此律未久，即告王舍〔城〕中之民众曰：「我知沙门释迦子等之法。复次，我是知沙门释迦子等久法已，而后去其法律者。」

二

时，有众多之比丘于日前分披内衣、着衣、持鉢，为乞食而入王舍〔城〕。

彼等诸比丘闻舍罗步徧历者告王舍〔城〕中众曰：「我知沙门释迦子等之法。」复云：「我是知沙门释迦子等之法已，而后去其法律者。」

时彼等诸比丘于王舍〔城〕乞食已，午后从乞食还。来詣世尊之处。詣已问讯世尊坐于一面，坐于一面之彼等诸比丘白世尊言：

「大德！名为舍罗步之徧历者，去此法律未久者，彼如是告王舍城之民众曰：『我知沙门释迦子等之法。』复云：『我知沙门释迦子等之法已，而后去其法律者。』大德世尊若能垂愍请詣于沙毘尼岸之舍罗步徧历者所居之徧历者园，当甚幸。」世尊即默然允许之。

三

时，世尊于日后分时，从宴默起，詣于舍罗步徧历者所居之——沙毘尼岸之徧历者园。詣已，坐于所设之座。坐已，世尊即告舍罗步徧历者曰：

「舍罗婆！汝确实如是语耶？云：『我知沙门释迦子等之法。复次，我知沙门释迦子等之法已，而后去其法律者。』如是语时，舍罗步徧历者即默然。」

再次，世尊告舍罗步徧历者曰：「且说！舍罗步！何者是汝所知沙门释迦子之法？若汝有不足之处，我当补满〔之〕，然而，若汝无所缺，我将为〔其〕随喜。」舍罗步徧历者三度亦默然。

四

时，彼徧历者众即告舍罗步徧历者曰：「友，舍罗步！汝对沙门瞿昙所乞之事，沙门瞿昙正在劝汝。友，舍罗步！且说！何者是汝所知之沙门释迦子等之法？若汝有不足之处，沙门瞿昙当予补满〔之〕，然而，若汝无所缺，沙门瞿昙则予随喜。」

如是作语时，舍罗步徧历者即默然、悄然、垂颈、伏面、沉想、无回答而坐。

五

时，世尊见舍罗步徧历者默然、悄然、垂颈、伏面、沉想、无回答，遂告彼徧历者众曰：

「徧历者众！若有人言：『汝虽自称正自觉者，〔汝〕却未觉于此等之法。』则我将对彼作充分之审问，检讨、论究。若我作充分之审问、检讨、论究，则必堕于三处之随一处，谓无是处、无容有，或答非所问，或将话题转于其他，〔或〕现愤、瞋与不兴，或默然、悄然、垂颈、伏面、沉想、无回答而坐，犹如舍罗步徧历者。徧历者众！若有人言：『汝虽自称为漏尽，〔汝〕却犹未尽此等之漏。』我将对彼作充分之审问、检讨、论究。若我作充分之审问、检讨、论究，则彼堕于三处之随一处，谓无是处，或是答非所问而将话题转于其他，〔或〕现愤、瞋与不兴，或默然、悄然、垂颈、伏面、沉想、无回答而坐，犹如舍罗步徧历者。

徧历者！若有人对我作如是言：『汝虽是为人之利益而说法，但其法对修行者之尽苦并无帮助。』如此，我将对彼作充分之审问、检讨、论究。若我作充分之审问、检讨、论究，彼不致堕于三处之随一，无是处、无容有，或答非所问，或将话题转于其他，〔或〕现愤、瞋与不兴，或默然、悄然垂颈、伏面、沉想、无回答而坐，犹如舍罗步徧历者。」

其时世尊于沙毘尼岸之徧历者园中，作三次之师子吼已，遂消失于虚空。

六

其时，世尊退去不久，彼等徧历者众即包围舍罗步徧历者，以言语之针刺集中于〔彼〕：「友，舍罗步！譬如于广林中，卑劣之野干云我将作师子吼声，却只出野干之吼声，只作〔普通〕食肉兽之声而已。友，舍罗步！汝正如是，唯于沙门瞿昙不居处思惟我将作师子吼，却只作野干吼，作〔普通〕食肉兽之吼声。友，舍罗步！譬如雌鷄，欲作雄鷄之鸣声，却只作雌鷄之鸣声。友，舍罗步！汝正如是，唯于沙门瞿昙不居处思我将作雄鷄之鸣声，却只作雌鷄之鸣声。友，舍罗步！譬如有牡牛，于空舍中思惟此欲作甚深吼声，舍罗步！汝正如是，唯于沙门瞿昙不居处思惟欲作甚深吼声。」

其时，彼等徧历者众即包围舍罗步徧历者，以言语之针刺集中于彼。

六十五

一

一时，世尊与大比丘众俱，游行拘萨罗〔国〕，入于名为羇舍子之伽蓝族邑。伽蓝族羇舍子等闻，沙门尊瞿昙是释迦子，从释迦出家至羇舍子，又，彼尊瞿昙有美好称讚之声扬，谓：彼世尊是应供、正自觉、明行具足……乃至……宣示……如是能遇阿罗汉是幸其甚。——其时，羇舍子伽蓝众即詣世尊之处。詣已，一类之人即问讯世尊而坐于一面；一类人即与世尊互相庆慰，致欢迎，感铭之交谈已，坐于一面。一类人即向世尊伸手合掌后坐于一面；一类人即白出名姓后坐于一面；一类人即默然坐于一面。坐于一面之羇舍子伽蓝众白世尊言：

二

「大德！有沙门、婆罗门众来至羇舍子，彼等只述示自说，相反者，对于他说则予驳斥、轻蔑、卑视、抛掷。大德！复有他类沙门、婆罗门来至羇舍子，彼等即皆只述示自说，相反者，对他说则予驳斥、轻蔑、卑视、抛掷、大德！对彼等，我等有惑，有疑——于此等沙门、婆罗门诸氏中，谁语真实？谁语虚伪？

三

伽蓝众！汝等所惑是当然，所疑是当然，有惑之处，定会起疑。

伽蓝众！汝等勿信风说，勿信传说，勿信臆说，勿信与藏〔经〕之教〔相合〕之说，勿信基于寻思者，勿信基于理趣者，勿信熟虑于因相者，虽说是与审虑、忍许之见〔相合〕亦勿予信，〔说者〕虽堪能亦勿予信，虽说〔此〕沙门是我等之师亦勿予信之。伽蓝众！若汝等只自觉——此法是不善，此法是有罪，此法是智者之所訶毁者，若将此法圆满执取之即能引来无与苦——则伽蓝众！汝等于时应断〔彼〕。

四

伽蓝众！汝等如何思惟耶？起于人内心之贪是为益耶？或为无益耶？」

「大德！为无益。」

「复次，伽蓝众！此有贪心之人是为贪所蔽、心为所捕、杀有命者、取不与者、与他之妻通、语虚誑，亦劝他如是作，此是与彼长夜无益与苦耶？」

「大德！唯然！」

五

「伽蓝众！汝等如何思惟耶？起于人内心之瞋是为益耶？或为无益耶？」

「大德！为无益。」

「复次，伽蓝众！此有瞋心人是为瞋所蔽、心为所捕、杀有命者、取不与者、与他之妻通、语虚誑，亦劝他如是作，此是与彼以长夜之无益与苦耶？」

「大德！唯然！」

六

「伽蓝众！汝等如何思惟耶？起于人内心之愚痴是为益耶？或为无益耶？」

「大德！为无益。」

「复次，伽蓝众！此愚痴人是被愚痴所蔽、心为所捕、杀有命者、取不与者、与他之妻通、语虚誑，亦劝他如是作，此是与彼长夜无益与苦耶？」

「大德！唯然！」

七

「伽蓝众！汝等何思惟耶？此等之法是善耶？或不善？」

「大德！是不善。」

「有罪耶？或无罪耶？」

「大德！是有罪。」

「是智者之所訶毁者耶？或智者之所称讚者耶？」

「大德！是智者之所訶毁者。」

「若圆满执取为能引无益与苦耶？或不耶？」

「大德！圆满之执取，取即能引无益与苦，对，此我等之所说是如是。」

八

「伽蓝众！是故，我语：『伽蓝众！汝等勿信风说，勿信传说，勿信臆说，勿信因其与藏〔经〕之教〔相合〕，勿信是基于寻思，勿信是基于理趣，勿信是熟虑因相，勿信是与审思、忍许之见〔相合〕，〔说者〕虽是堪能亦勿予信，虽说〔此〕沙门是我等之师亦勿予信。』伽蓝众！若汝等惟自觉——此法是不善，此法是有罪，此法是智者之所訶毁者，若将此法圆满执取即能引无益与苦——则伽蓝众！汝等于时应断〔彼〕。』如是语者是缘此而说。

九

伽蓝众！汝等勿信风说……乃至……勿因是师即予信，伽蓝众！若汝等惟自觉——此法是善，此法是无罪，此法是智者之所称讚者，若将此法圆满执取即能引益与乐——则伽蓝众！其时应具足而住之。

一〇

伽蓝众！汝等如何思惟耶？起于人内心之无贪是为益耶？或为无益耶？」

「大德！为益。」

「复次，伽蓝众！此无贪人是不为贪所蔽、心不为捕、不杀有命者、不取不与者、不与他之妻通、不语虚誑，亦劝他如是作，此即与彼以长夜之益与乐。」

「大德！唯然！」

一一

「伽蓝众！汝等如何思惟耶？起于人内心之无是为益耶或为无益耶？」

「大德！为益。」

「复次，伽蓝众！此无瞋人是不为瞋所蔽、心不为捕、不杀有命者……乃至……、不语虚誑、亦劝他如是作，此是与彼长夜之益与乐耶？」

「大德！唯然！」

一二

「伽蓝众！汝等如何思惟耶？起于人内心之无痴是为益耶？或为无益耶？」

「大德！为益。」

「复次，伽蓝众！此无痴人是不为愚痴所蔽、心不为捕、不杀有命者、不取不与之物、不与他之妻通、不语虚誑，亦劝他如是作，此是与彼长夜之益与乐耶？」

「大德！唯然！」

一三

「伽蓝众！汝等如何思惟耶？此等之法是善耶？或是不善耶？」

「大德！是善。」

「有罪耶？或无罪耶？」

「大德！是无罪。」

「是智者之所訶毁者耶？或是智者之所称讚者耶？」

「大德！是智者之所称讚者。」

「若圆满执取为能引益与乐耶？或不耶？」

「大德！圆满执取，即能引益与乐。对此我等之所说是如是。」

一四

「伽蓝众！是故，我语：『伽蓝众！汝等勿信风说，勿信传说，勿信臆说，勿信因与藏〔经〕之教〔相合〕，勿信因基于寻思，勿信因基于理趣，勿信因熟虑因相，勿信因与审虑、忍许之见〔相合〕，勿信因〔说者〕是堪能，勿信因〔此〕沙门是我等之师。』伽蓝众！若汝等共自觉——此法是善，此法是无罪，此法是智者之所称讚者，若将此法圆满执取即可引益与乐——则伽蓝众！其时应具足而住，如是语者是缘此而说。

一五

伽蓝众！彼圣弟子即如是离贪、离瞋，不愚痴。以正知、正念、与慈俱行之心……与悲俱行之心……与喜俱行之心……与捨俱行之心……徧满一方而住。第二、第三、第四〔方〕亦同。如是横徧于上下一切处，于一切世界，与捨俱行之广、大、无量、无怨、无恼害之心、徧满而住。伽蓝众！彼圣弟子如是心无怨憎，如是心无贪欲，如是心无杂染，如是心淨，彼于现法得四慰安。

一六

若有后世，若有善作恶作业之异熟果，即有是处，我身坏、死后、当生于善趣天世，此即彼所得之第一慰安。若又无后世，若无善作恶作业之异熟果，即我将于此现法，以无怨、无贪、无苦、有乐来护自己，此即彼所得之第二慰安。又若作〔恶〕之人有恶报，则我将不对任何人怀恶意，不造恶业之人，何有苦之触？即彼等所得之第三慰安。若作〔恶〕之人，无有恶报，则现在，于二者我已见己之清淨，此即彼所得之第四慰安。

伽蓝众！彼圣弟子如是心无怨憎，如是心无贪欲，如是心无杂染，如是心淨，彼于现法得此四种慰安。」

一七

「世尊！此即如是，善逝！此即如是，大德！彼圣弟子如是心无怨憎，如是心无贪欲，如是心无杂染，如是心淨，彼于现法得四种慰安。若有后世，若有善作恶作业之异熟果，即有是处，我身坏、死后、生于善趣天世，此即彼所得之第一慰安，又若无后世，若无善作恶作业之异熟果，则我将于此现世，以无怨、无贪、无苦、有乐以我自己，此即彼所得之第二慰安。又若作〔恶〕之人有恶报，则我不对任何人怀恶意，不造恶业之人，何有苦之触？此即彼所得之第三慰安。若作〔恶〕之人无有恶报，则现在，于二者我已见己之清淨，此即彼所得之第四慰安。大德！彼圣弟子如是心无怨憎，如是心无贪欲，如是心无杂染，如是心淨，彼于现法得此四种慰安。

大德！奇哉……乃至……

大德！我等归依世尊、法、又〔归依〕比丘僧伽，大德请世尊存念我等从今日起终生归依为优婆塞。」

六十六

一

一时，具寿难陀迦住在舍卫〔城〕东园之弥迦罗母殿。

其时，弥迦罗之孙沙罗与裴克尼亚之孙罗哈那来詣具寿难陀迦之处。詣已，向具寿难陀迦问讯已，坐于一面。具寿难陀迦告坐于一面之弥迦罗之孙沙罗曰：

二

「沙罗！汝等勿信风说，勿信传说，勿信臆说，勿信因与藏〔经〕教〔相合〕，勿信因基于寻思，勿信因基于理趣，勿信因熟虑因，勿信因与审虑、忍许之见〔相合〕，勿信因〔说者〕是堪能，勿信因〔此〕沙门是我等之师。沙罗！若汝等惟自觉——此法是不善，此法是有罪，此法是智者之所訶毁，若圆满执取此法即能引无益与苦——是故沙罗！其时汝等应断〔彼〕。

三

沙罗！汝等如何思惟？是有贪耶？」

「大德！唯然。」

「沙罗！我言此义为贪欲。舍罗！有此贪心者，是因贪欲而杀有命者，取不该取之物，与他之妻通，语虚誑，亦劝他如是作，此能引彼长夜之无益与苦耶？」

「大德！唯然。」

四

「沙罗！汝等如何思惟？〔谓〕是有瞋耶？」

「大德！唯然。」

「沙罗！我言此义为瞋恚。沙罗！有此瞋心者，是因瞋恚而杀有命者……乃至……语虚誑，亦劝他如是作，此能引彼长夜之无益与苦耶？」

「大德！唯然。」

五

「沙罗！汝等如何思惟？是有痴耶？」

「大德！唯然。」

「沙罗！我言此义为无明。沙罗！有此愚痴者，是因无明而杀有命者，取不该取之物，与他之妻通，语虚誑，亦劝他如是作，此能引彼长夜之无益与苦耶？」

「大德！唯然。」

六

「沙罗！汝等如何思惟？〔谓〕此法是善耶？或不善耶？」

「大德！是不善。」

「为有罪耶？或无罪耶？」

「大德！是有罪。」

「〔谓〕智者之所訶毁者耶？或是智者之所称讚者耶？」

「大德！是智者之所訶毁者。」

「若圆满执取者，即能引无益与苦耶？或不然耶？」

「大德！圆满执取即能引无益与苦，对此我等之所说是如是。」

七

「沙罗！是故，我语：

『沙罗！汝等勿信风说，勿信传说，勿信臆说，勿信因与藏〔经〕之教〔相合〕，勿信因基于寻思，勿信因基于理趣，勿信因熟虑因相即，勿信因与审虑、忍许之见〔相合〕，勿信因〔说者〕是堪能，勿信因〔此〕沙门是我等之师。』沙罗！若汝等只自觉——此法是不善，此法是有罪，此法是智者之所訶毁，若圆满执取此法即能引无益与苦——是则沙罗！其时汝等应断〔彼〕，如此所说者即缘此而说。

沙罗！如是，汝等勿信风说，勿信传说，勿信臆说，勿信因与藏〔经〕之教〔相合〕，勿信因基于寻思，勿信因基于理趣，勿信因熟虑因相即，勿信因与审虑、忍许之见〔相合〕，勿信因〔说者〕是堪能，勿信因〔此〕沙门是我等之师。沙罗！若汝等只自觉——此法是善，此法是无罪，此法是智者之所称讚者，若圆满执取此法即能引益与乐——是则沙罗！其时汝等应断〔将彼〕具足而住。

八

沙罗！汝等如何思惟？是无贪耶？」

「大德！唯然！」

「沙罗！我言此义为无贪欲，沙罗！无此贪心者即无贪欲、不杀有命者、不取不该取之物、不与他之妻通、不语虚誑，亦劝他如是作，此能引彼长夜之益与乐耶？」

「大德！唯然！」

九

「沙罗！汝等如何思惟？是无瞋耶？」

「大德！唯然。」

「沙罗！我言此义为无瞋恚，沙罗！无此瞋心者即无瞋恚，不杀有命者……乃至……不语虚誑，亦劝他如是作，此能引彼长夜之利与乐耶？」

「大德！唯然。」

一〇

「沙罗！汝等如何思惟？是无痴耶？」

「大德！唯然。」

「沙罗！我言此义为明，沙罗！无此愚痴者即有明，不杀有命者……乃至……不语虚誑，亦劝他如是作，此能引彼长夜之益与乐耶？」

「大德！唯然。」

一一

「沙罗！汝等如何思惟？此法是善耶？或不善耶？」

「大德！是善。」

「有罪耶？或无罪耶？」

「大德！是无罪。」

「智者之所訶毁者耶？或智者之所称讚者耶？」

「大德！是智者之所称讚者。」

「若圆满执取即能引益与乐耶？或不然耶？」

「大德！若圆满执取即能引益与乐，对此我等之所说是如是。」

一二

「沙罗！是故，我说，沙罗！汝等勿信风说，勿信传说，勿信臆说，勿信因与藏〔经〕之教〔相合〕，勿信因基于寻思，勿信因基于理趣，勿信因熟虑因相，勿信因与审虑、忍许之见〔相合〕，勿信因〔说者〕是堪能，勿信因〔此〕沙门是我等师。沙罗！若汝等惟自觉——此法是善，此法是无罪，此法是智者之所称讚者，若圆满执取此法即能引益与乐——是则沙罗！其时汝等应〔将彼〕具足而住，如是所说者即缘此而说。

一三

沙罗！彼圣弟子是如是离贪欲、离瞋恚、不愚痴。正知而具念、与慈俱行之心……乃至……悲……乃至……喜……乃至与捨俱行之心徧满于一方而住。第二、第三、第四〔方〕亦同。如是于横徧上下一切处，以于一切世界，与捨具行之广、大、无量、无怨、无恼害之心、徧满而住。彼如是知、有是、有劣、有妙，有远离此观想。如是知，如是见故，彼之心是从欲漏解脱，又，从有漏解脱，又，从无明漏解脱。解脱已解脱智生。彼即知生已尽，梵行已立，所作已作，不受后有。

彼如是知，先是有〔我〕之贪，彼即不善，今无彼。如是即善。先是有〔我〕之瞋……乃至……先是有〔我〕之痴，彼即不善，今无彼，如是即善。是故，彼于现法无希求，寂灭，清凉，彼自己，因成为梵而住于乐。」

六十七

一

「诸比丘！此等三者，是论事。云何为三耶？

诸比丘！依过去世而言：『过去世有如是。』依未来世而发言：『未来世当有如是。』依现在世发言：『今如是现起。』

二

诸比丘！由言之合集而人可以知，可以相〔与〕语，或不可以相〔与〕语。

若有人问，应一向记之问，却不一向记，应分别记之问，却不分别记说，应反詰记之问，却不反詰而记，应捨置之问，却不捨置。则诸比丘！如是之人是不可以相〔与〕语者。

诸比丘！复次，若有人问，应一向记之问一向记，应分别记之问分别记，应反詰记之问反詰记，应捨置之问捨置之，是则诸比丘！如是之人可以相〔与〕语者。

三

诸比丘！由言之合集而人可以知，可以相〔与〕语，或不可以相〔与〕语。

诸比丘！若有人问，不坚住于处或非处，不坚住于定见，不坚住于智者之说，不坚住于所行。是则诸比丘！如是之人不可〔与〕语。

诸比丘！相反之，若有人问，坚住于处或非处，坚住于定见，坚住于智者之说，坚住于所行，是则诸比丘！如是之人可〔与〕语者。

四

诸比丘！由言之合集而人可以知，可以相〔与〕语，或不可以相〔与〕语。

诸比丘！若有人问，为不当之答，将言转外，现出愤、瞋与不兴。是则诸比丘！如是之人是不可〔与〕语者。

诸比丘！相反之，若有人问，不为不当之答，不将言转外，不现出愤、瞋与不兴。是则诸比丘！如是之人是可以相〔与〕语者。

五

诸比丘！由言之合集而人可以知，可以相〔与〕语，或不可以相〔与〕语。

诸比丘！若有人问，即冗长而说，蹂躏〔问意〕，哄笑〔使问者蹰躇是否该问〕，捉话柄，是则诸比丘！如是之人不可〔与〕语。

诸比丘！若有人问，即不冗长而说，不蹂躏〔问意〕，不哄笑〔不使问者蹰躇是否该问〕，不捉话柄。是则诸比丘！如是之人可〔与〕语者。

六

诸比丘！由言之合集而人可以知，可以相〔与〕语，或不可以相〔与〕语。

诸比丘！不倾听者是无缘，倾听者是有缘，彼有缘者是知一法，徧知一法、断一法、作证一法。彼是知一法，徧知一法、断一法、作证一法而正确触证解脱。诸比丘！离执着以作心之解脱，是言之目的，是对谈之目的，是缘之目的，是倾听之目的。」

七

凡逆相诈骗

执着深高慢

立非圣德上

互相求瑕疵

误说与过失

将有错胜利

互作不为欢

无关圣者言

若智者知时

望语谈其时

住法而合法

悉皆圣故事

言说者确实

无逆亦不傲

不怀高贡心

不刚愎莫暴

对彼无猜心

正确知后言

请随喜善言

勿欺恶言语

勿习詰问事

勿捉言话柄

勿说勿踏当

勿语无諦言

为知亦为信

智者言唯此

圣者言如是

此是圣人语

智人已知此

高慢而不语

六十八

一

「诸比丘！若他宗之徧历者如是问：『诸子！有此等三种法。云何为三耶？』是贪、瞋、痴。诸子！此等是三种法。诸子！云何为此等三法之差别？云何为特相？云何为殊异？诸比丘！若汝等如是被问，对他宗之徧历者将作何记说？」

「大德！我等之教是以世尊为根本，以世尊为指导，以世尊为所归。大德！此所说之义唯世尊能辩了，诸比丘从世尊闻已，当受持。」

「诸比丘！然则，諦听！善思念之，我当说。」彼等诸比丘即答于世尊：「大德！唯然。」

「诸比丘！若他宗之徧历者如是问：『诸子！有此等三法，云何为三耶？』是贪、瞋、痴。诸子！此等是三种法。诸子！云何为此等三法之差别？云何为特相？云何为殊异？诸比丘！若汝等如是被问，即应对彼他宗之徧历者作如是记述：诸子！贪是小罪却离之迟，瞋是大罪却离之速，痴是大罪却离之迟。

二

诸子！未生之贪生，或已生之贪倍加增广，是有何因、有何缘耶？

可谓为淨相。彼非理思惟淨相故，未生之贪即生，又已生之贪即倍加增广。诸子！此是未生之贪生，或已生之贪倍加增广之因，此即〔其〕缘。

三

复次，诸子！未生之瞋生，或已生之瞋倍加增广，是何因、何缘耶？

可谓是恚相。彼非理思惟恚相故，未生之瞋生，又已生之瞋倍加增广。诸子！此是未生之瞋生，或已生之瞋倍加增广之因，此是〔其〕缘。

四

复次，诸子！未生之痴生，已生之痴倍加增广是何因、何缘耶？

可谓是非理作意。彼非理思惟故，未生之痴即生，又已生之痴即倍加增广。诸子！此是未生之痴生，已生之痴倍加增广之因是，此是〔其〕缘。

五

复次，诸子！未生之贪不生，或已生之贪可断是有何因、何缘耶？

可谓不淨相。彼如理作意不淨相故，未生之贪不生，又已生之贪可断。此是未生之贪不生，又已生之贪可断之因，此是〔其〕缘。

六

复次，诸子！未生之瞋不生，或已生之瞋可断，是有何因、何缘耶？

可谓慈心解脱。彼如理作意慈心解脱故，未生之瞋不生，又已生之瞋可断。诸子！此是未生之瞋不生，或已生之瞋可断之因，此是〔其〕缘。

七

复次，诸子！未生之痴不生，或已生之痴可断，是有何因、何缘耶？

可谓是如理作意。彼如理作意故，未生之痴不生，又已生之痴可断，此是未生之痴不生，或已生之痴可断之因，此是〔其〕缘。」

六十九

一

「诸比丘！此等三者，是不善根。云何为三不善根耶？

贪是不善根，瞋是不善根，痴是不善根。

诸比丘！贪者亦是不善。有贪心而以身、语、意所造作者亦是不善。有贪心，被贪所蔽而心为所执，而由于我有力，我求力等之思惟，由于不实而对他人或杀、或缚、或掠夺、或谴责、或放逐，使之逢苦，此亦不善。如是，于彼之生起，由此等之贪所生、以贪为由绪、以贪为起原、以贪为缘之恶不善法。

二

诸比丘！瞋者亦是不善。瞋而以身、语、意所造作者亦不善。瞋而为瞋所蔽，又心为所执，而且由于我有力，我求力等之思惟，由于不实而对他人或杀、或缚、或掠夺、或谴责、或放逐，使之逢苦，此亦不善。如是，于彼生起，从此等之瞋所生、以瞋为由绪、以瞋为起原、以瞋为缘之恶不善法。

三

诸比丘！痴者亦不善，愚痴而以身、语、意所造作者亦不善，愚痴而为痴所蔽，又心为所执，而且由于我有力，我求力等之思惟，由于不实而对他人或杀、或缚、或掠夺、或谴责、或放逐，使之逢苦，此亦不善。如是，于彼生起，从此等之痴所生、以痴为由绪、以痴为起原、以痴为缘之恶不善法。

四

诸比丘！又如是之人称为非时说者，不实说者，无义说者，非法说者，非律说者。诸比丘！又何以故，如是之人称为非时说者，不实说者，无义说者，非法说者，非律说者耶？诸比丘！此人是因我有力，我是求力等之思惟，由不实而对他人或杀、或缚、或掠夺、或谴责、或放逐，使之逢苦。复有人，纵语真实亦予轻侮而不承认，纵语不实亦不执应摘发不实之劳而云：此为如是亦非真，此为如是亦非实。故如是之人说为非时说者，不实说者，无义说者，非法说者，非律说者。诸比丘！如是之人是被由贪所生之恶不善法所蔽，心为所执，已于现法住于苦、被损、而恼、而烦、而且身坏、死后即堕恶趣。由瞋而生……乃至……由痴所生之恶不善法所蔽，心为所执，已于现法住于苦、被损、而恼、而烦、而且身坏、死后堕于恶趣。

五

诸比丘！犹如沙罗树、或达乏树、或潘达那树之被三种蔦蔓所侵、被缠、而陷于困难、陷于衰亡、陷于困难衰亡。诸比丘！正如是，如是之人是被贪所生之恶不善法所蔽，心为所执，已于现法住于苦、被损、而恼、而烦、而身坏、死后堕于恶趣。由瞋而生……乃至……被痴所生之恶不善法所蔽，心为所执，已于现法住于苦、为损、而恼、而烦、而身坏、死后堕于恶趣。

诸比丘！此等三者是不善根。

六

诸比丘！此等三者是善根。云何者为三善根耶？

无贪是善根，无瞋是善根，无痴是善根。

诸比丘！无贪者是善根，无贪心而以身、语、意所造作者亦是善。无贪心而不被贪所蔽，心不为所执，不以我有力，我求力等之思惟，由于不实而对他人或杀、或缚、或掠夺、或谴责、或放逐，而不使之逢苦，此亦是善。于彼生起，由此等之无贪所生、以无贪为由绪、以无贪为起原、以无贪为缘之诸善法。

七

诸比丘！无瞋者亦是善，无瞋心而以身、语、意所造作者亦是善。无瞋心而不被瞋所蔽，心不为所执，不以我有力，我求力等之思惟，由不实而对他人或杀、或缚、或掠夺、或谴责、或放逐，而不使之逢苦，此亦是善。于彼生起，由此等之无瞋所生，以无瞋为由绪、以无瞋为起原、以无瞋为缘之诸善法。

八

诸比丘！无痴者亦是善，无痴而以身、语、意所造作者亦是善。无痴而不被痴所蔽，心不为所执，不以我有力，我求力等之思惟，由不实而对他人或杀、或缚、或掠夺、或谴责、或放逐，而不使之逢苦，此亦是善。于彼生起，由此等之无痴所生、以无痴为由绪、以无痴为起原、以无痴为缘之诸善法。

九

诸比丘！又如是之人称为：时说者，实说者，义说者，法说者，律说者。诸比丘！如是之人何以故，如是之人称为时说者，实说者，义说者，法说者，律说者耶？诸比丘！此人不以我有力，我求力等之思惟，由不实而对他人，或杀、或缚、或掠夺、或谴责、或放逐，而不使之逢苦。复有人，真实语即承认而不轻侮，语不实时执其应摘发不实之劳而言：此如是亦非真，此如是亦非实等。故如是之人说为时说者，实说者，义说者，法说者，律说者。

一〇

诸比丘！如是之人是断从贪所生之恶不善法者，截根者，切多罗树顶者，不更生，未来亦无所生，于现法安乐而住，不为损、无恼、无烦，已于现法般涅槃。断由瞋而生……乃至……断由痴而生之恶不善法，未来亦无所生，已于现法安乐而住，不为所损、无恼、无烦，已于现法般涅槃。

一一

诸比丘！譬如沙罗树、或达乏树、或潘达那树之被三者蔦蔓所侵、为所缠般。尔时有人带来鉈与笼，彼从根本切断其蔦蔓，切断已，即掘其根，掘已即取出尽是嗢尸罗草之茎根，彼即寸断其蔦之根，根断已，将切成细片，成为细片已，以风与日曝晒，风与日曝晒已，以火燃烧，烧已，成为灰，成为灰已，以大风簸扬，或漂于河之急流。诸比丘！如是彼蔦根之被断，如多罗树顶之被切般，不更生，未来亦无所生。诸比丘！正如是，如是之人是断由贪所生之恶不善法者，为截根者，切多罗树顶者，不更生，未来亦无所生，已于现法安乐而住，不损、不恼、不烦，已于现法般涅槃。断由瞋所生……乃至……断由痴所生之恶不善法，截根者，切多罗树顶者，不更生，未来亦无所生，已于现法安乐而住，不损、不恼、不烦，已于现法般涅槃。

诸比丘！此等三者是善根。」

七十

一

一时，世尊在舍卫〔城〕东园弥迦罗母殿。时，弥迦罗母毘舍佉于布萨当日来詣世尊之处。詣已，问讯世尊坐于一面。世尊即告坐于一面之弥迦罗母毘舍佉曰：「毘舍佉！汝何故而于日中来此耶？」

〔毘舍佉曰〕：「大德！今日我是护布萨日者。」

「毘舍佉！布萨有三种，云何为三布萨耶？

是牧牛者布萨，尼乾布萨，圣者布萨。

二

毘舍佉！何者为牧牛者布萨耶？

毘舍佉！譬如有牧牛者，于暮时将牛牵还主人已，作如是思择：今日牛往此处与此处，于此处与此处饮水。然则明日牛须往彼处与彼处，于彼处与彼处饮水。毘舍佉！正如是，一类之布萨者是作如是思择：我于今日食此与此之嚼食，食此与此之噉食，然则我于明日须食彼与彼之嚼食，食彼与彼之噉食。彼即由其贪，由与贪欲俱行之心渡日，毘舍佉！如是即牧牛者布萨。毘舍佉！如是布萨是为牧牛者布萨，无大果，无大胜利，无大威光，不成为大广。

三

毘舍佉！何为尼乾布萨耶？

毘舍佉！有名为尼乾之沙门众！彼等对弟子作如是劝：诸子！汝当知，凡是对住于东方百由旬以外之有情应弃刀杖，凡对住于西方百由旬以外之有情应弃刀杖，凡对住于北方百由旬以外之有情应弃刀杖，凡对住于南方百由旬以外之有情应弃刀杖。如是对一类之有情劝哀怜悲愍。对一类之有情不劝哀怜，不劝悲愍。彼等于布萨之当日对弟子作如是劝：诸子！汝等当知，汝应将衣服悉皆抛掷，而作如是言：我于任何处无任何物，又我对任何物无执着。然而彼之父母却知彼是我等之子，彼亦知彼等是我之父母。复次，彼之妻与子知彼是我之养者，而彼亦知彼是我之妻、之子。复次，彼之僮僕、佣夫是知彼是我等之主，彼亦知彼等是我之僮僕、佣夫。如是人等应受劝实语时，却劝虚誑语，我即以此为彼之虚誑语。过其夜后，彼受用所不与之资具，我即以此为彼之不与取。毘舍佉！如是即尼乾之布萨。如是布萨是为尼乾布萨，无大果、无大胜利、无大威光，不成大广。

四

毘舍佉！又何为圣布萨耶？

毘舍佉！将染污之心由修治而令清淨。

毘舍佉！又如何将染污之心由修治而令清淨耶？

毘舍佉！于世间之中，圣弟子随念如来，如是彼世尊是应供、正自觉者、明行具足、善逝、世间解、无上、调御丈夫者、天人师、觉者、世尊。随念如来之彼心是淨化，并生欢喜，所有心之染污即为所断。毘舍佉！犹如污之头可由修治而清淨。

毘舍佉！又如何而受污之头可由修治而清淨耶？是缘于炼粉，缘于香泥，缘于水，又缘于顺应之人力。毘舍佉！如是而受污之头可由修治而清淨。毘舍佉！正如是，染污之心是可由修治而清淨。

毘舍佉！又如何而染污之心可由修治而清淨耶？

毘舍佉！于世间之中，圣弟子随念如来：如是彼世尊是……乃至……天人师、觉者、世尊。如此随念如来之彼心即淨化而生欢喜，于是所有心之染污即为所断。毘舍佉！此圣弟子即称行梵布萨，与梵俱住，彼心即依梵而清淨，而生欢喜，所有心之染污即为所断。毘舍佉！如是染污之心可由修治而清淨。

五

毘舍佉！染污之心可由修治而清淨，又，如何而染污之心可由修治而清淨耶？

毘舍佉！世间之中，圣弟子即随念法：世尊之法是善说、是现见、是不时、是来观、是随顺、是智者内证。随念法之彼心即清淨而生欢喜，于是心之染污即可断。毘舍佉！犹如染污之身可由修治而清淨。

毘舍佉！又如何而染污之身可由修治而清淨耶？是缘于化装用之石抹，缘于水，缘于顺应之人力。毘舍佉！如是而染污之身可由修治而清淨。毘舍佉！正如是，染污之心是可由修治而清淨。

毘舍佉！又如何而染污之心可由修治而清淨耶？

毘舍佉！世间之中，圣弟子即随念法：世尊之法是善说……乃至〔六〕……是智者内证。随念法之彼心即清淨而生欢喜，于是所有心之染污即可断。毘舍佉！此圣弟子即称为行法布萨，与法俱住，彼心即依法而清淨，而生欢喜，所有心之染污即为所断。毘舍佉！如是染污之心可由修治而清淨。

六

毘舍佉！染污之心可由修治而清淨，毘舍佉！又如何染污之心可由修治而清淨耶？

毘舍佉！于世间之中，圣弟子即随念僧伽：世尊之弟子僧伽是妙行者。是如理行者……乃至……世尊之弟子僧伽是和敬行者，〔僧伽〕即四双八辈者。此即世尊之弟子僧伽是当受施、当受请待、当受供养、当受恭敬，是世人无上之福田。随念僧伽之人心即清淨，而生欢喜。于是，心之染污即可断。毘舍佉！犹如污秽之衣可由修治而清淨。

毘舍佉！如何而污秽之衣可由修治而清淨耶？

是缘于热，缘于灰汁，缘于生粪，缘于水，缘于其顺应之人力。毘舍佉！如是污秽之衣是可由修治而清淨。毘舍佉！正如是，染污之心可由修治而清淨。

毘舍佉！又如何而染污之心可由修治而清淨耶？

毘舍佉！世间之中，圣弟子即随念僧伽：世尊之弟子僧伽是妙行者……乃至……是无上之福田。随念僧伽之彼心即清淨，而生欢喜，于是所有心之染污即可断。毘舍佉！此圣弟子即称为行僧伽布萨，与僧伽俱住，彼之心即依僧伽而清淨，而生欢喜，于是所之心之染污即可断。毘舍佉！如是染污之心可由修治而清淨。

七

毘舍佉！染污之心可由修治而清淨。毘舍佉！又如何染污之心可由修治而清淨耶？

毘舍佉！世间之中，圣弟子即随念己戒之无缺、不穿、无斑、无纹、有益、智者所称讚、无执取、能起三摩提。彼随念戒之心是清淨而生欢喜，所有心之染污即可断。毘舍佉！犹如受到染秽之镜面可由修治而清淨。

毘舍佉！如何而污秽之镜面，可由修治而淨耶？

是缘于油，缘于灰，缘于毛拂，又缘于顺应之人力，毘舍佉！如是所污之镜面可由修治而清淨。毘舍佉！正如是，染污之心可由修治而清淨。

毘舍佉！又如何而染污之心，可由修治而清淨耶？

毘舍佉！于世间中，圣弟子随念己戒之无缺……乃至……能起三摩提，彼随念戒之心即清淨……乃至……可断。毘舍佉！此圣弟子即称为行戒布萨，与戒俱住，彼之心依戒而清淨，而生欢喜，所有心之染污即可断，毘舍佉！如是而染污之心即清淨。

八

毘舍佉！染污之心可由修治而清淨，毘舍佉！又，如何染污之心，可由修治而清淨耶？

毘舍佉！于世间中，圣弟子随念天：有四大王天、有三十三天、有夜摩天、有覩史多天、有化乐天、有他化自在天、有梵众天、有此以上之天。于此处没而生于彼处之天，无论成就如何之信，与彼相同之信于我亦有。此处没而生于彼处之天，无论成就如何之戒，与彼相同之戒于我亦有。于此处没而生于彼处之天，无论成就如何之闻，与彼相同之闻于我亦有。于此处没而生于彼处之天，无论成就如何之捨，与其相同之捨于我亦有。于此处没而生于彼处之天，无论成就如何之慧，与其相同之慧于我亦有。彼随念自己与彼等诸天之信、戒、闻、捨及慧之心即清淨而生欢喜，于是所有心之染污即断。毘舍佉！犹如是有垢之金鑛，可由修治而清淨。

毘舍佉！又，如何而有垢之金鑛，可由修治而清淨耶？

缘于灶，缘于盐，缘于赭土，缘于橐与钳，又，缘于顺应之人力。毘舍佉！如是有垢之金鑛，可由修治而清淨。

毘舍佉！又，如何而染污之心，可由修治而清淨耶？

毘舍佉！于世间之中，圣弟子随念天——有四大王天、有三十三天……乃至……有此以上之天，此处没而生于彼处之天，无论成就如何之信，与彼相同之信于我亦有。于此处没而生于彼处之天，无论成就如何之戒……闻……捨……慧，与彼相同之慧于我亦有。彼随念自己与彼等诸天之信、戒、闻、捨及慧之心即清淨，而生欢喜，于是所有心之染污即断。毘舍佉！此圣弟子即称为行天布萨，与天俱住，彼之心依天而清淨，而生欢喜，于是所有心之染污即断。毘舍佉！如是染污之心，可由修治而清淨。

九

毘舍佉！彼圣弟子如是思择：阿罗汉是终生断杀生、离杀生、捨杖、捨刀、有耻、起悲怜心，并饶益哀愍一切之有命而住。我亦于今日此夜、此昼、断杀生、离杀生、捨杖、捨刀、有耻、起悲怜心，饶益哀愍一切有命而住。由于此分，我亦当仿傚阿罗汉，又，我应行布萨。

一〇

阿罗汉是终生断不与取，离不与取，取其受与者，望其受与者，自身不偷清淨而住。我亦于今日此夜此昼，断不与此，离不与取，取受与者，望其受与者，自身不偷，清淨而住。由于此分，我亦当仿傚阿罗汉，又，我应行布萨。

一一

阿罗汉是终生断非梵行，行梵行，从〔非梵行〕远离，离村人交会之法。我亦于今日此夜此昼，断非梵行，行梵行，从〔非梵行〕远离，离村人交会之法，由于此分，我亦当仿傚阿罗汉，又，我应行布萨。

一二

阿罗汉是终生断虚誑语，离虚誑语，语真实，续实语，坚固，而当受信任，不欺世人。我亦于今日此夜此昼，断虚誑语，离虚誑语，语真实，续实语，坚固而当受信任，不欺世人，由于此分，我亦仿傚阿罗汉，又，我应行布萨。

一三

阿罗汉是终生断穀酒、有木酒酒分之放逸处，离穀酒，有木酒之酒分之放逸处而住。我亦于今日此夜此昼，断穀酒，有木酒之酒分放逸处，离穀酒，离有木酒之酒分放逸处而住。由于此分我亦当仿傚阿罗汉，又，我应行布萨。

一四

阿罗汉是终生午前食者，不作夜食，离非时食。我亦于今日此夜此昼，成为午前食者，不夜食，离非时食，由于此分，我亦当傚阿罗汉，又，我应行布萨。

一五

阿罗汉是终生离背驰及不见〔作〕舞踊、歌咏、音乐之事。离持华鬘、香、涂香，〔以其等〕作为饰事。我亦于今日此夜此昼，离背驰及不见舞踊、歌咏、音乐之事，离持华鬘、涂香，〔以其等〕作为饰事。由于此分，我亦当傚阿罗汉，又，我应行布萨。

一六

阿罗汉是终生断高牀、大牀。离高牀、大牀，卧于低处，或牀上、或草之舖敷物上。我亦于今日此夜此昼，断高牀、大牀，离高牀、大牀，卧于低处，或牀上、或草之舖敷物上，由于此分我亦当傚阿罗汉，又，我应行布萨。毘舍佉！如是者实是圣者布萨。毘舍佉！行此圣者布萨即有大果、有大胜利、有大威光、是大广。

一七

有如何之大果耶？有如何之大胜利耶？有如何之大威光耶？有如何之大广耶？

毘舍佉！譬如有人，成为持有甚多七宝之此十六大国，即：鸯伽、摩揭陀、迦尸、拘萨罗、跋耆、末罗、支提、番伽、拘楼、般遮罗、婆蹉、首罗先那、阿湿摩伽、阿槃提、健陀罗、剑蒲闍之主权者以作支配、却不值于成就八支布萨之十六分之一，何以故？毘舍佉！比天之乐，人之主权是轻劣故。

一八

毘舍佉！人间五十年是四大王天之一日一夜。此方夜之三十夜是一月。此方月之十二月是一年。此方年之五百年是四大王天之寿量。毘舍佉！然而，实有是处：此世有一类女人或男子，成就八支行布萨已，身坏、命终后，生为四大王天之同朋。毘舍佉！可谓，实是由此密意，比天之乐，人之主权是轻劣。

一九

毘舍佉！人间百年是三十三天之一日一夜，此方夜之三十夜是一月，此方月之十二月是一年，此方年之千年是三十三天之寿量。毘舍佉！然而，实有是处：此世有一类女人或男子，成就八支行布萨已，身坏、命终后，生为三十三天之同朋。毘舍佉！可谓，实是由此密意，比之天之乐，人之主权是轻劣。

二〇

毘舍佉！人间二千年是夜摩天之一日一夜，此方夜之三十夜是一月，此方月之十二月是一年，此方年之二千年是夜摩天之寿量。毘舍佉！然而，实有是处：此世有一类女人或男子成就八支行布萨已，身坏、命终后，生为夜摩天之同朋。毘舍佉！可谓，实是由此密意，比天之乐，人之主权是轻劣。

二一

毘舍佉！人间四千年是覩史多天之一日一夜，此方夜之三十夜是一月，此方月之十二月是一年，此方年之四千年是覩史多天之寿量，毘舍佉！然而，实有是处：此世有一类女人或男子，成就八支行布萨已，身坏、命终之后，生为覩史多天之同朋。毘舍佉！可谓，实是由此密意，比天之乐，人之主权是轻劣。

二二

毘舍佉！人间八千年是化乐天之一日一夜，此方夜之三十夜是一月，此方月之十二月是一年。此方年之八千年是化乐天之寿量。毘舍佉！然而，实有是处：此世有一类女人或男子，成就八支行布萨已，身坏、命终之后，生为化乐天之同朋。毘舍佉！可谓，实是由此密意，比天之乐，人之主权是轻劣。

二三

毘舍佉！人间一万六千年是他化自在天之一日一夜，此方夜之三十夜是一月，此方月之十二月是一年，此方年之一万六千年是他化自在天之寿量。毘舍佉！然而实有是处：此世有一类女人或男子，成就八支行布萨已，身坏、命终后，生为他化自在天之同朋。毘舍佉！可谓，实是由此密意，比天之乐，人之主权是轻劣。」

二四

勿杀有命者

勿取非给与

勿出虚誑语

勿饮酒精物

非梵行交会

渐渐远离住

勿食夜之食

非时食勿为

勿着华鬘事

香料亦勿用

牀上或地上

舖物上勿卧

部分此八种

所谓布萨物

苦痛所终究

是由佛所说

月与日轮与

两者皆是美

照辉而回转

能照处无限

月日除却暗

在虚空中行

于空中照辉

以徧照诸方

于其空中诸

宝即为所收

真珠摩尼宝

吠琉璃黄金

又角形黄金

山所出黄金

称生色黄金

蚁掘出砂金

具八种支分

布萨德相较

月所有之光

及所有众星

十六分之一

彼等不及得

女人及男子

并有具足戒

具种八支分

布萨共施行

能引得安乐

勤于福之行

不受诸人笑

进入天住处

第三　阿难品

七十一

一

缘在舍卫〔城〕。

其时，徧历者阐那即来詣具寿阿难之处。詣已，与具寿阿难互俱相庆慰、作欢喜、不可忘之交谈已，坐于一面。坐于一面之徧历者阐那即语具寿阿难曰：

「友，阿难！汝等亦施设贪之断，瞋之……乃至……施设痴之断耶？」

「友，唯我等施设贪之断，瞋之……乃至……施设痴之断。」

「友！然则如何是汝等所见贪之过患而施设贪之断耶……乃至……如何是汝等所见痴之过患而施设痴之断耶？」

二

「友！有贪心之人是被贪所蔽，心为所执，亦思恼害自己之事，……恼害他……乃至……亦思俱恼害之事，而唯感到心之苦、忧。当贪断时，即不思恼害自己之事，……不恼害他……乃至……俱……乃至……不感到心之苦、忧。

友！有贪心之人是为贪所蔽，心为所执，以身行恶行，以语……乃至……以意行恶行。当贪断时，即不以身行恶行，以语……乃至……以意行恶行。

友！有贪心之人是为贪所蔽，心为所执，无法如实知自利、亦……他利……乃至……亦无法如实知俱利。当贪断时，即能如实知自利，亦……他利……乃至……亦能如实知俱利。

友！贪者实是作闇者，无眼者，无智者，慧灭者。助长苦痛者，不能引涅槃者。

友！有瞋心之人是为瞋……乃至……

友！愚痴之人为愚痴所蔽，心为所执，亦思恼害自己之事，亦……恼害他……乃至……亦思俱恼害之事，而感到心之苦、忧。当愚痴断时，即不思恼害自己之事，亦……恼害他……乃至……俱……乃至……不感到心之苦、忧。

友！愚痴之人为愚痴所蔽，心为所执，以身行恶行，以语……乃至……以意行恶行。当愚痴断时，即不以身行恶行，以语……乃至……不以意行恶行。

友！愚痴之人为愚痴所蔽，心为所执，亦不如实知自利、亦……他利……乃至……亦不如实知俱利。当愚痴断时，亦能如实知自利、亦能……他利……乃至……如实知俱利。

友！愚痴者实是作闇者，无眼者，无智者，慧灭者，能助长苦痛者，不能引涅槃者。

友！此是我等见贪之过患，施设贪之断者。此是见瞋之过患，施设瞋之断者，此是见痴之过患，施设痴之断者。

三

友！复有断此贪、瞋、痴之道耶？有行迹耶？

友！有断此贪、瞋、痴之道，有行耶。

友！如何为断此贪、瞋、痴之道？如何为行迹？

即是八支圣道，所谓正见……乃至……正定。友！此实是断此贪、瞋、痴之道，是行迹。

友！此断贪、瞋、痴之道是善，行迹是善。友！阿难！然则实是不放逸者。」

七十二

一

一时，具寿阿难住在憍赏弥之瞿私多园。

其时，有一在家之阿时婆迦弟子，来詣具寿阿难之处。詣已，问讯具寿阿难已，坐于一面，坐于一面之彼在家之阿时婆迦弟子，即对阿难语曰：

「大德阿难！何人之法是善说耶？于世之中，谁等是妙行者耶？于世之中，谁等是完成者耶？」

「家主！然则，于此我当问汝，请随所欲而回答。家主！汝如何思惟耶？凡为断贪而说法，为断瞋而说法，为断痴而说法之人是善说耶？或否？对此汝如何思惟？」

「大德！凡是为断贪而说法，……瞋……乃至……为断痴而说法人之法是善说——于此我如是思惟。」

二

「家主！汝如何思惟耶？凡为断贪而修行，……瞋……为断痴而修行之人，于世中是善修行者耶？或否？于此汝如何思惟？」

「大德！凡为断贪而修行之人，……瞋……为断痴而修行之人，于世之中是善修行者——于此我如是思惟。」

三

「家主！汝如何思惟耶？凡已断贪，截根，如切多罗树之顶，不再生，未来亦无可能生，凡已断瞋……乃至……凡已断痴，截根，如切多罗树之顶，不再生，未来亦不可能生者，彼于世之中是完成者耶？或否？对此汝如何思惟？」

「大德！凡已断贪，截根，如切多罗树之顶，不再生，未来亦无可能生，凡已断瞋……乃至……凡已断痴，截根，如切多罗树之顶，不再生，未来亦无可能生者，彼于世之中是完成者——对此我如是思惟。」

四

「由是汝如是记说：『大德！凡为断贪而说法，……瞋……乃至……为断痴而说法人之法，是善说。』又汝如是记说：『大德！凡为断贪而修行，……瞋……乃至……为断痴而修行之人，于世中是善修行者。』又汝如是记说：『大德！凡已断贪，截根，如切多罗树之顶，更不再生，未来亦无可能生。凡已断瞋……乃至……凡已断痴，截根，如切多罗树之顶，更不再生，未来亦无可能生者，于世中是完成者。』」「大德！是希奇，大德！是未曾有，不讚歎自法，不诽谤他法，依道理而说法，说义理，又不交杂私见。

五

大德阿难！汝等为断贪而说法，为断瞋而……乃至……为断痴而说法，大德！汝等之法是善说。大德阿难！汝等为断贪而修行，……瞋……乃至……为断痴而修行，汝等于世中之善修行者。大德阿难！汝等贪已断，根已截，如切多罗树之顶，更不再生，未来亦无可能生。汝等之瞋……乃至……汝等之痴已断，根已截，如切多罗树之顶，更不再生，未来亦无可能生，汝等是于世之完成者。

六

大德！奇哉！大德！奇哉！大德！譬如起伏者，如发覆者，或示道于迷者，于闇中持来明灯，使有眼者，得见诸色。如是如是，圣阿难以种种之方法开示法。大德阿难！我归依世尊，又，归依〔法〕又〔归依〕僧。圣阿难请存念我，从今日起我终生归依为优婆塞。」

七十三

一

一时，世尊住在释迦族之地迦毘罗〔城〕外之尼拘律树园。其时世尊病愈，病愈未久。时，释迦族之摩訶那摩来詣世尊之处。詣已，问讯世尊坐于一面。坐于一面之释迦族摩訶那摩白世尊言：

「大德！我知世尊自昔即如是说法，得定者有知，不得定者则非，大德！是定先而智后耶？或智先而定后耶？」

二

其时，具寿阿难自忖：「世尊病愈，病愈未久。此释迦族之摩訶那摩对世尊作甚深之问，莫如我将释迦族摩訶那摩同伴出予一处以说法。」

其时，具寿阿难即揩释迦族摩訶那摩之臂同伴而出，对释迦族摩訶那摩言：

三

「摩訶那摩！世尊说有学之戒，又，世尊亦说无学之戒。又，世尊说有学之定，又，世尊亦说无学之定。又，世尊说有学之慧，又，世尊亦说无学之慧。

四

摩訶那摩！何为有学之戒耶？

摩訶那摩！世间有比丘，具戒波罗提木叉……乃至〔二集之四之五〕……受学学处。摩訶那摩！此说为有学之戒者。

五

摩訶那摩！何为有学之定耶？

摩訶那摩！世间有比丘，离诸欲……乃至……具足第四静虑而住，此说为有学之定者。

六

摩訶那摩！何为有学之慧耶？

摩訶那摩！世间有比丘，如实了知此是苦……乃至……如实知此是趣于灭苦之道。摩訶那摩！此说为有学之慧，摩訶那摩！所谓圣弟子者具足如是戒，具足如是定，具足如是慧，诸漏尽故，于现法自知心解脱、慧解脱已，作证具足而住。摩訶那摩！世尊如是说有学之戒者，世尊亦如是说无学之戒者，世尊如是说有学之定者，世尊亦如是说无学之定者，世尊如是说有学之慧者，世尊亦如是说无学之慧者。」

七十四

一

一时，具寿阿难住在毘舍离大林中重阁讲堂，时，离车族之阿婆耶与离车族之潘迪它库马拉卡〔聪明童子〕来詣阿难之处。詣已，问讯具寿阿难已，坐于一面。坐于一面之离车族之阿婆耶即语阿难曰：

「大德！离繫若提子是一切知者，一切见者，〔彼〕称为智见无所餘：我无论是行、是住、是眠、是醒、恒不断作智见现起。彼由苦行而施设过去世诸业之吐出，由不作而施设新业桥之破坏。如是业尽故苦尽，苦尽故受尽，受尽故一切〔流转之〕苦灭尽，如是由于此可见之灭尽清淨，而有〔生死之〕超出。大德！世尊就此有何言耶？」

二

「阿婆耶！世尊、知者、见者、应供、正自觉正确说明此三种灭尽清淨，是为有情之清淨，为超脱愁、恼，为欲灭苦、忧，为欲得智，为欲作证涅槃。云何为三耶？

阿婆耶！世间有比丘，具戒，波罗提木叉……乃至〔二集之四之五〕……受学学处，彼不造新业，又，故业随受而吐出，灭尽现见、是不时、是来观、是随顺、是智者应内证者。

阿婆耶！比丘者具足如是戒，离诸欲……乃至……具足第四静虑而住。彼不造新业，又，故业随受而吐出，灭尽现见、是不时、是来观、是随顺、是智者应内证者。

阿婆耶！比丘者具足如是戒……乃至……从漏尽，将于现法自知无漏心解脱、慧解脱已，作证、具足而住。彼不造新业，又，故业随受而吐出，灭尽是现见、是不时、是来观、是随顺、是智者应内证者。

阿婆耶！世尊、知者、见者、应供、正自觉正确说明此三者灭尽清淨，是为有情之清淨，为超脱愁与恼，为欲灭苦与忧，为欲得智，为欲作证涅槃。」

三

如是为说时，离车族之聪明童子即语离车族之阿婆耶曰：「友！阿婆耶！汝何故不以具寿阿难之善说为善说而随喜耶？」

「友！我为何不以具寿阿难之善说为善说而随喜耶？不以具寿阿难之善说为善说而随喜者之头，当为粉碎。」

七十五

一

一时，阿难来詣世尊之处。詣已，问讯世尊而坐于一面。世尊告坐于一面之具寿阿难曰：

「阿难！凡汝等所哀愍之人，或是所谓容听〔汝等言〕之众人，即或友，或同辈，或亲戚，或近亲。阿难！汝等应于三处劝导，使之能入，能住。云何为三耶？

二

应劝导于佛证淨，使之能入、能住——彼世尊是应供、正自觉者、明行具足、善逝、世间解、无上、调御丈夫者、天人师、觉者、世尊。应劝导于法证淨，使之能入、能住——世尊之法是善说、是现见、是不时、是来观、是随顺、是智者应内证者。应劝导于僧伽证淨，使之能入、能住——世尊之弟子僧伽是妙行者，世尊之弟子僧伽是直行者，世尊之弟子僧伽是如理行者，世尊之弟子僧伽是和敬行者，〔僧伽者〕即四双八辈；世尊之弟子僧伽是应受施、应受请待、应受供养、应受恭敬，是世人之无上福田。

三

阿难！地界、水界、火界、风界之四大种虽有变异，成就佛证淨之圣弟子不会有变异，〔唯〕有此变异而已。阿难！成就佛证淨之圣弟子，或生于地狱、或傍生、或饿鬼境者，无有是处。

四

阿难！地界、水界、火界、风界之四大种，虽有变异，但成就法……乃至……成就僧伽证淨之圣弟子不会有变异，〔唯有〕有此变异而已。阿难！成就僧伽证淨之圣弟子，或生于地狱、或傍生、或饿鬼者，无有是处。

五

阿难！凡汝等所哀愍之人，或所谓容听〔汝等言〕之众人，即或友、或同辈、或亲戚、或近亲。阿难！汝等应于三处劝导，使之能入、能住。」

七十六

一

一时，具寿阿难来詣世尊之处。詣已，问讯世尊而坐于一面。坐于一面之具寿阿难白世尊言：

「大德！说为有、有，大德！齐限于何而有有耶？」

「阿难！若无欲界之异熟业，可得施设欲有之事耶？」

「大德！此是不然。」

「阿难！然则，业是田，识是种子，爱是润。有无明盖，有爱结有情之识是安住于下劣界中，如是而起当来之后有。阿难！如是而有有。

二

阿难！若无色界之异熟业，可得施设色有之事耶？」

「大德！此是不然。」

「阿难！然则，业是田，识是种子，爱是润。有无明盖，有爱结之有情之识是安住于中界，如是而起当来之后有。

三

阿难！若无无色界之异熟业，亦可得无色有之事耶？」

「大德！此是不然。」

「阿难！然则，业是田，识是种子，爱是润。有无明盖，有爱结之有情之识是住于妙界，如是而起当来之后有。阿难！如是而有有。」

七十七

一

一时，具寿阿难来詣世尊所在之处……乃至……坐于一边之具寿阿难白世尊言：

「大德！说为有有。大德！齐限于何而有有耶？」

「阿难！若无欲界之异熟业，可得施设欲有之事耶？」

「大德！此是不然。」

「阿难！然则，业是田，识是种子，爱是润。有无明盖，有爱结之有情之思〔与〕希求是安住于下劣界中，如是而起当来之后有。

二

又阿难！若无色界之异熟业，可得施设色有之事耶？」

「大德！此是不然。」

「阿难！然则，业是田，识是种子，爱是润。有无明盖，有爱结之有情之思〔与〕希求是安住于中界中，如是而起当来之后有。

三

又，阿难！若无无色界之异熟业，可得施设无色有之事耶？」

「大德！此是不然。」

「阿难！然则，业是田，识是种子，爱是润。有无明盖，有爱结之有情之思〔与〕希求是安住于妙界中，如是而起当来之后有，阿难！如是而有有。」

七十八

缘与前同……乃至……世尊告坐于一面之具寿阿难曰：

「阿难！一切之戒、禁、〔难行之〕活命、梵行、信行，是为有效耶？」

「大德！此中不可一向作记。」

「阿难！然则，汝当分别。」

「大德！如习于戒、禁、〔难行之〕活命、梵行、信行，而不善法增长，善法损减。如是戒、禁、〔难行之〕活命、梵行、信行是无效。大德！又，如果习于戒、禁、〔难行之〕活命、梵行、信行，而不善法损减，善法增长，如是戒、禁、〔难行之〕活命、梵行、信行是有效。」如是具寿阿难所语，〔大〕师即予同意。

时具寿阿难因〔大〕师予以同意，而从座起，问讯世尊，右绕而去。

时，世尊于具寿阿难离去不久，告诸比丘众曰：「诸比丘！阿难是有学，然则，于慧与彼全等者，是不易得。」

七十九

一

一时，具寿阿难来詣世尊所在之处。詣已，问讯世尊而坐于一面。坐于一面之具寿阿难白世尊言：

「大德！此等三种香，唯有顺风薰，逆风即不薰。云何为三耶？是根香、树心香、华香。大德！此等三种香，唯有顺风薰，逆风即不薰。大德！有顺风亦薰，逆风亦薰，顺逆风亦薰之香否？」

「阿难！有香类，顺风亦薰，逆风亦薰，顺逆风皆薰者。」

二

「大德！如何是彼香类顺风亦薰，逆风亦薰，顺逆风皆薰者？」

「阿难！无论在村中或邑中，有女人或男子，归依佛、归依法、归依僧，离杀生、离不与取、离于欲邪行、离虚誑语、离有穀酒，木酒之酒分放逸处，具戒、性质善良，以无污秽慳吝之心住于家，施而无所惜，舒伸〔施〕手，乐于弃捨、容乞、乐于分与施物，其地方之沙门、婆罗门称讚：某名之村或邑，有女人或男子，归依佛、归依法、归依僧、离杀生、离不与取、离于欲邪行、离虚誑语、离有穀酒、木酒之酒分放逸处，具戒、性质善良，以无污秽慳吝之心住于家，施无所惜，舒伸〔施〕手，乐于弃捨、容乞、乐于分与施物。天亦称讚彼而曰：『某名之村或邑，有女人或男子，归依佛……乃至乐于分与施物。』阿难！实则此香类之顺风亦薰，逆风亦薰，顺逆风皆薰者。」

三

华香不薰在逆风

栴檀多揭摩利迦

善士即薰在逆风

善士香于一切处。

八十

一

一时，具寿阿难来詣世尊之处。詣已，问讯世尊而坐于一面。坐于一面之具寿阿难白世尊言：

「我现从世尊得闻，现从世尊受持〔谓：〕阿难！尸弃〔佛〕有名为阿毘浮之弟子，居于梵世，发音声则千世界可使得闻。然则大德！世尊、应供、正自觉者发音声，能〔使闻〕于几何耶？」

「阿难！彼是弟子，如来是无量。」

再次，具寿阿难白世尊言：「我现从世尊得闻，现从世尊受持〔谓：〕『阿难！尸弃〔佛〕有名为阿毘浮之弟子，居于梵世，发音声则千世界可使得闻。』然则大德！世尊、应供、正自觉者发音声，能〔使闻〕于几何耶？」

「阿难！彼是弟子，如来是无量。」

二

第三度，具寿阿难白世尊言：「我现从世尊得闻，现从世尊受持，〔谓：〕『阿难！尸弃〔佛〕有名为阿毘浮之弟子，居于梵世，发音声则千世界可使得闻。』然则，大德！世尊、应供、正自觉者发音声，能〔使则闻〕于几何耶？」

「阿难！汝曾得闻小千世界耶？」

「世尊！今正是时，善逝！今是其时，愿世尊为说，从世尊得闻，诸比丘应受持。」

「阿难！然则諦听，善思念之。我当为说。」具寿阿难即答世尊：「大德！唯然。」世尊告曰：

三

「阿难！有日、月运行照辉诸方之千位世〔界〕，在其中有千月、千日、千须弥山王、千阎浮提、千西牛货、千北俱庐、千东胜身、千四大海、千四大王、千三十三〔天〕、千夜摩〔天〕、千覩史他〔天〕、千化乐〔天〕、千他化自在〔天〕、千梵世〔天〕。阿难！此名为小千世界。阿难！有小千世界之千倍〔世界〕者。阿难！此名为中二千世界。又，阿难！有中二千世界之千倍世〔界〕者。阿难！此名为三千大千世界。阿难！如来若希望，则发音声可令三千大千世界得知，或复希望可令更远者得〔知〕。」

四

「大德！复次，如何而世尊发音声可令三千大千世界得知，或复希望可令更远者者得〔知〕耶？」

「阿难！于此如来以光满三千大千世界，彼等有情若知其光，如来则于其时发音，令其闻声。阿难！如是如来发音声，令三千大千世界得知，或复希望可令更远者得〔知〕。」

五

如是语时，具寿阿难即唱曰：「呜呼！于我有利，呜呼！我是幸遇，我师有如是之大神通，有如是之大威德。」

如是说时，具寿鄔陀夷语具寿阿难曰：「具寿阿难！若汝师有如是之大神通，有如是之大威德，其为汝有何作为耶？」

如是语时，世尊告具寿鄔陀夷曰：「鄔陀夷！勿如是言，鄔陀夷！勿如是言，鄔陀夷！若阿难于尚未离贪前死，因其心淨，于天中七次登于王位，于此阎浮提中七次登于王位，鄔陀夷！阿难更于现法般涅槃。」

第四　沙门品

八十一

一

「诸比丘！此等三者，是沙门之沙门行。云何为三耶？

受增上戒学事，受增上心学事，受增上慧学事。诸比丘！此等三者，是沙门之沙门行。诸比丘！是故，于此应如是学：我受增上戒学之欲是很深，我受增上心学之欲是很深，我受增上慧学之欲是很深。诸比丘！汝等应如是学。

二

诸比丘！譬如驴追牛群，边行边言：『我亦是〔牛〕，我亦是〔牛〕，彼并无与牛相同之色，与牛相同之声，与牛相同之步法，彼只在追逐牛群，边走边言我亦是〔牛〕，我亦是〔牛〕而已。』诸比丘！正如是，世间中有比丘是在追诸比丘，而边行边言：『我亦是比丘，我亦是比丘。』彼并无与其他诸比丘同样受增上戒学之欲，与其他诸比丘同样增上心学之欲，与其他诸比丘同样受增上慧学之欲，彼只在追诸比丘，边言边行：『我亦是比丘，我亦比丘而已。』

诸比丘！故，应如是学——我受增上戒学之欲是很深。我受增上心学之欲是很深。我受增上慧学之欲是很深。诸比丘！汝等应如是学。」

八十二

一

「诸比丘！此等三者，是耕田家主应先作之事。云何为三耶？

诸比丘！世之耕田家主，最初须善为耕田，善为施平。在最初善为耕平之田，于相当时播种子，于相当时播种子已，时时将水引入，时亦放出。诸比丘！此等为耕田家主应先作之三者。

二

诸比丘！正如是，此等三者，是比丘应先作之事。云何为三耶？

受增上戒学之事，受增上心学之事，受增上慧学之事。诸比丘！此等是比丘应先作之三者。诸比丘！是故，应如是学——我增上戒学之欲是很深，我受增上心学之欲是很深，我受增上慧学之欲是很深。诸比丘！汝等应如是学。」

八十三

一

如是我闻。一时，世尊住在毘舍离大林中之重阁讲堂。其时有一跋耆子比丘，来詣世尊所在之处……乃至……坐于一面之彼跋耆子比丘，白言世尊：

「大德！每半月有一百五十餘之学处为所诵。大德！我不能学此！」

「然则，比丘！汝能学三学：增上戒学、增上心学、增上慧学否？」

「大德！我能学增上戒学、增上心学、增上慧学。」

二

「比丘！是故，汝学增上戒学、增上心学、增上慧学。比丘！汝学增上戒、学增上心、学增上慧故，比丘！因学增上戒、学增上心、学增上慧，汝之贪可断、瞋可断、痴可断；汝之贪可断故、瞋可断故、痴可断故，汝即不作不善事，不习恶事。」

三

彼比丘即于后时亦学增上戒、亦学增上心、亦学增上慧。彼学增上戒、学增上心、学增上慧而断贪、断瞋、断痴。彼因断贪故、因断瞋故、因断痴故，彼即不作不善事，不习恶事。

八十四

一

一时，有一比丘，来詣世尊所在之处……乃至……坐于一边之彼比丘即白言世尊：

「大德！说为有学、有学。大德！齐限于何始为有学耶？」

「比丘！彼是学习者，故说为有学。」

「又彼是学于何者？」

「学增上戒、学增上心、学增上慧。比丘！是故，彼即说为有学。」

正学有学者

随行于直道

灭尽第一智

由直复有智

智已解脱人

如是实生慧

我解脱不动

能引结尽故

八十五

一

「诸比丘！此百五十餘之学处于每半月为所诵，欲利益之善男子应学此。诸比丘！此等三学，此〔百五十餘学处之〕一切，即被摄于其中。云何为三耶？

增上戒学、增上心学、增上慧学是，诸比丘！此等三学，此〔百五十餘之〕一切，即被摄于其中。

二

诸比丘！世间有比丘，戒行全分，定行一分，慧行一分。凡是细、随细之学处，彼虽犯此亦还于淨。何以故？诸比丘！我不因此而说彼〔虽为圣人〕是无堪能者。然而，凡于根本之淨行〔及〕顺应于淨行之中，彼之戒是坚固，又坚住于戒而受学学处。彼能尽三结故，成为预流、不堕法、决定、趣于正觉。

三

复次，诸比丘！世间有比丘，戒行全分，定行一分，慧行一分凡是细、随细之学处，彼虽犯此，亦能还于淨。何以故？诸比丘！我若不说此中〔虽为圣人〕亦无堪能者。然而，凡于根本之淨行〔及〕顺应于淨行之中，彼之戒是坚固，又坚住于戒而受学学处。彼能尽三结故，贪、瞋、痴薄故，成为一来，唯来此世一次，即作苦之边际。

四

诸比丘！世间有比丘，戒行全分，定行全分，慧行一分，凡是细、随细之学处，彼虽此，亦能还于淨。何以故？诸比丘！我若不说此中〔虽为圣人〕亦无堪能者。然而，凡于根本之淨行〔及〕顺应于淨行之中，彼之戒是确固，又安住于戒而受学学处。彼五顺下分结尽故，成为化生，于彼处般涅槃，从彼世是不退转法。

五

诸比丘！世间有比丘，戒行全分，定行全分，慧行全分，凡是细、随细之学处，彼虽此，亦还于淨。何以故？诸比丘！我若不说此中〔虽为圣人〕亦无堪能者。然而，凡于根本之淨行〔及〕顺应于淨行之中，彼戒是确固，又安住于戒而受学学处，彼漏尽故，于现法自了知无漏之心解脱、慧解脱已、作证、具足而住。

诸比丘！如此一分行者有一分之成就，全分行者有全分之〔成就〕。诸比丘！无论如何，我说学处是不唐捐。」

八十六

一

「诸比丘！此百五十餘之学处于每半月诵，欲得利益之善男子应学此。诸比丘！此等三学，此〔百五十餘之学处之〕一切即被摄于其中。云何者为三耶？

是增上戒学、增上心学、增上慧学。诸比丘！此等三学，此〔百五十餘学处之〕一切，即被摄于其中。

二

诸比丘！世间有比丘，戒行全分，定行一分，慧行一分。凡是细、随细之学处，彼虽此，亦还于淨。何以故？诸比丘！我若不说此中〔虽为圣人〕亦无堪能者。然而，凡于根本之淨行〔及〕顺应于淨行之中，彼戒是确固，又安住于戒而受学学处，彼三结尽故，成为七返，以七返为极，轮迴流转于天中及人中，而作苦之边际。彼三结尽故为家家。或于三家轮迴流转而作苦之边际。彼三结尽故成为一种子，唯起一人之有而作苦之边际。彼三结尽故，贪、瞋、痴薄故成为一来，唯来此世一次即作苦之边际。

三

诸比丘！世间有比丘，戒行全分，定行全分，慧行一分，凡是细、随细之学处，彼虽犯此，亦还于淨。何以故？诸比丘！我若不说此中〔虽为圣人〕亦无堪能者，然而，凡于根本之淨行〔及〕顺应于淨行之中，彼戒确固，又安住于戒而受学学处。彼五顺下分结尽故，成为上流，至于色究竟。彼五顺下分结尽故，成为有行般涅槃。彼五顺下分结尽故，成为无行般涅槃。彼五顺下分结尽故，成为损害般涅槃。彼五顺下分结尽故，成为中间般涅槃。

四

诸比丘！复次，世间有比丘，戒行全分，定行全分，慧行全分，凡是细、随细之学处，彼虽此，亦还于淨。何以故？诸比丘！我若不说此中〔虽为圣人〕亦无堪能者。然而，凡于根本淨行〔及〕顺应于淨行之中，彼戒确固，又安住于戒而受学学处。彼漏尽故，于现法自知无漏心解脱、慧解脱已、作证，具足而住。

诸比丘！如此一分之行者，即有一分之成就，全分之行者，即有全分之〔成就〕。诸比丘！无论如何，我说学处是不唐捐。」

八十七

一

「诸比丘！此百五十餘学处于每半月诵。欲得利益之善男子应学此。诸比丘！此等三学，此〔百五十餘学处之〕一切，即被摄于其中。云何为三耶？

是增上戒学、增上心学、增上慧学，诸比丘！此等三学，此〔百五十餘学处之〕一切，即被摄于其中。

二

诸比丘！世间有比丘，戒行全分，定行全分，慧行全分。凡是细、随细之学处，彼虽犯此，亦还于淨。何以故？诸比丘！我若不说此中〔虽为圣人〕亦无堪能者。然而，凡于根本之淨行〔及〕顺应于淨行中，彼戒确固，又安住于戒而受学学处，彼漏尽故，于现法自知无漏心解脱、慧解脱已、作证、具足而住。

三

复次，或有未胜于此，未通达者，因五顺下分结尽故，成为中间般涅槃；复次，或有未胜于此，未通达者，五顺下分结尽故，成为损害般涅槃……无行般涅槃……有行般涅槃……成为上流……行于色究竟；复次，或有未胜于此，未通达者，因三结尽故，贪、瞋、痴薄故成为一来，唯来此世一次而作苦之边际。复次，或有未胜于此，未通达者，因三结尽故，成为一种子，唯起一人性而作苦之边际。复次，或有未胜于此，未通达者，因三结尽故成为家家，轮迴流转于二或三家，而作苦之边际。复次，或有未胜于此，未通达者，因三结尽故，成为七返，以七返为极，轮迴流转于天中及人中，而作苦之边际。

诸比丘！如是全分之行者，即成就全分，一分之行者，即〔成就〕一分。诸比丘！无论如何，我说学处是不唐捐。」

八十八

一

「诸比丘！此等是三学。云何为三学耶？

是增上戒学、增上心学、增上慧学。

诸比丘！又，以何为增上戒学耶？

诸比丘！世间有比丘，具戒……乃至〔二集之四之五〕……受学于学处。诸比丘！此为增上戒学。

诸比丘！又，以何为增上心学耶？

诸比丘！世间有比丘，远离于欲……乃至……具足第四静虑而住。诸比丘！此为增上心学。

诸比丘！又，以何为增上慧学耶？

诸比丘！世间有比丘，如实知此是苦……乃至……此趣于灭苦之道。诸比丘！此说为增上慧学。诸比丘！此等是三学。」

八十九

一

「诸比丘！此等是三学，云何为三学耶？

是增上戒学、增上心学、增上慧学。

诸比丘！又，以何为增上戒学耶？

诸比丘！世间有比丘，具戒……乃至〔二集之四之五〕……受学学处。诸比丘！此说为增上戒学。

诸比丘！又，以何为增上心学耶？

诸比丘！世间有比丘，远离于欲……乃至……具足第四静虑而住。诸比丘！此说为增上心学。

诸比丘！又，以何为增上慧学耶？

诸比丘！世间有比丘，漏尽故，于现法自知无漏心解脱、慧解脱已、作证、具足而住。诸比丘！此说为增上慧学。诸比丘！此等是三学。」

二

增上戒与心

增上慧精进

具力固静虑

正念护根习

既如前亦后

既如后亦前

既如下亦上

既如上亦下

既如昼亦夜

既如夜亦昼

无量三摩提

战胜一切方

行淨为前进

言彼有学人

淨行极坚固

世称彼等觉

由识之灭故

爱尽而解脱

如灯之涅槃

遂成心解脱

九十

一

一时，世尊游行于拘萨罗人之间，与诸大比丘入于崩伽闍邑。世尊住彼崩伽闍。所谓崩伽闍即拘萨罗人之邑。

复于其时，有名迦叶之比丘住在崩伽闍。于彼处世尊作学处相应之法语，示现劝导、讚励、庆喜诸比丘。然而，迦叶比丘却于世尊作学处相应之法语示现劝导、讚励、庆喜诸比丘时，表示不忍、不满此沙门极为俭约。

二

其时，世尊住崩伽闍已，即向王舍〔城〕之方游行而去。次第游行而入于王舍〔城〕，世尊即住在王舍〔城〕之鷲峯山。

时，迦叶比丘即于世尊离去不久，起恶作，作追悔：「呜呼！于我有不利。呜呼！于我并非有利。呜呼！我之所行是可恶。呜呼！我之所行并非有善。当世尊以学处相应之法语示现、劝导、讚励、庆喜诸比丘时，我有不忍、有不满：『此沙门极为俭约。』我今何不往詣世尊所在之处。詣已，于世尊座前，以过为过作懺悔！」

三

其时，迦叶比丘即收牀坐、披衣、持鉢，向王舍〔城〕而去，次第来詣王舍〔城〕鷲峯山世尊所在处。詣已，问讯坐于一面，坐于一面之迦叶比丘，白世尊言：

「大德！一时，世尊住在崩迦闍，崩伽闍即是拘萨罗人邑。当世尊于彼处，以学处相应之法语示现、劝导、讚励诸比丘时，我有不忍、不满：『此沙门是极俭约。』时，世尊住崩伽闍已，而向王舍〔城〕之方游行而去。大德！于世尊离去后不久，我即起恶作，作追悔：『呜呼！于我有不利，呜呼！于我并非有利。呜呼！我之所行是可恶。呜呼！我之所行并非有善。当世尊以学处相应之法语，示现、劝导、讚励、庆喜诸比丘时，我有不忍、不满：「此沙门是极俭约。」我何不往詣世尊所在处。詣已，于世尊座前，以犯为犯作懺悔。』大德！凡愚、迷惘、不善、违犯克服我。当世尊以学处相应之法语示现、劝导、讚励、庆喜诸比丘时，我有不忍、不满：『此沙门是极俭约。』大德！请世尊以我之过为过，为防御当来，请容受。」

四

「迦叶！汝实犯凡愚之迷惘不善之过。当我以学处相应之法语，示现劝导、讚励、庆喜诸比丘时，汝即谓：『此沙门极为俭约。』迦叶！又，汝即能知以犯为犯而如法懺谢故，我等可容受。迦叶！人若能知以过为过而如法懺谢，而为防御当来，此于圣者之律是增事。

五

迦叶！若长老比丘者不称讚欲学、受学，又不劝导不欲学之他比丘于学，又于应时对欲学之他比丘不称讚真、实。如是之长老比丘，迦叶！我并不称讚。何以故？因为〔大〕师称讚彼，其餘众人就亲近彼比丘，亲近彼之众人即倣彼，倣彼之众人则有长久之不饶益、苦。迦叶！是故，我不称讚如是之长老比丘。

六

迦叶！若中年比丘者……乃至……迦叶！若新学比丘者不称讚欲学、受学，又不劝导不欲学之他比丘于学，又于应时对欲学之他比丘不称讚真、实。如是之新学比丘。迦叶！我并不称讚。何以故？因〔大〕师称讚彼，其餘众人则亲近彼比丘。亲近彼之众人即倣彼，倣彼之众人则有长久之不饶益、苦。迦叶！是故，我不称讚如是之新学比丘。

七

迦叶！长老比丘者，若称讚欲学、受学，又劝导不欲学之他比丘于学，又对欲学之他比丘，应时而说称讚真、实。如是之长老比丘，迦叶！我予称讚。何以故？因〔大〕师称讚彼，其餘众人则亲近彼比丘，亲近彼之众人即倣彼，倣彼之众人则有长久之饶益、之乐。迦叶！是故，我称讚如是之长老比丘。

八

迦叶！中年比丘者亦……迦叶！新学比丘者称讚欲学、受学，又劝导不欲学之他比丘于学，又真、实应时而说称讚欲学之他比丘。如是之新学比丘，迦叶！我予称讚。何以故？因〔大〕师称讚彼，其餘众人则亲近彼比丘，亲近彼比丘之众人即倣彼，倣彼之众人则有长久之饶益、乐。迦叶！是故，我称讚如是之新学比丘。」

第五　掬盐品

九十一

一

「诸比丘！此等三者，是耕田家主之必然所作。云何为三耶？

诸比丘！世有耕田家主，疾疾善为耕田，善为耕平。疾疾善为耕田、善为耕平已、亦疾疾播种子、疾疾播种已、疾疾引入水、又放出。诸比丘！此等三者，是耕田家主之必然所作。

诸比丘！彼耕田家主并无今日之穀犹生、明日即稔、明后日即熟之神通威力。诸比丘！唯有时，彼耕田家主其穀，将随季节之变化而或生或稔或熟。

二

诸比丘！正如是，此等三者，是比丘之必然所作。云何为三事耶？

受增上戒学之事、受增上心学之事、受增上慧学之事。诸比丘！此等三者，是比丘之必然所作。

诸比丘！彼比丘并无我今日无取着，或于明日，或于明后日等，从而心解脱之神通威力。诸比丘！唯有时，亦学增上戒、亦学增上心、亦学增上慧，比丘无取着，从漏而心解脱。

诸比丘！是故，对此应如是学：我等受增上戒学之欲应很深……乃至……我等受增上慧学之欲应很深。诸比丘！汝等应如此学。」

九十二

一

「诸比丘！外道之徧历者施设此等三种远离。云何为三远离耶？

即由衣〔所生染〕之远离、乞食〔所生染〕之远离、牀座〔所生染〕之远离。

诸比丘！此中，外道之徧历者即于衣〔所生染〕远离而作施设：彼等亦着麻衣、亦着杂衣、亦着尸衣、亦着粪扫衣、亦着树皮衣、亦着鹿皮衣、亦着裂之鹿皮、亦着结茅草衣、亦着结树皮衣、亦着结木屑衣、亦着人髮褐、亦着尾毛褐、亦着鵂鶹翼衣。诸比丘！外道之徧历者即于衣〔所生染〕远离，作如是施设。

诸比丘！此中，外道之徧历者即于乞食〔所生染〕远离而作施设：彼等即亦食生菜、亦食粟粒、亦食野生穀类、亦食削皮之屑、亦食蘚苔、树脂、亦食糠、亦食被抛弃之焦饭、亦食摺胡麻、亦食草、亦食牛粪、亦食林中之根或果实而生、亦食落下之果实。诸比丘！外道之徧历者即于乞食〔所生染〕远离，作如是施设。

诸比丘！此中外道之徧历者即远离于牀座〔所生染〕，而施设林树下、塚间、高原、迴处、藁堆、穀仓。诸比丘！外道之徧者，即远离于牀座〔所生染〕作如是施设。

诸比丘！外道之徧历者施设此等三种远离。

二

诸比丘！于此法律中，比丘有此等之三种远离。云何为三戒耶？

诸比丘！世间有比丘，具戒、断恶戒、远离恶戒，具正见、断邪见、远离邪见，又漏尽、断漏、远离漏。诸比丘！比丘是具戒、断恶戒、远离恶戒，具正见、断邪见、远离邪见、漏尽、断漏、远离漏。诸比丘！于此而说比丘，得第一，得坚固而清淨，安住于坚固。

三

诸比丘！譬如耕田家主之稻成熟，耕田家主即疾

疾收割，疾疾收割已，疾疾而集；疾疾集已，疾疾而运；疾疾运已，疾疾而积；疾疾积已，疾疾而打；疾打已，疾疾除藁；疾疾除藁已，疾疾除壳；疾疾除壳已，疾疾而簸；疾疾簸已，疾疾而蓄；疾疾蓄已，疾疾而捣；疾疾捣已，疾疾除糠。诸比丘！如是彼耕田家主其穀即得第一，得坚固，得清淨，安住于坚固。诸比丘！正如是，有比丘，具戒、断恶戒、远离恶戒，具正见、断邪见、远离邪见，又漏尽、断漏、远离漏。诸比丘！于此而说比丘，得第一，得坚固清淨，安住于坚固。

四

诸比丘！譬如秋季时，于晴而无云之虚空，日通过苍空、破除一切虚空之暗黑而光辉，而热、朗照。诸比丘！正如是，当圣弟子生起远离尘垢之法眼时，诸比丘！与见俱生之己身见、疑、戒禁取之三结即断。又，从贪、瞋之二法脱出。彼离欲，离不善法，有寻、有伺，具足离所生喜乐之初静虑而住。诸比丘！此时圣弟子或有死事，彼无可能有被此结所繫而再来此世之圣弟子。」

九十三

一

「诸比丘！此等是三种众。云何为三众耶？

是第一众、不和合众、和合众。

诸比丘！以何为第一众耶？

诸比丘！其众中之长老比丘多不蓄〔资具〕，不缓漫〔于学〕，不为堕落事制軛，于远离之先导者，为得未得，为达未达，为证未证而发精进。彼等之子弟即倣其例，子弟亦多不蓄〔资具〕，不缓漫〔于学〕、不为堕落事制軛、于远离之先导者。为得未得、为达未达、为证未证而发精进。诸比丘！此说为第一众。

二

诸比丘！又以何为不和合众耶？

诸比丘！其众中之比丘嘲弄、鬪争、諍论、互相以口剑相刺而住。诸比丘！此说为不和合众。

三

诸比丘！又以何为和合众耶？

诸比丘！其众中之比丘和合、欢喜、不諍论、如乳水之互相以亲爱眼注视而住。诸比丘！此说为和合众。

四

诸比丘！当比丘和合、欢喜、不諍，如乳水之互相以亲爱眼注视而住时，诸比丘！比丘于其时则生多福。诸比丘！比丘于其时是住于梵住，即〔住于〕欢喜之心解脱，于欢喜者生喜，心喜者之身轻安，身轻安即受乐，有乐者之心即得定。

五

诸比丘！譬如山上有大粒之雨滴从空而降时，其水即随向低处流，充积于山谿或峡或渠，充积山谿或峡或渠即充积小池、充积小池即充积大池、充积大池即充积小河、积小河即充积大河、充积大河即充积于海，正如是，诸比丘！当比丘和合、欢喜、不諍、如乳水之互相亲爱眼注视而住时，诸比丘！比丘于其时即生多福。诸比丘！比丘于其时是住于梵住，〔住于〕欢喜之心解脱，于欢喜者生喜，心喜者身轻安，身轻安即受乐，有乐者之心即得定。

诸比丘！此等是三种众。」

九十四

一

「诸比丘！成就三支王者之良善骏马是适当于王，堪为王使用，可谓王之股肱，云何为三支耶？

诸比丘！世中，王之良善骏马是具足色，又具足力，又具足速疾。诸比丘！成就此等三支王者之良善骏马是适当于王，堪为王使用，可谓王之股肱。

二

诸比丘！正如是，成就三法之比丘应受献好物，应受欢待、应受供养、应受归敬，是人之无上福田。云何为三法耶？

诸比丘！世间有比丘，具足色，又具足力、又具足速疾。

三

诸比丘！又比丘是如何具足色耶？

诸比丘！世间有比丘，具戒，卫护波罗提木叉律仪而精勤，具足正行与亲近、于微细罪见而怖畏，受学学处。诸比丘！比丘是如是具足色。

四

诸比丘！又比丘如何具足力耶？

诸比丘！世间有比丘，为断不善法故，为具足善法故，发精进而奋勤，有势力而勇往迈进，于善法无休息。诸比丘！比丘是如是具足力。

五

诸比丘！又如何比丘具足速疾耶？

诸比丘！世间有比丘，如实知此是苦，如实知此是苦之集，……乃至……如是如实知，此是趣苦灭之道。诸比丘！而比丘如是具足速疾。

诸比丘！成就此等三法之比丘，应受献食物……乃至……人之无上福田。」

九十五

一

「诸比丘！成就三支王者之良善骏马是适当于王，堪为王之使用，可谓王之股肱。云何为三支耶？

诸比丘！世间中，王之善良骏马是具足色，又具足力，又具足速疾。诸比丘！成就此等三支王者之善良骏马是适当于王，堪为王之使用，可谓王之股肱。

二

诸比丘！正如是成就三法之比丘，是应受献食物……乃至……人之无上福田。云何为三耶？

诸比丘！世间有比丘，具足色，又具足力，又具足速疾。

三

诸比丘！又比丘如何具足色耶？

诸比丘！世间有比丘……乃至……受学学处。诸比丘！比丘如是具足色。

四

诸比丘！又比丘如何具足力耶？

诸比丘！世间有比丘，为断不善，为具足善法，发精进而奋勤，有势力而勇往迈进，于善法无休息。诸比丘！比丘如是具足力。

五

诸比丘！又如何比丘具足速疾耶？

诸比丘！世间有比丘，五顺下分结尽故，成为化生，于彼处般涅槃，从彼世为不转生法。诸比丘！比丘如是具足速疾。

诸比丘！成就此等三法之比丘，应受献食物……乃至……人之无上福田。」

九十六

一

「诸比丘！成就此等三支王者之良善骏马是适当于王，堪为王使用，可谓王之股肱，云何为三耶？

诸比丘！于世间，王之良善骏马是具足色，又具足力，又具足速疾。

诸比丘！成就此等三支王者之良善骏马是适当于王，堪为王使用，可谓是王之股肱。

二

诸比丘！正如是，成就三法之比丘，应受献食物……乃至……人之无上福田。云何为三耶？

诸比丘！世间有比丘，具足色，又具足力，又具足速疾。

三

诸比丘！又比丘如何具足色耶？

诸比丘！世间有比丘，具戒，卫护波罗提木叉律仪而精勤……乃至……受学学处。诸比丘！比丘如是具足色。

四

诸比丘！又比丘如何具足力耶？

诸比丘！世间有比丘，为断不善法而发精进，为具足善法而有势力勇往迈进，于善法不休息。诸比丘！比丘如是具足力。

五

诸比丘！又比丘如何具足速疾耶？

诸比丘！世间有比丘，为漏尽故，于现法自知无漏之心解脱、慧解脱已，作证，具足而住。诸比丘！比丘如是具足速疾。

诸比丘！成就此等三法之比丘，应受献食物……乃至……人之无上福田。」

九十七

一

「诸比丘！树皮衣最初亦色恶、又麤触、又少价值。诸比丘！树皮衣用驯惯亦色恶、又麤触、又少价值。诸比丘！树皮衣使用已旧亦色恶、又麤触、又少价值。诸比丘！使用已旧之树皮衣，人们或用于拭瓶、或将弃于尘堆中。

二

诸比丘！正如是，比丘于最初若无戒而恶质，我说此是彼之色恶。诸比丘！犹如彼树皮衣之色恶。诸比丘！我说其人亦如是。

复次，凡与彼交、亲事、倣〔彼之〕动作者，即为此而招来长时之不饶益、苦。我说此为彼之麤触。诸比丘！犹如彼树皮衣之麤触。诸比丘！我乃如是说彼人。

复次，凡施彼衣、食、牀座、病缘药、资具，为此能施者仍无大果、无大胜利。我说此为彼少价值。诸比丘！犹如彼树皮衣之少价值。诸比丘！我如是说此人。

三

诸比丘！比丘虽是中年……乃至……诸比丘！虽是长老，比丘若无戒而恶质者，我说此是彼之色恶。诸比丘！犹如彼树皮衣之色恶。诸比丘！我如是说此人。

凡复与彼交、亲事、倣〔彼之〕动作者，即为此而招来长时之不饶益、苦。我说此是彼之麤触。诸比丘！犹如彼树皮衣之麤触。诸比丘！我如是说此人。

复次，凡施彼衣、食、牀座、病缘药、资具，为此能施者仍无大果、无大胜利。我说此为彼少价值。诸比丘！犹如彼树皮衣之少价值。诸比丘！我如是说此人。

四

诸比丘！如是长老比丘于僧伽中若有所言，其时诸比丘即对彼如是言：汝愚者、暗昧者为何欲言？汝亦有所言耶？于是彼即愤、不欢而发语。僧伽即应对而语，宛如弃彼树皮衣于尘堆，而弃〔其〕语。」

九十八

一

「诸比丘！最初迦尸迦衣亦有色泽，又触滑，又价值大。诸比丘！迦尸迦衣用惯亦有色泽，又触滑、价值亦大。诸比丘！迦尸迦衣使用旧亦有色泽，触滑、价值亦大。诸比丘！迦尸迦衣使用虽旧，或可用于包宝，或可蓄于香篋之中。

二

诸比丘！正如是，诸比丘最初虽是具戒而质善，我说此为彼之妙色。诸比丘！犹如彼迦尸迦衣之有色泽。诸比丘！我如是说此人。

复次，凡与彼交，亲事，倣〔彼之〕行动者，即为此而引长时之饶益、乐。我说此为彼之触滑。诸比丘！犹如彼迦尸迦衣是触滑。诸比丘！我如是说于此人。

复次，凡施彼衣、食、牀座、病缘药、资具者，为此而有大果、大胜利。我说此为彼之价值大，诸比丘！犹如彼迦尸迦衣之价值大。诸比丘！我如是说于此人。

三

诸比丘！比丘虽是中年……乃至……诸比丘！比丘虽是长老，若具戒而质善，我说此为彼之有妙色。诸比丘！犹如彼迦尸迦衣之有色泽。诸比丘！我如是说此人。

复次，凡与彼交，亲事，倣〔彼之〕行动者，即为此招来长时之饶益、安乐。我说此为彼之触滑。诸比丘！诸比丘！犹如迦尸迦衣之触滑。诸比丘！我如是说此人。

复次，凡施〔彼〕衣……施资具者，为此而有大果、大胜利，我说此为彼之价值大。诸比丘！犹如迦尸迦衣之价值大。诸比丘！我如是说此人。

四

诸比丘！如是长老比丘于僧伽中若有所言，其时，诸比丘即对彼如是言：具寿众！默然！长老比丘将说法与律。诸比丘！是故，此中应如是学，我等应如迦尸迦衣，不应如树皮衣。诸比丘！汝等实应如是学。」

九十九

一

「诸比丘！若有人如是言：人随所造业，而受其所造业〔之异熟〕。诸比丘！若如是，则〔人〕不可能住于梵行，亦不认为有作苦之边际可得。又，诸比丘！若有人如是言：人应随所造业之应受也，彼人受其异熟。诸比丘！若如是，则〔人〕可住于梵行，亦认为作苦之边际是可得。

诸比丘！世有一类之人，虽造少量恶业，业亦导彼于地狱。诸比丘！复次，世有一类之人，虽造完全同样之少量恶业，唯于现法受〔异熟〕，于〔未来〕连少量〔之异熟〕亦不现，但〔起〕多〔业异熟〕而已。

二

诸比丘！如何人所造之恶业虽少量，仍可导彼于地狱？

诸比丘！世有一类人，不修身、不修戒、不修心、不修慧、小、自体贱劣、〔为小异熟〕而住于苦。诸比丘！如是之人所造之恶业虽是少量，亦可导彼于地狱。

诸比丘！如何人所造之少量恶业，虽与其完全相同，于现法受〔异熟〕，于〔未来〕亦不现少量〔异熟〕，惟起多〔业之异熟〕而已耶？

诸比丘！世有一类人，修身、修戒、修心、修慧、不狭小、自体伟大、住于无量。诸比丘！如是人所作之恶业，虽与其完全相同之少量，于现法受〔异熟〕，〔于未来〕亦不现少量〔之异熟〕，惟〔起〕多〔业异熟〕而已。

三

诸比丘！譬如有人，将一掬之盐投入一椀水中，诸比丘！汝等如何思惟耶？其一椀水由此一掬之盐而咸至难以下饮耶？」

「大德！唯然。」

「何以故？」

「大德！椀中之水少故，水为盐咸至难以下饮。」

「诸比丘！譬如有人，犹如将一掬盐投入恒伽河，诸比丘！汝等如何思惟耶？彼恒伽河能因此一掬盐而咸至难以下饮耶？」

「大德！是即不然。」

「何以故？」

「大德！恒伽河中之水聚大，其水聚不由此一掬盐而不能下饮。」

「诸比丘！正如是，世有一类人，虽造少量恶业，即导彼于地狱。复有一类人，虽正造与其相等少量恶业，于现法受〔异熟〕，于〔未来〕亦不现少量〔异熟〕，惟〔起〕多〔业异熟〕而已。

四

诸比丘！如何人所造之恶业虽是少量，仍可导彼于地狱？诸比丘！世有一类人，不修身……乃至……〔为小异熟〕自体贱劣，住于苦。诸比丘！如是之人所造少量之恶业可导彼于地狱。

诸比丘！如何人所造少量恶业虽与其完全相同，却于现法受〔异熟〕，于〔未来〕连少量〔之异熟〕亦不现，惟起多〔业异熟〕而已？诸比丘！世有一类人，修身……乃至……自体伟大，住于无量。诸比丘！如是之人所造之少量恶业，虽与其完全相同，却于现法受异熟，于〔未来〕连少量〔异熟〕亦不现，惟〔起〕多〔业异熟〕。

五

诸比丘！世有一类人，或为半钱被捕、或为一钱被捕、或为百钱被捕，诸比丘！复世有一类人，不为半钱被捕、或不为一钱被捕、或不为百钱被捕。

诸比丘！如何人或为半钱被捕、或为一钱被捕、或为百钱被捕耶？诸比丘！世有一类人，是贫、无所有物、穷乏。诸比丘！如是之人或为半钱被捕、或为一钱被捕、或为百钱被捕。

诸比丘！如何人不为半钱被捕、不为一钱被捕、不为百钱被捕耶？诸比丘！世有一类人，是富、财多、丰裕。诸比丘！如是之人不为半钱被捕、或不为一钱被捕、或不为百钱被捕。

诸比丘！正如是，世有一类人，造少量恶业，亦导彼于地狱。诸比丘！世有一类人，造完全与其相同之少量恶业，于现法受〔异熟〕，〔于未来〕亦不现少量之异熟。惟〔起〕多〔业异熟〕而已。

六

诸比丘！如何人所造之恶业，虽少量，亦可导彼于地狱耶？诸比丘！世有一类人，不修身……乃至……自体贱劣，〔为小异熟〕苦而住。诸比丘！如是之人所造恶业，虽少量亦可导彼于地狱。

诸比丘！如何人所造与其完全相同之少量恶业，于现法受〔异熟〕，〔于未来〕少量〔之异熟〕亦不现，惟〔起〕多之〔业异熟〕而已耶？诸比丘！世有一类人，修身……自体伟大，住于无量。诸比丘！如是之人所造与其完全相同之少量恶业，于现法受〔异熟〕，〔于未来〕连少量〔异熟〕亦不现。惟〔起〕多〔业之异熟〕而已。

七

诸比丘！譬如羊之饲主，或羊之屠杀者，当某人取其不与之羊时，或杀彼、或缚、或没收财产而亡、或得以随意作。当某人取其不与之羊时，不得将彼或杀、或缚、或没收财产而亡、或随意而作。

诸比丘！如何人取其不与之羊时则被羊之饲主、或羊之屠杀者，或杀、或缚、或没收财产而亡、或得以随意作者？

诸比丘！世有一类人，是贫、无所有物、穷乏。诸比丘！如是之人取其不与之羊时则被羊之饲主、或羊之屠杀者，或杀、或缚、或没收财产而亡、或得以随意作者。

诸比丘！如何人取其不与之羊时羊之饲主或屠杀者，不杀、不缚、不没收财产而亡、或不得随意作者？

诸比丘！世有一类人，是富、财宝多、裕富而为王或宰相。诸比丘！如是之人当取不与之羊时羊之饲主，或羊之屠杀者，〔亦〕不杀、或不缚、或不没收财产而亡、或不得随意作者，唯有合掌而乞，无外于云：饲主！请与我羊，或与羊之代价。

诸比丘！正如是，世有一类人，虽造少量恶业，亦可导彼于地狱。复次，世有一类人，虽造与其完全相同少量恶业，于现法受〔异熟〕、〔于未来〕亦不现少量〔异熟〕，惟〔起〕多之〔业异熟〕而已。

八

诸比丘！如何之人所造恶业虽是少量，亦可导彼于地狱耶？

诸比丘！世有一类人，不修身……乃至……自体贱劣，〔为小异熟〕苦而住。诸比丘！如是之人所造恶业虽少量，亦可导彼于地狱。

诸比丘！如何人所造少量恶业，虽与其完全相同，于现法受〔异熟〕、〔于未来〕亦不现少量〔异熟〕，惟〔起〕多〔业异熟〕而已耶？诸比丘！世有一类人，修身……乃至……自体伟大、住于无量。诸比丘！如是之人所造少量业，虽与其完全相同……乃至……〔于未来〕少量〔异熟〕亦不现，惟〔起〕多之〔业异熟〕而已。

诸比丘！若有人如是言：人随所造业，而只受其业〔之异熟〕。诸比丘！若如是者，则〔人〕不可能住于梵行，亦不认为有作苦之边际可得，又，诸比丘！若有人如是言：有人，随所造之应受业，彼只受其异熟。诸比丘！若如是，则〔人〕可住于梵行，亦认为作苦之边际是可得。」

一百

一

「诸比丘！金鑛中，有泥砂、小石砾之垢。然则，尘垢洗涤者或尘垢洗涤者弟子即将之散于桶中而洗、徧洗、完全洗涤。

当金鑛断其尘垢，脱离尘垢时，黄金〔尚有〕微细小石与麤砂间之垢。然则，尘垢洗涤者或尘垢洗涤者弟子即将之洗涤、徧洗、完全洗。

当金鑛断其尘垢，脱离尘垢时，金鑛〔尚有〕微细砂与黑粉微细之垢。然则，尘垢洗涤者或尘垢洗涤者弟子即将之洗涤，徧洗，完全洗。

二

当金鑛断其尘垢，脱离尘垢时，更有金砂之餘。然则，黄金匠，或黄金匠弟子，即将其金鑛投入鎔治、徧鎔、完全鎔。当金鑛尚未鎔、犹未徧鎔、犹未被完全鎔、犹未被蓄、犹未脱离浊秽，则不致软，又不致堪任、又不极光淨、又易坏、又不适于正确之製作。

诸比丘！彼黄金匠或黄金匠弟子，将金鑛鎔治、徧鎔、完全鎔之时，〔此时〕彼金鑛即为所鎔、徧鎔、完全鎔、为蓄、离浊秽，又软、又堪任、又极光淨、又不易坏，适于正确製作。或板、或耳璫、或颈饰、或金瓔珞，无论欲改造任何庄严具，彼皆可适应其目的。

三

诸比丘！正如是，修增上心之比丘有身恶行、语恶行、意恶行之尘杂垢染，有思虑而聪明之比丘当断于此、排斥、祛除、令尽。

当修增上心之比丘断于此、除于此时，即有欲寻、恚寻、害寻中间之垢染，有思虑而聪明之比丘当断离、排斥、祛除、令尽。

当修增上心之比丘断于此、除于此时，即有亲里寻、国土寻、不被轻相应寻之微细垢染，有思虑而聪明之比丘当断离于此、排斥、祛除、令尽。

四

当断离于此、祛除此时，更有复法寻之残，彼虽是三摩地、却未能寂静未能妙，而非伏除〔烦恼〕可得者，当得一趣性，由加行而抑止〔烦恼〕而防护。诸比丘！其心是唯内而住、完全而住、趣于一，有等持之时，〔此时〕彼三摩地是寂静、是妙。伏除〔烦恼〕而得，得一趣性，非由加行抑止〔烦恼〕而防护者，凡为证知应证知法而引发心时，即可随着〔彼定生起〕之原因，能得以实现。

五

彼若希求——愿我实现种种神通，以一变多，以多变一，或显、或隐、或穿壁、或逾牆、或透越山，无碍而行犹如行在空中，出歿于地中犹如在水中，于水上行不沉犹如在地上，结跏趺坐于空中行犹如有翼之鸟。有如是大神通，有大威力，亦可以手执取、捫摸日月，乃至身达梵世——则随其〔起定〕原因能得以实现。

六

彼若希求——愿我以超人清淨之天耳，或远、或近，天及人之声，两皆得听——则随其〔起定〕原因能得以实现。

七

彼若希求——欲以心徧知他有情心，他补特伽罗心，或欲知有贪心，欲知离贪心即离贪心，或欲知有瞋心……乃至……或离瞋心即……乃至……或……有痴心……或离痴心即……或……略心……或……散心即……或……大心……或……非大心……或……有上心……或……无上心……或……定心……或……非定心……或欲知不解脱心，或欲知解脱心即解脱心——则随其〔起定〕原因能得以实现。

八

彼若希求——愿我能随念种种宿住，例如一生、二生、三生、四生……乃至……百生、千生、百千生、多坏劫、多成劫，多坏成劫，于彼处我有如是名，有如是姓，有如是色，食如是物，感受如是苦与乐，有如是寿量。我即由彼处没而生于他处。在其处我有如是名，有如是姓，有如是色，食如是物，感受如是苦与乐，有如是寿量，我即从彼处没而生于此处。如是相状与名称俱，我即随念种种宿住——则随其〔起定〕原因能得以实现。

九

彼若希求——愿我以超人清淨之天眼见有情、随之正当而死，正当而生，我当知是劣、是殊胜、是妙色、是恶色、是幸与不幸业而生之有情——此等有情是成就身恶行、成就语恶行、成就意恶行、诽谤圣者、怀邪见，受由邪见所〔起〕之业。彼等于身坏、死后，生于无幸处、恶趣、险难、地狱。或复次，此等有情，成就身妙行、成就语妙行，成就意妙行、不诽谤圣者、怀正见、受由正见所〔起〕之业。彼于身坏、死后、生于善趣、天界。如此我以超人清淨之天眼，见有情，随之正当而死、正当而生我当知是劣、是殊胜、是妙色、是幸与不幸业而生之有情——则随〔其起定〕原因能得以实现。

一〇

彼若希求——我之漏尽故，于现法自知无漏之心解脱、慧解脱已作证具足而住——则随其〔起定〕之原因能得以实现。

一一

诸比丘！勤修增上心之比丘，应于适当之时思惟三因：应于适当时思惟三摩地因，于适当时思惟精勤因，于适当时思惟捨因。

一二

诸比丘！若勤修增上心之比丘，只一向思惟三摩地因，其心即趣于懈怠之理。诸比丘！若勤修增上心之比丘，只一向思惟精勤因，其心即趣于掉举之理。诸比丘！若勤修增上心之比丘，只一向思惟捨因，其心则为漏尽，有不正等待之理。诸比丘！勤修增上心之比丘，于适当时思惟三摩地因，于适当时思惟精勤因，于适当时思惟捨因故，其心是软，又堪任、又极光淨、又不易坏，为漏尽而正确得定。

一三

诸比丘！譬如金匠或金匠弟子造灶、作灶已，于灶口点火，于灶口点火已，以钳插金鑛，投入灶口，于适当时而以鞴吹，于适当时拂水，于适当时观察。诸比丘！若金匠或金匠之弟子，只一向以鞴吹金鑛，则其金鑛应焚烧。诸比丘！若金匠或金匠弟子，只一向对其金鑛拂水，即彼金鑛应冷却。诸比丘！若金匠或金匠弟子对其金鑛只一向观察，则彼金鑛不至正确成熟。诸比丘！金匠或金匠弟子，对其金鑛于适当时，以鞴而吹，于适当时以水拂，于适当时观察故，由是而彼金鑛遂软，又堪任，又极光淨，又不易坏，可正确用于製作或板或耳璫或颈饰或金瓔珞，无论欲改造任何庄严具，皆可适应其目的。

一四

诸比丘！正如是，勤修增上心之比丘、于适当时应思惟三因：于适当时应思惟三摩地因，于适当时应思惟精勤因，于适当时应思惟捨因。诸比丘！若勤修增上心之比丘，只一向思惟三摩地因，其心即趣于懈怠之理。诸比丘！若勤修增上心之比丘，只一向思惟精勤因，其心即趣于掉举之理。诸比丘！若勤修增上心之比丘，只一向思惟捨因，其心则为漏尽，有不正确等持之理。诸比丘！勤修增上心之比丘，于适当时思惟三摩地因，于适当时思惟精勤因，于适当时思惟捨因故，其心即软，又堪任，又极光淨，又不易坏，为漏尽而正确得定，为知证所有应知证之法，引发心时，随〔其起定〕原因能得以实现。

一五

彼若希求——愿我实现种种之神通……乃至……〔百之五〕……应知六神通之心……乃至〔百之六、七、八、九〕……漏尽故……乃至〔百之一〇〕作证已，具足而住——则随〔其起定之〕原因能得以实现。」

第二大五十竟

第一　等觉品

百一

一

「诸比丘！我于徧觉以前，犹未现等觉为菩萨时，思惟：如何是世间之味着？如何是过患？如何是出离？诸比丘！我思惟：凡于世中以乐、喜为缘所生之物，即为世中之味着。凡于世中无常、苦、变易之法者，即为世中之过患。凡于世中，调伏欲贪，断欲贪者，即为世中之出离。

二

诸比丘！我以世之味着为味着，又以过患为过患，又以出离为出离，不能如实觉了之前。诸比丘！我在人、天、魔罗、梵天、沙门、婆罗门众、王、庶民之中，无法公言已经现等觉无上正等觉。诸比丘！然而，我如是以世之味着为味着，以过患为过患，以出离为出离，如实觉了故。诸比丘！我在人、天、魔罗、梵天、沙门、婆罗门众、王、庶民之中，公言已经现等觉无上之正等觉。复次于我生智、见——我之心解脱不动，此是最后生，从今即无后有。

三

诸比丘！我探索世间味着、我了悟世间味着，我以慧充分得见世间所有味着。诸比丘！我探索世间过患，我了悟世间过患，我以慧充分得见世间所有过患。诸比丘！我探索世间出离，我了悟世间出离，我以慧充分得世间所有出离。

四

诸比丘！我以世间味着为味着，又以过患为过患，又以出离为出离，犹未如实觉了之前。诸比丘！我在人、天、魔罗、梵天、沙门、婆罗门众、王、庶民之中，无法公言已经现等觉无上正等觉。诸比丘！然而，我如是以世间味着为味着，以过患为过患，以出离为出离，如实觉了故。诸比丘！我在人、天、魔罗、梵天、沙门、婆罗门、王、庶民之中，公言已经现等觉无上正等觉。又于我即生智与见——我之心解脱是不动，此是最后生，从今即无后有。」

百二

「诸比丘！于世间若无有味着物者，有情即于世不可能贪染。诸比丘！世间有味着故，有情即贪染于世。诸比丘！世间若无过患，有情即不可能厌离于世。诸比丘！世间有过患故，有情即厌离于世。诸比丘！若无有从世出离，有情即不从世出离。诸比丘！世间有出离故，有情即从世出离。

诸比丘！有情以世之味着为味着，以过患为过患，以出离为出离，未如实觉了之前，诸比丘！有情即不俱、天、人、魔罗、梵天、沙门、婆罗门众、王、庶民出离，以不离繫、不解缚、不离脱之心而住。诸比丘！有情以味着为味着，以过患为过患，以出离为出离，如实觉了故。诸比丘！有情即俱天、人……以出离，离繫、解缚，离脱之心而住。

诸比丘！凡沙门或婆罗门，不以其味着为味着，以过患为过患，以出离为出离，如实觉知，则诸比丘！我对彼等沙门或婆罗门，于沙门中不认为是沙门，或于婆罗门中不认为是婆罗门。复次，彼等具寿不于现法中亲自觉了沙门性之义、或婆罗门性之义，作证、具足而住。

诸比丘！又，凡沙门或婆罗门以世间味着为味着，以过患为过患，以出离为出离而如实觉知。则诸比丘！我对彼等沙门或婆罗门，于沙门之中认为是沙门，或于婆罗门之中认为是婆罗门。复次，彼等具寿于现法中亲自觉了沙门性之义，或婆罗门性之义，作证、具足而住。」

百三

「诸比丘！于圣者之律，歌咏是号泣。诸比丘！于圣者之律，舞踊是狂气之所作。诸比丘！于圣者之律，越度露齿而哄笑是儿戏。诸比丘！是故，于世间断歌咏之缘，断舞踊之缘，善士于某种原因而欢时，唯笑而笑即足矣。」

百四

「诸比丘！有三事，习而无厌足。云何为三事耶？

诸比丘！睡眠是习而无厌足。诸比丘！饮穀酒、木酒之事，是习而无厌足。诸比丘！交会事是习而无厌足。诸比丘！此等三者，是习而无厌足。」

百五

一时，给孤独长者来詣世尊之处。詣已，问讯世尊坐于一面，坐于一面之给孤独长者告世尊曰：

「心不能护者，即身业不能护，语业亦不能护、意业亦不能护。如斯不护身业、不护语业、不护意业人之身业是湿润……意业亦湿润。如斯身业湿润……意业湿润人之身业即腐败……乃至……意业亦腐败。其身业腐败……乃至……意业腐败人之死是不善良，临终是不善良。」

「长者！譬如家屋之尖顶犹未善葺覆时，尖顶亦不能维护、桷亦不能维护、墙壁亦不维护。尖顶亦湿、椽木亦湿、墙壁亦湿。尖顶亦腐、椽木亦腐、墙壁亦腐。正如是、长者！心不能护时，身业亦不能护……乃至……临终是不致善良。

长者！当心受护时，身业亦受护……乃至……意业亦受护。如斯护身业……乃至……护意业人之身业亦不湿……乃至……意业亦不湿。如斯身业不湿人之……乃至……意业不湿人之身业亦不腐……乃至……意业亦不腐。如斯身业不腐……乃至……意业不腐人之死是善良，临终是善良。

长者！譬如家屋之尖顶善为葺覆时、尖顶亦受护，椽木亦受护，墙壁亦受护。尖顶亦不湿、椽木亦不湿，墙壁亦不湿。尖顶亦不腐，椽木亦不腐，墙壁亦不腐。正如是，长者！心受护时，身业亦受护……乃至……临终是善良。」

百六

一

世尊语坐于一面之给孤独长者曰：「长者！心败害时，身业亦败害……乃至……意业亦败害。如斯失身业害之人……乃至……失意业败害人之死是不善良，临终是不善良。

二

长者！譬如屋尖顶不善为葺覆时，尖顶亦败害，椽木亦败害，墙壁亦败害。正如是，长者！心败害时、身业亦败害……乃至……意业亦败害，如斯失身业败害人之……乃至……失意业败害人之死，是不善良，临终是不善良。

三

长者！心不败害时、身业亦不败害……意业亦不败害。如斯不败害身业人之……不败害意业人之死是善良，临终是善良。长者！譬如屋尖顶善为葺覆时，屋尖顶亦不败害，椽木亦不败害，墙壁亦不败害。正如是，长者！心不败害时，身业亦不败害……意业亦不败害。如斯不败害身业之人……不败害意业之人死是善良，临终是善良。」

百七

「诸比丘！此等三者，是业集之缘。云何为三缘耶？

贪是业集之缘，瞋是业集之缘，痴是业集之缘。

诸比丘！凡是贪之所作，从贪所生，以贪为缘，贪所集之业是不善，此业是有罪，此业有苦之异熟，此业能集业，此业不能灭业。诸比丘！凡是瞋之所作……乃至……诸比丘！凡是痴之所作，从痴而生，以痴为缘，痴所集之业是不善，此业是有罪，此业有苦之异熟，此业能集业，此业不能灭业。诸比丘！此等三者是业集之缘。」

百八

「诸比丘！此等三者，是业集之缘。云何三缘耶？

无贪是业集之缘。无瞋是业集之缘。无痴是业集之缘。

诸比丘！凡是无贪之所作，从无贪而生，以无贪为缘，无贪所集之业是善，此业是无罪，此业有乐之异熟，此业能灭业，此业不能集业。诸比丘！凡是无瞋之所作……乃至……诸比丘！凡无痴所作，从无痴而生，以无痴为缘，无痴所集之业是善，此业是无罪，此业有乐之异熟、此业能灭业，此业不能集业。诸比丘！此等三者，是业集之缘。」

百九

一

「诸比丘！此等三者，是业集之缘。云何为三缘耶？

诸比丘！依过去之欲贪因之法，欲即生。诸比丘！依未来之欲贪因之法，欲即生。诸比丘！依现在之欲贪因之法，欲即生。

二

诸比丘！如何而依过去之欲贪因之法而欲生？

诸比丘！依过去之欲贪因之法，以心寻求、伺察〔如斯法〕。依过去之欲贪因之法、以心寻求、伺察者，欲即生。生欲者即受繫如斯法。诸比丘！我说此为结，即所谓心之染者。诸比丘！如是，依过去之欲贪因之法而欲生。

三

诸比丘！又，如何依未来之欲贪因之法而欲生耶？

诸比丘！依未来之欲贪因法，以心寻求、伺察〔如斯法〕。依未来之欲贪因之法、以心寻求、伺察〔如斯法〕者，生欲者即受繫其法。诸比丘！我说此为结，即所谓心之染者。诸比丘！如是，依未来之欲贪因之法，欲即生。

四

诸比丘！又，如何依现在之欲贪因之法而欲生耶？

诸比丘！依现在之欲贪因之法，以心寻求、伺察〔如是〕。依现在之欲贪因之法，以心寻求、伺察〔其法〕者，欲即生。生欲之人即受繫如是法。诸比丘！我说此为结，即所谓心之染着。诸比丘！如是，依现在之欲贪因之法，欲即生。诸比丘！此等三者，是业集之缘。」

百十

一

「诸比丘！此等三者是业集之缘。云何为三缘耶？

诸比丘！依过去之欲贪因之法，欲即不生。诸比丘，依未来之欲贪因之法，欲即不生。诸比丘！依现在之欲贪因之法，欲即不生。

二

诸比丘！又，如何依过去之欲贪因之法，而欲不生耶？

诸比丘！知因过去之欲贪因之法，有当来之异熟。知已而避当来之异熟。避已，以心离欲，以慧通达而见。诸比丘！如是，依过去之欲贪因之法，欲即不生。

三

诸比丘！又，如何依未来之欲贪因之法，而欲不生耶？

诸比丘！知因未来之欲贪因之法有当来之异熟。知已而避当来之异熟。避已，以心离欲，以慧通达而见。诸比丘！如是、依未来之欲贪因之法，欲即不生。

四

诸比丘！又，如何依现在之欲贪因之法，而欲不生耶？

诸比丘！知因现在之欲贪因之法有当来之异熟。知已而避当来之异熟。避已，以心离欲，以慧通达而见。诸比丘！如是，依现在之欲贪因之法，欲即不生。诸比丘！此等三者，是业集之缘。」

第二　恶趣品

百十一

「诸比丘！此等三者，若不断除必生于无幸处，当堕于地狱。云何为三耶？

凡是非梵行者，而称为梵行者。又，凡是对行梵行之人之清淨梵行，以无根之非梵行，加以非难。又，凡是作如是语、如是见者：于欲无过失，于欲之渴望不止者。诸比丘！此等三者，若不断除生于无幸处，当堕地狱也。」

百十二

「诸比丘！世间能得遇三者之出现是难。云何为三难耶？

诸比丘！世间得遇如来、应供、正自觉者之出现是难。世间得遇说如来所说法律之人是难。世间得遇知恩而深感之人是难。

诸比丘！世间得遇斯等三者之出现是难。」

百十三

「诸比丘！世间有三种人之存在。云何为三种人耶？

是容易被量、难量、不可量也。

诸比丘！又，谁是容易被量之人耶？

诸比丘！世有一类人，具傲慢、贡高、轻躁、饶舌、谈散漫而失念、不正知而心不定、心散动放荡诸根。诸比丘！此说为容易被量之人。

诸比丘！又，谁是难量之人耶？

诸比丘！世有一类之人，不傲慢、不贡高、不轻躁、不饶舌、不谈散漫、正念、正知而心定、心专注以拥护诸根。比丘众！此说为难量之人。

诸比丘！又谁是不可量之人耶？

诸比丘！世有比丘、阿罗汉而漏尽也。诸比丘！此说为不可量之人。诸比丘！世中有此等三人存在也。」

百十四

一

「诸比丘！于世中有三种人存在。以谁为三耶？

诸比丘！世有一类之人，完全超越色想故、灭碍想、不作意种种想、有无边之空，具足空无边处而住。彼即味着其〔静虑〕、希求其〔静虑〕，又，以其〔静虑〕而满足。彼即立于其〔静虑〕、信解其〔静虑〕、多住其〔静虑〕、不捨、死而生于属空无边处天之同类中。诸比丘！属于空无边处天之寿是二万劫。于中，异生有寿而住，尽彼等诸天之全寿量，亦往地狱、亦往傍生，亦往饿鬼境。然而，世尊之弟子有寿而住，尽彼等诸天之全寿量，即于其中般涅槃。诸比丘！此是无闻之异生与有闻圣弟子之差别、特相、殊异，即：〔异生〕是有趣生之事。

二

诸比丘！复次，世有一类人，全然超越空无边处，而有无边之识。如此，具足识无边处而住。彼即味着于其〔静虑〕、希求其〔静虑〕、又以其〔静虑〕而满足。彼即立于其〔静虑〕、信解其〔静虑〕、多住于其〔静虑〕、不捨、死而生于属识无边处天之同类中。诸比丘！属于识无边处天之寿量是四万劫。于中异生是有寿而住，尽彼等诸天之全寿量，亦往地狱、亦往傍生、亦往饿鬼境。然而，世尊弟子是在有寿而住，尽彼等诸天之全寿量，即于其中般涅槃。诸比丘！此是无闻之异生与有闻之圣弟子之差别、特相、殊异，即：〔异生〕是有趣生之事。

三

诸比丘！复次，世有一类之人，全然超过识无边处，而无有物，具足无所有处而住。彼即味着其〔静虑〕、希求其〔静虑〕、又以其〔静虑〕而满足。彼即立于其〔静虑〕、信解其〔静虑〕、多住于其〔静虑〕、不捨、死而生于属无所有处天之同类中。诸比丘！属于无所有处天之寿量是六万劫。于中异生是有寿而住，尽彼等诸天之全寿量，亦往地狱，亦往傍生，亦往饿鬼境。然而，世尊之弟子是有寿而住，尽彼等诸天之全寿量，即在其中般涅槃。诸比丘！此是无闻之异生与有闻之圣弟子之差别、特相、殊异，即：〔异生〕是有趣生之事。诸比丘！此等三种人者存在于世间。」

百十五

一

「诸比丘！此等三者，是缺损。云何为三缺损耶？

是戒缺损、心缺损、见缺损。

诸比丘！又，何为戒缺损耶？

诸比丘！世有一类人，杀生、取不与者、行邪欲、语虚誑语、语离间语、语麤恶语、语杂秽语。诸比丘！此说为戒缺损。

二

诸比丘！又，何为心缺损耶？

诸比丘！世有一类人，贪求、有瞋心。诸比丘！此说为心缺损。

三

诸比丘！又，何为见缺损耶？

诸比丘！世有一类人，有邪见、颠倒见，言：无施与、无献供祀、无烧供、无善作与恶作之业果、异熟、无此世、无他世、无母、无父、无化生之有情，世中无自觉于此世及他世、作证而能说示正行之有正行为之沙门、婆罗门。诸比丘！此说为见缺损。

四

诸比丘！有情是戒缺损故，身坏、死后、生于无幸处、恶趣、险处、地狱。诸比丘！有情或心缺损故，身坏、死后、生于无幸处、恶趣、险处、地狱。诸比丘！有情或见缺损故，身坏、死后、生于无幸处、恶趣、险处、地狱。诸比丘！此等三者，是缺损。

五

诸比丘！此等三者，是圆足。云何为三圆足耶？

戒圆足、心圆足、见圆足是。

诸比丘！又，何为戒圆足耶？

诸比丘！世有一类人，离杀生、离不与取、离诸欲之邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语。诸比丘！此说为戒圆足。

六

诸比丘！又，何为心圆足耶？

诸比丘！世有一类人，不贪求、心不瞋。诸比丘！此说为心圆足。

七

诸比丘！又，何为见圆足耶？

诸比丘！世有一类人，是正见、不颠倒见，言有施与、有献供祀、有烧供，有善作与恶作业之果、异熟、有此世，有他世、有母、有父、有化生之有情。世中有自觉于此世及他世、作证而能说示正行之有正行之沙门、婆罗门。诸比丘！此说为见圆足。

八

诸比丘！有情是戒圆足故，身坏、死后、生于善趣、天世。诸比丘！有情或是见圆足故，身坏、死后、生于善趣、天世。诸比丘！有情或是见圆足故、身坏、死后、生于善趣、天世。诸比丘！此等三者，是圆足。」

百十六

一

「诸比丘！此等三者，是缺损。云何为三缺损耶？

是戒缺损、心缺损、见缺损……乃至……〔複说百十五之一四〕。

二

诸比丘！譬如正确之骰子投之于上，无论留在何处，都能善为停留。诸比丘！正如是，有情是戒缺损故……生……、或心缺损故……或见缺损故……生……。诸比丘！此等三者，是缺损。

三

诸比丘！此等三者，是圆足。云何为三圆足耶？

戒圆足……乃至〔百十五之五～八〕……

四

诸比丘！譬如正确之骰子投之于上，无论留在何处，都能善为停留。诸比丘！正如是，有情是戒圆足故……生……，或心圆足故……生……，或见圆足故……生……。诸比丘！此等三者，是圆足。」

百十七

一

「诸比丘！此等三者，是缺损。云何为三缺损耶？

是业缺损、活命缺损，见缺损。

诸比丘！又，何为业缺损耶？

诸比丘！世有一类人，杀生……及至〔百十五之一〕……语杂秽语。诸比丘！此说为业缺损。

二

诸比丘！又，何为活命缺损耶？

诸比丘！世有一类人，活命于邪、由邪命而生存。诸比丘！此说为活命缺损。

三

诸比丘！又，何为见缺损耶？

诸比丘！世有一类人，是邪见、颠倒见，言：无施与、无献供祀……乃至〔百十五之三〕……〔于世中〕无自觉于此世及他世、作证而能说示〔正行之有正行为之沙门、婆罗门〕。诸比丘！此说为见缺损。诸比丘！此等三者，是缺损。

四

诸比丘！此等三者，是圆足。云何为三圆足耶？

是业圆足、活命圆足、见圆足。

诸比丘！又，何为业圆足耶？

诸比丘！世有一类人，离杀生……乃至……〔百十五之五〕……离杂秽语。诸比丘！此说为业圆足。

五

诸比丘！又，何为活命圆足耶？

诸比丘！世有一类人，正当活命，由正命而生存。诸比丘！此说为活命圆足。

六

诸比丘！又，何为见圆足耶？

诸比丘！世有一类人，正见、不颠倒见，言：有施与、有献供祀……乃至〔百十五之七〕……世中有自觉于此世及他世、作证而能说示〔正行之有正行之沙门、婆罗门〕。诸比丘！此说为见圆足。诸比丘！此等三者，是圆足。」

百十八

「诸比丘！此等三者，是清淨。云何为三清淨耶？

是身清淨、语清淨、意清淨。

诸比丘！又，何为身清淨耶？

诸比丘！世有一类人，离杀生、离不与取、离欲邪行。诸比丘！此说为身清淨。

诸比丘！又，何为语清淨耶？

诸比丘！世有一类人，离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语。诸比丘！此说为语清淨。

诸比丘！又，何为意清淨耶？

诸比丘！世有一类人，不贪求、心不瞋、有正见。诸比丘！此说为意清淨。诸比丘！

此等三者，是清淨。」

百十九

一

「诸比丘！此等三者，是清淨。云何为三清淨耶？

是身清淨、语清淨、意清淨。

二

诸比丘！又，何为身清淨耶？

诸比丘！世间有比丘，离杀生、离不与取、离非梵行。诸比丘！此说为身清淨。

三

诸比丘！又，何为语清淨耶？

诸比丘！世间有比丘，离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语。诸比丘！此说为语清淨。

四

诸比丘！又，何为意清淨耶？

诸比丘！世间有比丘，若内有欲之欲，即知我有内欲之欲。内若无有欲之欲，即知我无内欲之欲。又若未生欲之欲生时，即知其生。又，若已生欲之欲断时，即知其断。又，于已断欲之欲，知其当来不生。

五

或若内有瞋者，即知我有内之瞋。或若内无瞋者，即知我无内之瞋。又未生之瞋生时，即知其生，又，已生之瞋断时，知其断。又，已断之瞋，即知其当来不生。

六

或若内有惛沉睡眠者，即知我有内之惛忱睡眠。或若内无惛沉睡眠者，即知我无内之惛沉睡眠。又，未生之惛沉睡眠生时，即知其生。又，已生之惛沉睡眠断时，即知其断。又，已断之惛沉睡眠，即知其当来不生。

七

或若内有掉举恶作者，即知我有内之掉举恶作。或若内无掉举恶作者，即知我无内之掉举恶作。又，未生之掉举恶作生时，即知其生。又，已生之掉举恶作断时，即知其断。又，已断之掉举恶作，即知其当来不生。

八

或若内有疑者，即知我有内疑。或若内无疑者，即知我无内疑。又，未生之疑生时，即知其生。又，已生之疑断时，即知其断。又，已断之疑，即知其当来不生。诸比丘！此即说为意清淨。诸比丘！于此等三者，是清淨。」

九

身淨语亦淨

意淨而无漏

淨具足淨者

即言洗除恶

百二十

「诸比丘！此等三者，是寂默，云何为三寂默耶？

是身寂默、语寂默、意寂默。

诸比丘！又，何为身寂默耶？

诸比丘！世间有比丘，离杀生、离不与取、离欲邪行。诸比丘！此说为身寂默。

诸比丘！又，何为语寂默耶？

诸比丘！世间有比丘，离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语。诸比丘！此说为语寂默。

诸比丘！又，何为意寂默耶？

诸比丘！世间有比丘，由漏尽而于现法自觉无漏之心解脱、慧解脱已，作证、具足而住。诸比丘！此说为意寂默。诸比丘！此等三者，是清淨。」

身寂语亦寂

心寂而无漏

寂默之具足

人言一切断

第三　拘尸那揭罗品

百二十一

一时，世尊住在拘尸那揭罗之灵供处密林中，于彼处世尊告诸比丘曰：「诸比丘！」彼等诸比丘即答世尊云：「大德！」世尊曰：

「诸比丘！世间有比丘，依止随一之村或邑而住。其时，长者或长者子近彼已，将请待〔彼于〕翌日之餐食。诸比丘！比丘即欣诺。彼于翌日，于日前分，着内衣、被衣、执鉢，至彼之长者或长者子住处。至已，坐于所设之席。其时，彼长者或长者子即亲手以胜妙之嚼食、噉食满足彼，使令饱。比丘即谓：『善哉！此长者或长者子亲手以胜妙嚼食、噉食满足我，饱餐我。』彼即更言：『呜呼！此长者或长者子当来亦亲手以如是胜妙之嚼食、噉食来满足我、饱餐我，是其所望。』于是彼即为其施食所结，而失本心，而耽着，不见过患，无离脱之想而受用，彼即于其处起欲寻、起恚寻、起害寻。诸比丘！我说施与如是比丘者，无有大果，何以故？诸比丘！因比丘放逸而住故。

诸比丘！然而，世有比丘，依止于随一之村或邑而住。其时长者或长者子近彼已，将请待〔彼于〕翌日之餐食。诸比丘！比丘则欣诺。彼于翌日，于日前分，着内衣、被衣、执鉢，到彼长者或长者子之住处。到已，坐于所设之座。其时彼长者或长者子即亲自以胜妙之嚼食、噉食满足彼、使令饱，比丘不谓：『善哉！此长者或长者子亲手以以胜妙之嚼食、噉食满足我，饱餐我。』又彼不如是谓：『呜呼！此长者或长者子当来亦亲手以如是胜妙之嚼食、噉食满足我，使我饱餐，是其所望。』于是彼即不为其施食所结，不失本心、不耽着、能见过患，有离脱之想而受用，彼即于彼处起离欲寻、起无恚寻。诸比丘！我说施与如是比丘者，有大果，何以故？诸比丘！因为比丘是不放逸而住故也。」

百二十二

「诸比丘！有嘲弄、相斗、相諍、互以口剑相刺之比丘所住处。诸比丘！只思惟此处即与我不快，何况住在〔其处〕！我对此作断定——彼等具寿必断三法，数数作三法。

彼等断何种之三法？

离欲寻、无恚寻、无害寻是。彼等是断此等三寻。

彼等数数作何种之三法耶？

欲寻、恚寻、害寻是。彼等是数数作此等三法。

诸比丘！有嘲弄、相斗、相諍、互以口剑相刺之比丘所住处。诸比丘！只思惟此处即与我不愉快，何况住在〔其处〕耶！我对此作断定——彼等具寿必断此等三法、数数作此等三法。

诸比丘！有和合、庆慰，不諍、如乳水，以亲爱之眼互为相见之比丘所住处。诸比丘！只往此处即与我愉快，何况是思惟！我对此作断定——彼等具寿必断此等三法、数数作此等三法。

彼等断何种之三法耶？

欲寻、恚寻、害寻是。彼等断此等三法。

彼等数数作何种之三法耶？

数数作离欲寻……乃至……。诸比丘！互相和合、庆慰……所住之处。诸比丘！只往此处我即愉快，何况是思惟！我对此断定——彼等具寿必断此等三法、数数作此等三法。」

百二十三

一时，世尊住在毘舍离之瞿昙支提。其时，世尊告诸比丘：「诸比丘！」诸比丘即答应世尊曰：「大德！」世尊曰：

「诸比丘！我是觉了而后说法，并非无觉了。诸比丘！我是说有缘之法，并非是无缘。诸比丘！我是说有折伏之法，并非无折伏。诸比丘！觉了而说法，并非无觉了，说有缘之法，并非无缘。说有折伏之法，并非无折伏，我应教授，应教诫。复次，诸比丘！汝等是喜足欢喜、喜悦而说世尊是正自觉者，法是善说，僧伽是正行者。」世尊说此，彼等比丘众是欢喜信受世尊之所说。复次，说此记说时一千世界震动。

百二十四

一

一时，世尊游行于拘萨罗人之间，而入迦毘罗〔城〕，释迦族之摩訶那摩闻世尊到达迦毘罗〔城〕，时，释迦族之摩訶那摩即往詣世尊之处。詣已，问讯世尊而立于一面，世尊告立于一面之释迦族之摩訶那摩曰：「摩訶那摩！去迦毘罗〔城〕！去寻我等今日一日得以住之处。」

「大德！唯然。」释迦族之摩訶那摩答已，即入迦毘罗〔城〕，徧巡迦毘罗〔城〕、于迦毘罗〔城〕亦不见世尊一日之间可住处。时，释迦族之摩訶那摩即往詣世尊之处，詣已，白言世尊：

二

「大德！于迦毘罗〔城〕，并无世尊今日一日得住之处。大德！有世尊昔之同梵行者巴朗岛卡拉马，愿世尊今日即于彼之住处住一日。」

「去！摩訶那摩！设席！」「大德！唯然。」释迦族之摩訶那摩即答应世尊而往詣巴朗岛卡拉马之住处。詣已，设席已，准备洗足水已，来詣世尊之处。詣已，白世尊：

「大德！敷座已，洗足水已备。大德！唯世尊知时。」

三

时，世尊即詣巴朗岛卡拉马住处。詣已，坐于所设之座，坐已，洗两足。时释迦族之摩訶那摩谓：

「今非奉侍世尊之侧时，世尊已疲倦，我将于明日近侍世尊。乃问讯世尊右绕而去。」

时，释迦族之摩訶那摩过其夜后，再詣世尊之处。詣已问讯世尊而坐于一面。世尊告坐于一面之释迦族之摩訶那摩曰：

四

「摩訶那摩！世有此等三种人之师。云何为三之师耶？

摩訶那摩！世有一类之师，施设欲之徧智，不施设色之徧智，不施设受之徧智。摩訶那摩！复次，世有一类之师，施设欲之徧智，施设色之徧智，不施设受之徧智。摩訶那摩！复次，世有一类之师，施设欲之徧智，施设色之徧智，施设受之徧智。摩訶那摩！世有此等三种人之师。摩訶那摩！此等三师之归趣，是一耶或多耶？」

五

如是说时，巴朗岛卡拉马即语释迦族之摩訶那摩曰：「摩訶那摩！汝说是一」。

如是说时，释尊即告释迦族之摩訶那摩曰：「摩訶那！汝说是多。」再度，巴朗岛卡拉马语释迦族之摩訶那摩曰：「摩訶那摩！汝说是一。」再度，世尊告于释迦族之摩訶那摩曰：「摩訶那摩！汝说是多。」第三度，巴朗岛卡拉马即语释迦族之摩訶那摩曰：「摩訶那摩！汝说是一。」第三度，世尊告于释迦族之摩訶那摩曰：「摩訶那摩！汝说是多。」

六

时巴朗岛卡拉马曰：

「呜呼！我在释迦族大尊贵之摩訶那摩面前，受到沙门瞿昙乃至三次之辱，我不如离去此迦毘罗〔城〕。」

时，巴朗岛卡拉马即离去迦毘罗〔城〕，彼于离去迦毘罗〔城〕后，唯此离去而不复返。

百二十五

一

一时，世尊住在舍卫〔城〕给孤独园。时哈它卡天子于夜具极美之姿色，照徧祗陀林各处，詣世尊之处。詣已，于世尊前，虽想佇足而立，却惟有沉陷而不能站立，犹如将苏油或胡麻油灌注于砂时，随即沉渗入而不住，正如是，哈它卡天子于世尊前，虽想佇足而立，而唯陷沉，却不能站立。

二

时，世尊即告哈它卡天子曰：「哈它卡！汝应化作麤之自体。」

「大德！唯然。」哈它卡天子即答应世尊，化作麤之自体，问讯于世尊而坐于一面。世尊即告坐于一面之哈它卡天子曰：

「哈它卡！往昔为人时，汝所有之法，如今尚是汝之所有否？」

「大德世尊！往昔为人时，我所有之法，如今尚是我之所有；然，亦有不为我所有之法。大德！犹如世尊今为比丘、比丘尼、优婆塞、优婆夷、王、大臣、外道弟子所围绕而住。正如是，大德！我是为诸天子所围绕而住。大德！乃至从远方而来之诸天子亦言：『我等欲于哈它卡天子前听法。』

大德！我对三种法不饱、死而不厌者。云何为三法耶？

大德！我于见世尊之事不饱、死而不厌。大德！我于听正法之事不饱、死而不厌。大德！我于承事僧伽之事不饱、死而不厌。

大德！我于此等三种法不饱、死而不厌〔天子如是言〕。」

于何时见世尊

得饱足非梦

承事僧伽时

亦听正法时

学着增上戒

欣喜听正法

三法不饱足

无烦哈它卡

百二十六

一

一时，世尊住波罗奈之仙人落处鹿苑。时，世尊即于日前分着内衣、执鉢、披衣、为乞食而入于波罗奈。时，世尊即在市场之匹拉卡树傍行乞。见一比丘，〔于静虑〕失爱昧，味着于外境，失去正念，不正知而无法寂静，心迷乱而诸根放荡。见彼比丘〔世尊〕即曰：

「比丘！比丘！汝勿为自身作吐出食、比丘！吐出！被腥臭气所浸润之汝自身，蝇不追随，不随逐，无有是处。」

二

时，彼比丘即从世尊之训诫而起厌离心，其时世尊于波罗奈行乞已，午后由乞食还，告诸比丘曰：

「诸比丘！我于此地，在日前分着内衣、执鉢、披衣、为乞食而入波罗奈。诸比丘！我在牛市场之匹拉卡树傍行乞，见一比丘〔于静虑〕失爱昧，味着于外境，失去正念，不正知而无法寂静、心迷乱而诸根放荡。见已，彼比丘，我即作如是言：

『比丘！比丘！汝勿为自身作吐出食。比丘！吐出！被腥臭气所浸润之汝自身，蝇不追随，不随逐，无有是处。』

诸比丘！时，彼比丘受我之训诫即起厌离心。」

三

如是说时，有一比丘白世尊言：「大德！何为吐出食耶？何为腥？何为蝇耶？」

「比丘！贪求是吐出食，瞋恚是腥，恶不善之寻是蝇。比丘！吐出！被腥臭气所浸润之汝自身，蝇不追随，不追逐，无有是处。」

不护眼与耳

不作防诸根

基贪诸思惟

蝇则追随来

比丘吐出食

腥味之浸入

涅槃将遥远

唯受苦而已

于村或于林

不至己之寂

愚无智乃蝇

亦附随巡行

诸人具戒慧

如若寂静乐

蝇类则灭无

寂静乐于寝

百二十七

一

一时，具寿阿那律来詣世尊所在处。詣已，问讯世尊坐于一面。坐于一面之具寿阿那律即白世尊言：

「大德！我于世间，以超人清淨之天眼，多见女人身坏、死后，生于无幸处、恶趣、险难、地狱。大德！成就何法之女人，身坏、死后，生于无幸处、恶趣、险难、地狱耶？」

二

「阿那律！成就三种法之女人，身坏、死后，生于无幸处、恶趣、险难、地狱。云何为三法耶？

阿那律！世间有女人，于日前分时，以慳吝垢所缠之心住于家，日中时，以嫉妬所缠之心住于家，日后分时，以欲贪所缠之心住于家。阿那律！成就此等三种法之女人，身坏、死后、生于无幸处、恶趣、险难、地狱。」

百二十八

一

尔时，具寿阿那律往詣舍利弗之处。詣已，与具寿舍利互相庆慰，欢喜而为可感铭之交谈已，坐于一面。坐在一面之具寿阿那律言具寿舍利弗曰：

「友舍利弗！我于世间，以超人清淨之天眼见千世〔界〕。复次，我之精进是不怠，已起之念不忘失，轻安之身不躁动，已定之心是专注。然而，我心是无取而不能解脱。」

二

「友阿那律！汝思惟：『我以超人清淨之天眼见千世〔界〕。』此是汝之慢，又，友阿那律！汝思惟：复次我之精进是不怠，已起之念不忘失，轻安之身不躁动，已定之心是专注。此是汝〔心之〕掉动。又，友阿那律！汝思惟：然而，我心无取而不解脱。此是汝之恶作。具寿阿那律断此等三法、不思惟此等三法，而宜将心运于不死界。」

三

于是，具寿阿那律即于后时断此等三法，不思惟此等三法，而将心运于不死界。于是，具寿阿那律即单独隐栖、不放逸、熾然、心勤苦而住。不久，善男子于现法自觉已，从家趣于无家之目的、无上梵行之终末，作证具足而住。此生已尽、梵行已住、所作已作、无再〔住于〕现状。具其寿阿那律复成为阿罗汉之一人。

百二十九

一

「诸比丘！此等三者，是为所隐覆而有效果，并非显露。云何为三耶？

诸比丘！女人是为所隐覆而有效果，并非显露。诸比丘！婆罗门之真言是为所隐覆而有效果，并非显露。诸比丘！邪见为所隐覆而有效果，并非显露。诸比丘！此等三者，是为所隐覆而有效果，并非显露。

二

诸比丘！此等三者，是显露而光辉，并非隐覆。云何为三光耶？

诸比丘！月轮是显露而光辉，并非隐覆。诸比丘！日轮是显露而光辉，并非隐覆。诸比丘！如来所说之法律是显露而光辉，并非隐覆。诸比丘！此等三者，是显露而光辉，并非隐覆。」

百三十

一

「诸比丘！世间有此等三种人。云何为三种人耶？

是为喻作刻于岩石之人、为喻作书于地上之人、为喻作书于水上之人。

诸比丘！又，谁为喻作刻于岩石之人耶？

诸比丘！世有一类人，数数起忿。又，其忿永附随于彼。诸比丘！譬如刻在岩石之字，风或水亦不能速灭、能永存。正如是，世有一类人，数数起忿。又，此忿是永附随于彼。诸比丘！此说为喻作刻于岩石之人。

二

诸比丘！又，谁是为喻作书于地上之人耶？

诸比丘！世有一类人，数数起忿。然而，其忿不永附随于彼。诸比丘！譬如地上之书字，风或水即能速灭，不能永存。正如是，诸比丘！世有一类人，数数起忿。然而，其忿是不能永附随于彼，诸比丘！此说为喻作书于地上之人。

三

诸比丘！又，谁是为喻作书于水上之人耶？

诸比丘！世有一类人，虽受剧烈言，虽受麤言，虽受不快之言，仍然和合、亲切、欢喜。诸比丘！譬如水中之字是完全快速消失，不永存。正如是，诸比丘！世有一类人，虽受剧烈言，虽受麤言，虽受不快之言，然仍和合、亲切、欢喜。诸比丘！此是为喻作书于水上之人。诸比丘！世间有此等三种人。」

第四　战士品

百三十一

一

「诸比丘！成就三支之战士，是适当于王，堪为王所使用，可算是王之股肱。云何为三支耶？

诸比丘！世有战士，能远射，又，能不误射，又，能破大集团。诸比丘！成就此等三支之战士，是适当于王，堪为王所使用，可称是王之股肱。

二

诸比丘！正如是，成就三支之比丘，应受献食物……乃至……人之无上福田。云何为三耶？

诸比丘！世间有比丘，能远射，又能不误射，能破大集团。

三

诸比丘！又，比丘是如何而能远射耶？

诸比丘！世间有比丘，将所有色之过去、未来、现在、或内、或外、或麤、或细、或劣、或殊胜，所有远或近之一切色——此非属于我，此并非是我，此并非我之内我——如是如实以正慧见。

将所有受之过去、未来、现在、或内、或外、或麤、或细、或劣、或殊胜，所有远或近之一切受——此非属于我、此并非是我、此并非我之内我——如是如实以正慧见。

将所有想的过去、未来、现在、或内、或外、或麤、或细、或劣、或殊胜，所有远或近之一切想——此非属于我、此并非是我、此并非我之内我——如是如实以正慧见。

将所有行之过去、未来、现在、或内、或外、或麤、或细、或劣、或殊胜，所有远或近之一切行——此非属于我、此并非是我、此并非我之内我——如是如实以正慧见。

将所有识之过去、未来、现在、或内、或外、或麤、或细、或劣、或殊胜，所有远或近之一切识——此非属于我、此非是我、此非我之内我——如是如实以正慧见。诸比丘！比丘是如是能射远方。

四

诸比丘！又，比丘是如何能不误射耶？

诸比丘！世间有比丘，如实而知此是苦。……乃至……如实知此是趣于灭苦之道。诸比丘！比丘是如是能不误射。

五

诸比丘！又，比丘是如何而能破大集团耶？

诸比丘！世间有比丘，能破大无明蕴。诸比丘！比丘是如是能破大集团。诸比丘！成就此等三法之比丘，应受献食物……乃至……人之无上福田。」

百三十二

「诸比丘！此等是三种众会。云何为三耶？

以伪美所训练之众会，以质问所训练之众会，应意乐所训练之众会。诸比丘！此等是三种之众会。」

百三十三

「诸比丘！成就三支之友者，是可亲近。云何为三友耶？

诸比丘！世间有比丘，能施难施者，能作难作者，能忍难忍者。诸比丘！成就此等三支之友者，是可亲近。」

百三十四

一

「诸比丘！无论如来出世，或如来不出世，彼界、法住性、法决定性亦定而住，一切行是无常。如来以此现等觉、现观。现等觉已，现观已，即明了一切行是无常。并叙说、施设、建立、开启、分别，而彰显之。

二

诸比丘！无论如来出世，或如来不出世，彼界、法住性、法决定性亦定而住，一切行是苦。如来以此现等觉，现观，现等觉已，现观已，即明了一切之行是苦。并叙说、施设、建立、开启、分别，而彰显。

三

诸比丘！无论如来出世，或如来不出世，彼界、法住性、法决定性亦定而住，一切法是无我。如来以此现等觉、现观。现等觉已，现观已，即明了一切法是无我、并叙说、施设、建立、开启、分别，而彰显。」

百三十五

一

「诸比丘！譬如所有以丝所织之布中，髮褐是最下劣者。诸比丘！髮褐是冷之时即冷、煖之时即煖、色恶而触之不快。诸比丘！正如是，所有众多之沙门论师中，末伽梨论是最恶。诸比丘！末伽梨痴人是如是说、如是见：无有业、无有业果、无有精进。

二

诸比丘！所有过去世之应供、正自觉者世尊，悉是业论者、业果论者、精进论者。诸比丘！末伽梨痴人遮止此等，言：无有业、无有业果、无有精进。

三

诸比丘！所有未来世之应供、正自觉者、世尊、悉是业论者、业果论者、精进论者。诸比丘！末伽梨痴人，遮止此等，言：无有业、无有业果、无有精进。

诸比丘！现在之我、应供、正自觉者是业论者、业果论者、精进论者。末伽梨痴人亦遮止我〔之说〕，言：无有业、无有业果、无有精进。

四

诸比丘！譬如在河口敷设网，将会带来多鱼之损伤、丧失。诸比丘！正如是，末伽梨痴人宛如人之网，生于世，带来众多有情之损害、苦、损伤、丧失。」

百三十六

「诸比丘！此等三者，是圆足。云何为三圆足耶？

信圆足、戒圆足、慧圆足是。诸比丘！此等三者，是圆足。」

百三十七

「诸比丘！此等三者，是增长。云何为三增长耶？

信增长、戒增长、慧增长是。诸比丘！此等三者，是增长。」

百三十八

一

「诸比丘！我当说三种之未调马。又，我当说三种之未调人。諦听，善作意之，我当说。」〔世尊说〕

「唯然，大德！」彼等比丘众则回答世尊。世尊说曰：

「诸比丘！又，如何为三种之未调马耶？

诸比丘！世间有一类未调马，具速疾，不具美色，不具身高与体壮。诸比丘！复次，世间有一类未调马，具速疾，具美色，不具身高与体壮。诸比丘！复次，世间有一类未调马，具速疾，具美色，具身高与体壮。诸比丘！此是三种未调马。

诸比丘！又，如何是三种未调人耶？

诸比丘！世间有一类未调人，具速疾，不具美色，不具身高与体壮。诸比丘！复次，世有一类未调人，具速疾，具美色，不具身高与体壮。诸比丘！复次，世间有一类未调人，具速疾，又具美色，不具身高与体壮。

二

诸比丘！又如何是未调人具速疾，不具美色，不具身高与体壮耶？

诸比丘！世间有比丘，如实而知此是苦……乃至……如实而知此是趣于灭苦之道。说此为彼之〔智之〕速疾。然而，为问及胜法、胜律、却怖而不能答，说此为无〔德之〕美色。复次，彼未得衣、食、座、牀、病缘药、资具，说此为彼不具身高与体壮。诸比丘！如是未调人是具有速疾而不具美色，不具身高与体壮。

三

诸比丘！又，如何是未调人具速疾，具美色而不具身高与体壮耶？

诸比丘！世间有比丘，如实了知此是苦……乃至……了知此是趣于灭苦之道。此说

为彼之速疾。诸比丘！复次，为问及胜法、胜律、不怖而答，此说为彼之美色。然而，彼未得衣、食、牀、座、病缘药、资具。此说为彼不具之身高与体壮。诸比丘！如是未调人是具速疾，具美色而不具身高与体壮。

四

诸比丘！又，如何是未调人具速疾，又具美色，又具身高与体壮耶？诸比丘！世间有比丘，如实了知此是苦……乃至……了知此是趣于灭苦之道，此说为彼之速疾。复次，为问及胜法、胜律、不怖而答，此说为彼之美色。复次，彼已得衣、食、牀、座、病缘药、资具，此说为彼之身高与体壮。诸比丘！如是未调人是具速疾，又具美色，又具身高与体壮、诸比丘！此等是三种未调人。

五

诸比丘！我当说三种良马。又，〔当说〕三种人中之良马，諦听，善作意之，我将说。」

彼等比丘众即回答世尊：「唯然，大德！」世尊曰：

「诸比丘！云何为三种良马耶？

诸比丘！世间有一类良马，具速疾，不具美色，不具身高与体壮。复次，诸比丘众！世间有一类良马，具速疾，具美色，不具身高与体壮。诸比丘！复次，世间有一类良马，具速疾，又具美色，又具身高与体壮。诸比丘！此等是三种良马。

六

诸比丘！又，谁是三种人中之良马耶？

诸比丘！世间有一类人中之良马，具速疾，不具美色，不具身高与体壮。诸比丘！复次，世间有一类人中之良马，具速疾，又具美色，不具身高与体壮。诸比丘！复有一类人中之良马，具速疾，又具美色，又具身高与体壮。

七

诸比丘！又，如何是人中良马具速疾，不具美色，不具身高与体壮耶？

诸比丘！世间有比丘，灭尽五顺下分结故，成为化生者，于彼处般涅槃，从彼世〔界〕成为不退转者，此说为彼之速疾。复次，为问及胜法、胜律，即怖而不能答，此说为彼无美色。复次，彼是不得衣、食、牀、座、病缘药、资具，此说为彼不具身高与体壮。诸比丘！如是人中良马是具有速疾，不具美色，不具身高与体壮。

八

诸比丘！又，如何是人中良马具速疾，具美色而不具身高与体壮耶？

诸比丘！世间有比丘，灭尽五顺下分结故，成为化生者，于彼处涅槃，从彼世〔界〕成为不退转者，此说为彼之速疾。复次，为问及胜法、胜律，不怖而答，此说为彼之美色。复次，彼是不得衣……资具，此说为彼不具身高与体壮。诸比丘！如是，人中之良马是具速疾，具美色，不具身高与体壮。

九

诸比丘！又，如何是人中之良马具速疾，又具美色，又具身高与体壮耶？

诸比丘！世间有比丘，五顺下分结之……乃至……从彼世〔界〕成为不退转者。此说为彼之速疾。复次，为问及胜法、胜律，不怖而答，此说为彼之美色。复次，彼是得衣……资具，此说为彼之身高与体壮。诸比丘！如是人中之良马是具速疾，又具美色，又具身高与体壮。诸比丘！此等三者，是人中之良马。」

百三十九

一

「诸比丘！我当说三种最良马，又当说三种人中之最良马，諦听，善作意之，我将说。

诸比丘！又，如何为三种最良马耶？

诸比丘！世间有一类最良马……乃至……具速疾，又具美色，又具身高与体壮。诸比丘！此等是三种最良马。

诸比丘！又，谁是三种人中之最良马耶？

诸比丘！世间有一类人中之最良马……乃至……具速疾，又具美色，又具身高与体壮……乃至……

二

诸比丘！又，如何是人中之最良马具速疾，又具美色，又具身高与体壮耶？

诸比丘！世间有比丘，漏尽故于现法自觉无漏之心解脱、慧解脱已，作证、具足而住，此说为彼之速疾。复次，为问及胜法、胜律，不怖而答，此说为彼之美色。复次，彼是得衣、食、牀、座、病缘药、资具，此说为彼之身高与体壮。诸比丘！诸比丘！如是人中之最良马具速疾，又具美色，又具身高与体壮。诸比丘！此等是人中三种之最良马。」

百四十

一

一时，世尊住王舍〔城〕之孔雀饲育处徧历者家。于彼处世尊告诸比丘曰：「诸比丘！」比丘众即应答世尊：「大德！」世尊曰：

「诸比丘！成就三法之比丘，是达于究竟边际，得究竟安稳，修究竟淨行，是究竟终极，人天中之最胜。云何为三耶？

是无学之戒蕴、无学之定蕴、无学之慧蕴。诸比丘！成就此等三法之比丘是达于究竟边际，得究竟安稳，修究竟淨行，是究竟终结，人天中之最胜。

二

诸比丘！成就三法之比丘，是达于究竟边际……乃至……是人中之最胜。云何为三耶？

神通神变、记说神变、教诫神变是。诸比丘！成就此等三法之比丘，是达于究竟边际，得究竟安稳，修究竟淨行，是究竟终极，人天中之最胜。

三

诸比丘！成就三法而达于究竟边际……乃至……是人中之最胜。云何为三耶？正见、正智、正解脱是。诸比丘！成就此等三法之比丘，是达于究竟边际……乃至……人天中之最胜。」

第五　吉祥品

百四十一

「诸比丘！成就三法者，犹如为所牵连而置之堕于地狱。云何为三法耶？

不善身业，不善语业、不善意业是。诸比丘！成就此等三法者，犹如为所牵连而置之堕于地狱。

诸比丘！成就三法者，犹如为所牵连而置之生于天国。云何为三法耶？

善身业、善语业、善意业是。诸比丘！成就此等三法者，犹如为所牵连而置之生于天国。」

百四十二

「诸比丘！成就三法者，犹如为所牵连而置之生于地狱。云何为三法耶？

有罪之身业、有罪之语业、有罪之意业是。诸比丘！成就此三法者，犹如为所牵连而置之生于地狱。

诸比丘！成就三法者，犹如为所牵连而置之生于天国。云何为三法耶？

无罪之身业、无罪之语业、无罪之意业是、诸比丘！成就此等……乃至……生于天国。」

百四十三

「诸比丘！成就三法者，……乃至……不平等之身业、不平等之语业、不平等之意业是。诸比丘！成就此等……乃至……生于地狱。

诸比丘！成就三法者，……乃至……平等之身业、平等之语业、平等之意业。」

百四十四

「……乃至……不淨之身业、不淨之语业、不淨之意业是……

……乃至……清淨之身业、清淨之语业、清淨之意业是。诸比丘！成就此等三法者，犹如为所牵连而被置之生于天国。」

百四十五

「诸比丘！成就三法之凡愚、蒙昧、不善士，是保护被害、受伤之自己，是有罪，又为智者所非难，又生多罪恶。云何为三法耶？

不善之身业……乃至……不善的意业是。诸比丘！成就此等三法之凡愚、蒙昧、不善士，是保护被害、受伤之自己，是有罪，又为智者所非难，又生多罪恶。

诸比丘！成就三法之智者、贤明、善士，是保护不被害、不受伤之自己，又无罪，又不被智者所非难，又生多福。云何为三法耶？

是善之身业、善之语业、善之意业……」

百四十六

「……乃至……有罪之身业、有罪之语业、有罪之意业是……

……乃至……无罪之身业、无罪之语业、无罪之意业是……」

百四十七

「……乃至……不平等之身业、不平等之语业、不平等之意业是……。

……乃至……平等之身业、平等之语业、平等之意业是……」

百四十八

「……乃至……不淨之身业、不淨之语业、不淨之意业是……

……乃至清淨之身业、清淨之语业、清淨之意业是。诸比丘！成就此等三法之智者、贤明、善士，即保护不被害、不受伤之自己，又无罪，又不被智者所非难，又生多福。」

百四十九

「诸比丘！此等是三礼。云何为三礼耶？

身、语、意是。诸比丘！此等是三礼。」

百五十

「诸比丘！凡是有情于日前分时，以身行妙行、以语行妙行、以意行妙行。诸比丘！彼等有情有善午前。诸比丘！凡是于日中分时，以身行妙行……乃至……以意行妙行，诸比丘！彼等有情有善日中。诸比丘！凡是有情于日后分时，以身行妙行……乃至……以意行妙行。诸比丘！彼等有情有善午后是。」

善所祭吉祥

昼善觉亦善

刹那须臾善

献供最胜行

身业是嫌荣

语业是嫌荣

心业是嫌荣

有求亦嫌荣

该荣者作已

彼等得荣盆

彼等得安乐

佛教中增长

汝等无病药

一切亲给与

第三竟小五十

裸形品

百五十一

一

「诸比丘！此等是三种道。云何为三道耶？

深固道、剧苦道、中道是。

诸比丘！又，何为深固道耶？

诸比丘！于世有一类人，如是说、如是见：『诸欲无过失。彼即堕落于诸欲中。』诸比丘！此说为深固道。

二

诸比丘！又，何为剧苦道耶？

诸比丘！于世有一类人，裸体而为〔人〕所厌弃之行。舐手，被呼唤而不来，等待而不住。不受持来之〔施食〕，更不受所作之〔施食〕，不应于请待，不受从瓮口〔取出〕之施食，不受从锅口〔取出之施食〕，隔门閾不受〔施食〕，隔杖不受〔施食〕，隔棒不受〔施食〕，两人食时不〔从其一人之施食〕受食，不从妊妇受〔施食〕、不从正在授乳妇人受〔施食〕，不从在男子间之受妇人〔施食〕，不受布告〔所得之施食〕、不在狗居近处之所受〔施食〕，不在蝇群行处受〔施食〕，不受鱼，不受肉，不饮穀酒、木酒、穀类之酸粥，由一家〔受食而还〕，唯一搏〔而生〕，或从二家〔受食而还〕，唯二搏〔而生〕……乃至……从七家〔受食而还〕，唯七搏〔而生〕，以一碗而生、以二碗而生……乃至……以七碗而生，一日摄一食，二日摄一食……乃至……七日摄一食。如是于半月之间行循环而食，彼食生菜、食粟粒、亦食野生之穀类、亦食削皮之屑食、亦食蘚苔树脂、亦食糠、亦食被投弃之焦饭、亦食摺胡麻、亦食草、亦食牛粪、亦食树林中之根或果食而生、亦食落下之果实。彼亦着麻衣，亦着尸衣、亦着杂衣、亦着粪扫衣、亦着树皮衣、亦着鹿皮衣、亦着裂开之鹿皮衣、亦着结芳草衣、亦着结树皮衣、亦着结木屑衣、亦着人髮褐、亦着尾毛褐、亦着鵂鶹翼衣，拔鬚髮、勤于拔鬚髮行、直立而却座。或蹲踞、或修蹲踞之精勤、或处荆棘之上、或卧荆棘之牀、或修〔朝与日中〕与晚之〔三时〕入于水之行而住。如是修以上多种类之身痛、徧痛之行而住、诸比丘！此说为剧苦道。

三

诸比丘！又，以何为中道耶？

诸比丘！于世有比丘，于身循观身而住，熾然、正智、而具念。应除对世之贪与忧，于心、于受……乃至……于法循观法而住、熾然、正知、而具念。应除对世之贪与忧。诸比丘！此说为中道。诸比丘！此等即三种之道也。」

百五十二

「诸比丘！此等是三种道。云何为三道耶？

深固道、剧苦道、中道是。

诸比丘！又，何为深固道耶？

……乃至〔百五十一之一〕……诸比丘！此说为深固道。

诸比丘！又，何为剧苦道耶？

……乃至〔百五十一之二〕……诸比丘！此说为剧苦道。

诸比丘！又，何为中道耶？

诸比丘！于世有比丘，为欲不生未生之恶不善法，而策励、而发勤、而策心、而修持。为欲断已生之恶不善法，而策励、而发勤、而策心，而修持。为欲生未生之善法，而策励、而发勤、而策心、而修持。为欲住、为不失、为倍增、为广大、为修习、为圆满已生之善法，而策励、而发勤、而策心、而修持……乃至……而修欲勤行成就神足、而修精进三摩地、心三摩地、观三摩地勤行成就神足……乃至……修信根、修精进根、修念根、修定根、修慧根……乃至……修信力，修精进力、修念力、修定力、修慧力、修念觉支、修择法觉支、修精进觉支、修喜觉支、修轻安觉支、修定觉支、修捨觉支、修正见、修正思惟、修正语、修正业、修正命、修正勤、修正念、修正定。诸比丘！此说为中道。诸比丘！此即三种道。」

百五十三

「诸比丘！成就三法者，犹如为所牵连而置之生于地狱。云何为三法耶？

自行杀生，又劝他杀生，又称讚杀生。诸比丘！成就此等三法者，犹如为所牵连而置之生于地狱。

诸比丘！成就三法者犹如为所牵连而置之生于天国。云何为三法耶？

自行离杀生，又劝他离杀生，又称讚离杀生事……」

百五十四

「……乃至……自行取不与之物，又劝他不与取，又称讚不与取……乃至……自行离不与取、又劝他人……乃至……称讚离不与取事……」

百五十五

「……乃至……自行于欲邪行、又劝他于欲邪行，又称讚于欲邪行……乃至……自行离于欲之邪行，又劝他人离于欲之邪行，又称讚离于欲之邪行……」

百五十六

「……乃至……自行虚誑语，又劝他虚誑语，又称讚虚誑语……乃至……

自离虚誑语，又劝他离虚誑语，又称讚离虚誑语……」

百五十七

「……乃至……自行离间语，又劝他离间语，又称讚离间语……乃至……自行离离间语，又劝他离离间语，又称讚离离间语……」

百五十八

「……乃至……自行麤恶语，又劝他麤恶语，又称讚麤恶语……乃至……自行离麤恶语，又劝他离麤恶语，又称讚离麤恶语……」

百五十九

「……乃至……自行杂秽语，又劝他杂秽语，又称讚杂秽语……乃至……自行离杂秽语，又劝他离杂秽语，又称讚离杂秽语……」

百六十

「……乃至……自行贪，又劝他贪，又称讚贪……乃至……

自行不贪，又劝他无贪，又称讚无贪……」

百六十一

「……乃至……自行瞋，又劝他瞋、又称讚瞋……乃至……

自行不瞋、又劝他无瞋、又称讚无瞋……」

百六十二

「……乃至……自行怀邪见，又劝他邪见，又称讚邪见……乃至……

自行怀正见，又劝他正见，又称讚正见，成就此等三法者，犹如为所牵连而置之生于天国。」

百六十三

「诸比丘！为了知于贪，应修三法。云何为三法耶？

空三摩地、无相三摩地、无愿三摩地是。诸比丘！为了知于贪，应修此三法。

诸比丘！为徧知于贪，为徧尽、为断、为尽、为去、为离染、为灭、为捨、为弃，应修此三法。

为瞋……乃至……为痴、为念、为恨、为恼、为嫉、为慳，为誑、为諂、为傲、为愤发、为慢、为过慢、为憍、为放逸，为了知、为徧知、为徧尽、为断、为尽、为去、为离染、为灭、为捨、为弃。应修此等之三法。」

世尊说此，彼等比丘即欢喜信受世尊之所说。

一集与二集与三集竟

胜妙之增支部中，显示最胜清淨之一切智性有十一集，由于摄句始知此等。

一　第一集

女人之色，男子之色，及五盖，无堪忍等之五，与由无利〔所说之〕五心是〔第一～第四〕。

芒污，池、栴檀、容易、极光淨、发、修、思惟、与他之二种能属〔第五～第六之七〕。

能生失、无利、不失，是四句之门。此等一切转。〔第六之八～第十之三二〕。

非法、非律、不说、不行、第五之制、犯、轻〔犯〕、麤重〔犯〕、有残〔犯〕，及悔除〔犯〕〔第十之三三～第十二〕。

人、舍利弗，并为第一，无处、无容、厌背等之成满〔第十三～第十六〕。

又，邪见即增未生之不善，有情即是出不正法之事〔第十七～第十八之二〕。他者、有罪、与网、及不正……于人中、中〔国〕、有智、圣眼〔第十八之三～第十九之一之半〕。

见、闻、能持、观察、知义……缘厌背、捨离，由食能说者，又，由义味〔能说〕者，二人、二天并地狱二人、二之傍生、二饿鬼界于阎浮洲中应如是说〔第十九之一之半～二〕。

林中、托鉢、粪扫衣、说法、律、多闻、长老之事、服装、二者〔第二十之一〕。

眷属、静虑、慈、〔念〕住、勤、根、力、觉支、道、胜处、解脱、徧处〔第二十之一～七十二〕。

二种想、随念、静虑、俱行相结合，以及弹指、大海、厌背、轻安不善及善〔第二十之七三～第二十一之五〕。

无明、慧分别，通达、四无碍解、果、得、增、广〔第二十一之六～十之一分〕。

大博、广、深、无广、弘、多、速、轻、聪、栖、利及择〔第二十一之十之餘〕。

食、已食、断、缺、忽与忘却，习、修、多、知、徧知、作证〔第二十一之二～二二〕。

二　第二集

罪、精勤、应痛惜。又，通达、结、黑白。又，应入雨期。力、觉支、静虑、说、諍论、非法行、一向不作善、以及惑乱〔第一、第二〕。

愚人、怀忿、所说、了义、隐覆、见、戒、顺明分〔第三〕。

地、不能尽报、说何者、应供养、结、等心、徒步之贼、行及文〔第四〕。

麤显、不和合、和合、圣、第五糟糠、伪美、重财、不等、非法、非法说者〔第五〕。

益、希有人、被追悼、值于塔婆、二觉者、三雷、紧那罗、出产、又同住、行〔第六〕。

在家、欲、依、漏、有染、圣、身、喜、悦、定、寂静〔第七〕。

绪、因、行、缘、色、受、想、识、所有之有为、解脱、策励、名〔第八～第九之三〕。

明、于有之见、无惭、惭、恶言、界、犯、出犯、善巧〔第九之四～至终〕。

愚者、所许、犯、非法、非律、悔、所许、犯、非法、非律是〔第十〕。

人、淨相、心、于第五之凡愚、慧、及无忧为先，……缘、所说之重、轻、麤重〔第十一〕。

四种希求、所损伤、自心、忿调伏、捨、徧捨、受用、等受用、均布、摄受、摄益，哀愍〔第十二、第十三〕。

覆护、徧覆护、寻、徧寻、徧寻性、供养、款待、成满、增长、宝、积集〔第十四〕。

入定、质直、堪忍、和顺、不害、二种根、思择、念、奢摩他、破、具、清淨、见、不喜足，以及失念之十五〔第十五〕。

二种法、有学以及彼……善、与无罪、与增乐、异熟、百恼害、苦、三、现前、二种自恣、应呵、应责、应驱擯容赦、除却、别住、根本、摩那埵、许容〔第十六～第十七之半〕。

三　第三集

愚人、标识、思惟、过、非理、不善、有罪、有恼害、恶行、垢〔一～十〕。

高名、应忆、无希望、转轮、波制多那、无戏论、己、天、更有二种之得〔十一～二十〕。

身证、病人、行、大竭、漏疮、应亲近、应厌弃、华语人、盲人、以及覆〔二十一～三十〕。

在梵天、阿难、舍利弗、缘、阿罗毘之〔王子〕、天子、二种王、无苦、增上之品〔三十一～四十〕。

现前、处、他人、转、智者、与持戒、有为、山、勇猛、大贼，此等为十〔四十一～五十〕。

二种人、婆罗门、徧历者、涅槃、大家、婆蹉种、提坎那、生闻、伤歌逻〔第五十一～六十〕。

外道、怖畏、耶那迦、舍罗步、羇舍子、沙罗、言依、他宗者、不善根，以及布萨支，此等为十〔六十一～七十〕。

阐那、阿时婆迦、释迦族、离繫、当劝导、思、希望、信行、香、阿毘浮、沙门、良田、跋耆子、有学、说三种有学、二种学、崩伽闍〔七十一～九十〕。

必然、远离、第一众、三种之骏马、衣、树皮衣、一掬盐、尘垢洗涤者、黄金匠五十〔九十一～百〕。

以前之徧求、味着物、号泣、无三事之厌足、二种屋尖顶、二种缘、更复二种〔缘〕〔百一～百十〕。

生于无幸处难、不可量、无边处、缺损、正确、业、二种清淨、与寂默品〔百十一～百二十〕。

俱尸那揭罗、嘲弄、高它马卡、巴朗岛、哈它卡、吐出食、二种阿那律、被隐覆、刻于岩石，此等为十〔百二十一～百三十〕。

战士、众会、友、出世、髮褐、圆足、三种增长、三种未调马、孔雀饲育处品〔百三十一～百四十〕。

不善、有罪、不平等、不淨、于所害有四、礼、善之午前品〔百四十一～百五十〕。

增支部经典

归命彼世尊

应供等觉者

五　集

第一之五十

第一　学力品

一

一

如是我闻。一时，世尊住舍卫城祗多林给孤独园。尔时，世尊告诸比丘：「诸比丘！」诸比丘白世尊言：「大德！」世尊曰：

二

「诸比丘！此等是有学之五力。何等为五？谓：信力、惭力、愧力、精进力、慧力。

诸比丘！此等是有学之五力。是故，诸比丘！应如是学，

三

曰：我欲成就信力之有学力，我欲成就惭力之有学力，我欲成就愧力之有学力，我欲成就精进力之有学力，我欲成就慧力之有学力。

诸比丘！汝等应如是学。」

二

一

「诸比丘！此等是有学之五力。何等为五？谓：信力、惭力、愧力、精进力、慧力。诸比丘！何等为信力？

二

诸比丘！世间有信心之圣弟子，信如来之菩提，如是亦〔信〕彼世尊是应供、正等觉、明行具足、善逝、世间解、无上士、调御丈夫、天人师、觉者、世尊。诸比丘！是名信力。诸比丘！又何等为惭力？

三

诸比丘！世间有惭之圣弟子，惭身恶行、语恶行、意恶行，惭与〔遇〕合恶不善法。诸比丘！是名惭力。诸比丘！又何等为愧力？

四

诸比丘！世间有愧之圣弟子，愧身恶行、语恶行、意恶行，愧与〔遇〕合恶不善法。诸比丘！是名愧力。诸比丘！又何等为精进力？

五

诸比丘！世间精进之圣弟子，为断不善法、为受善法，精进而住，勇猛坚强负荷善法而不捨。诸比丘！是名精进力。诸比丘！又何等为慧力？

六

诸比丘！世间具慧之圣弟子，彻底于〔五蕴之〕生灭，作圣之决择，正成就至于尽苦之慧。诸比丘！是名慧力。

诸比丘！此等是有学之五力。是故诸比丘！应如是学，

七

曰：我欲成就有学力之信力，〔我〕欲成就有学力之惭力，〔我〕欲成就有学力之愧力，〔我〕欲成就有学力之精进力，〔我〕欲成就有学力之慧力。

诸比丘！汝等应如是学。」

三

一

「诸比丘！成就五法之比丘，已于现法苦、艰、恼、痛而住，身坏死后当期待于恶趣。何等为五？

二

诸比丘！世有比丘，不信、无惭、无愧、懈怠、恶慧等。

诸比丘！成就是等五法之比丘，已于现法苦、艰、恼、痛而住，身坏死后当期待于恶趣。

三

诸比丘！成就五法之比丘，已于现法乐、无艰、无恼、无痛而住，身坏死后可期待于善趣。何等为五？

四

诸比丘！世间有比丘，有信、有惭、有愧、发勤、具慧等。

诸比丘！成就是等五法之比丘，已于现法乐、无艰、无恼、无痛而住，身坏死后可期待于善趣。」

四

一

「诸比丘！成就五法之比丘，如相随堕于地狱。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，不信、无惭、无愧、懈怠、恶慧等。

诸比丘！成就是等五法之比丘，如相随堕于地狱。

三

诸比丘！成就五法之比丘，如相随生于天国。何等为五？

四

诸比丘！世间有比丘，有信、有惭、有愧、发勤、具慧等。

诸比丘！成就是等五法之比丘，如相随生于天国。」

五

一

「诸比丘！有比丘或比丘尼，弃学回归于下劣时，正于现法以五种适当责难之语加以訶责。何等为五？

二

『汝不以信入于善法，汝不以惭入于善法，汝不以愧入于善法，汝不以精进入于善法，汝无慧入于善法。』

诸比丘！有比丘或比丘尼，弃学回归于下劣时，正于现法以五种适当责难之语加以訶责。

三

诸比丘！有比丘或比丘尼，即使为苦而忧泣、流泪，亦修圆满清淨之梵行时，正于现法以五种适当之〔称讚〕予以嘉许庆慰，何等为五？

四

『汝以信入于善法，汝以惭入于善法，汝以愧入于善法，汝以精进入于善法，汝以慧入于善法。』

诸比丘！有比丘或比丘尼，即使为苦而忧泣、流泪，亦修圆满清淨之梵行时，正于现法以五种适当之〔称讚〕予以嘉许庆慰。」

六

一

「诸比丘！信于善法现前之间，即与不善法不符，然诸比丘！当信隐没之时，则缠绕不信而住，此时即与不善法相符。诸比丘！愧于善法现前之间，即与不善法不符，然诸比丘！当愧隐没之时，则缠绕无惭而住，此时即与不善法相符。诸比丘！愧于善法现前之间，即与不善法不符，然诸比丘！当愧隐没之时，则缠绕无愧而住，此时即与不善法相符。诸比丘！精进于善法现前之间，即与不善法不符，然诸比丘！当精进隐没之时，则缠绕懈怠而住，此时即与不善法相符。诸比丘！慧于善法现前之间，即与不善法不符，然诸比丘！当慧隐没之时，则缠绕恶慧而住，此时即与不善法相符。」

七

一

「诸比丘！有情者多爱乐诸欲。诸比丘！善男子捨弃〔割草〕鎌与〔运草〕棒而由家趣向非家，〔彼〕善男子足以言起信而出家，何以故？

二

诸比丘！年壮者易得诸欲，不拘任何种类。诸比丘！下层民之欲，或者中层阶级之欲，抑或上流者之欲，一切唯名之为欲。

三

诸比丘！譬如有一幼儿，无智而仰卧，由于乳母之怠慢，而取木片或砾块之于口，尔时乳母即当迅速作意，迅速作意已，即可迅速取去；若不能迅速取去，则以左手捉头，弯曲右手之指，亦可合血同时取出。其何故耶？

诸比丘！『此乃有恼于幼儿，非不恼。』我作如是说。然而，诸比丘！乳母者欲求益，有愍而起愍，当如是作。

诸比丘！然而，彼幼儿生长至于具慧之时，诸比丘！乳母跟随此小儿，今欲小儿自行保护，已无须留意，甚至不加以顾念。

诸比丘！正是如此，比丘于善法未依信而作，于善法未依惭而作，于善法未依愧而作，于善法未依精进而作，于善法未依慧而作之间，诸比丘！我应守护彼比丘。

诸比丘！然而比丘于善法已依信而作，于善法已依惭而作，于善法已依愧而作，于善法已依精进而作，于善法已依慧而作，诸比丘！我相随此比丘，今欲比丘自行保护，已无须留意，甚至不加以顾念。」

八

一

「诸比丘！成就五法之比丘，退没而不住正法。何等为五？

二

诸比丘！不信之比丘退没而不住正法；诸比丘！无惭之比丘，退没而不住正法；诸比丘！无愧之比丘，退没而不住正法；诸比丘！懈怠之比丘，退没而不住正法；诸比丘！恶慧之比丘，退没而不住正法。

诸比丘！成就是等五法之比丘，退没而不住正法。

三

诸比丘！成就五法之比丘，不退没而住于正法。何等为五？

四

诸比丘！有信之比丘，不退没而住于正法；诸比丘！有惭之比丘，不退没而住于正法；诸比丘！有愧之比丘，不退没而住于正法；诸比丘！精进之比丘，不退没而住于正法；诸比丘！具慧之比丘，不退没而住于正法。

诸比丘！成就是等五法之比丘，不退没而住于正法。」

九

一

「诸比丘！成就五法之比丘，无敬崇而退没，不住于正法。何等为五？

二

诸比丘！不信之比丘，无敬无崇而退没，不住于正法；诸比丘！无惭之比丘，无敬无崇而退没，不住于正法；诸比丘！无愧之比丘，无敬无崇而退没，不住于正法；诸比丘！懈怠之比丘，无敬无崇而退没，不住于正法；诸比丘！恶慧之比丘，无敬无崇而退没，不住于正法。

诸比丘！成就是等五法之比丘，无敬无崇而退没，不住于正法。

三

诸比丘！成就五法之比丘，有敬有崇而不退没，住于正法。何等为五？

四

诸比丘！有信之比丘，有敬有崇而不退没，住于正法；诸比丘！有惭之比丘，有敬有崇而不退没，住于正法；诸比丘！有愧之比丘，有敬有崇而不退没，住于正法；诸比丘！精进之比丘，有敬有崇而不退没，住于正法；诸比丘！具慧之比丘，有敬有崇而不退没，住于正法。

诸比丘！成就是等五法之比丘，有敬有崇而不退没，住于正法。」

十

一

「诸比丘！成就五法之比丘，无敬无崇，于此法律之中，其增上、增进、广大者不可得。何等为五？

二

诸比丘！不信之比丘，无敬无崇，于此法律之中，其增上、增进、广大者不可得；诸比丘！无惭之比丘，……乃至……诸比丘！无愧之比丘，……乃至…诸比丘！懈怠之比丘，……乃至……诸比丘！恶慧之比丘，无敬无崇，于此法律之中，其增上、增进、广大者不可得。

诸比丘！成就是等五法之比丘，无敬无崇，于此法律之中，其增上、增进、广大者不可得。

三

诸比丘！成就五法之比丘，有敬有崇，于此法律之中，其增上、增进、广大者可得。何等为五？

四

诸比丘！有信之比丘，有敬有崇，于此法律之中，其增上、增进、广大者可得；有惭之比丘，……乃至……诸比丘！有愧之比丘，……乃至……诸比丘！精进之比丘，……乃至……诸比丘！具慧之比丘，〔有敬有崇，〕于此法律之中，其增上、增进、广大者可得。

诸比丘！成就是等五法之比丘，有敬有崇，于此法律之中，其增上、增进、广大者可得。」

此之摄句：

略、广、苦、相随与学者第五

合、诸欲、退没与二之无敬

第二　力品

十一

一

「诸比丘！我宣称于未曾闻之法觉了已，达究竟之彼岸：

诸比丘！如来有是等五种如来之力，如来乃成就此力，宣称最胜位，于众中作师子吼，转梵轮。何等为五？

二

信力、惭力、愧力、精进力、慧力等。

诸比丘！如来有是等五种如来之力，如来乃成就此力，宣称最胜位，于众中作师子吼，转梵轮。」

十二

一

「诸比丘！是等为有学之五力。何等为五？

二

信力、惭力、愧力、精进力、慧力等。

诸比丘！此等是有学之五力。诸比丘！于是等有学五力之中，慧力为第一，是能摄、能收。

三

诸比丘！譬如屋顶为重阁之第一，是能摄、能收；正应如是，诸比丘！于是等有学五力之中，慧力为第一，是能摄、能收。是故，诸比丘！应如是学。

四

我等欲成就有学之信力……惭力……愧力……精进力……我等欲成就有学之慧力。

诸比丘！汝等应如是学。」

十三

一

「诸比丘！如是等是五力。何等为五？

二

信力、精进力、念力、定力、慧力等。

诸比丘！此等是五力。」

十四

一

「诸比丘！如是等是五力。何等为五？

二

即：信力、精进力、念力、定力、慧力等是；又，诸比丘！何者是信力？

三

诸比丘！世间有信心之圣弟子，信如来之菩提，如是，亦〔信〕彼世尊为应供、正等觉、明行具足、善逝、世间解、无上士、调御丈夫、天人师、觉者、世尊。诸比丘！是名为信力。诸比丘！又，何等为精进力？

四

诸比丘！世间有圣弟子，为断不善法、为受善法，发精进而住，强而勇猛坚固，负荷善法而不捨。诸比丘！是名为精进力。诸比丘！又，何等为念力？

五

诸比丘！世间有圣弟子，具念，成就最胜之念慧，长念久远以前之所作、长念久远以前之所说，随念。诸比丘！是名为念力。诸比丘！又，何等为定力？

六

诸比丘！世间有圣弟子，离欲、离不善法，有寻、有伺，具足由离而生喜乐之初静虑而住；寻、伺寂静故，内等淨，心一趣性，无寻、无伺，具足由定而生喜乐之第二静虑而住；离欲故，捨喜而住，正念正知而于身受乐，圣者捨而具念，具足住于安乐所称之第三静虑而住；断乐故，又断苦故，前已灭喜与忧故，不苦不乐，具足捨念清淨之第四静虑而住。诸比丘！是名为定力。诸比丘！又，何等为慧力？

七

诸比丘！世间有具慧之圣弟子，彻底于生灭，作圣之决择，正至尽于苦，成就其慧，诸比丘！是名为慧力。

诸比丘！此等是五力。」

十五

一

「诸比丘！如是等是五力。何等为五？

二

即：信力、精进力、念力、定力、慧力等是。诸比丘！信力于何处可见耶？

三

是于四预流支中，于此中，可见信力。诸比丘！又，精进力于何处可见耶？

四

是于四正勤中，于此中，可见精进力。诸比丘！又，念力于何处可见耶？

五

是于四念住中，于此者可见念力。诸比丘！又，定力于何处可见耶？

六

是于四静虑中，于此中，可见定力。诸比丘！又，慧力于何处可见耶？

七

是于四圣諦中，于此中，可见慧力。

诸比丘！此等即是五力。」

十六

一

「诸比丘！此等是五力。何等为五？

二

即：信力、精进力、念力、定力、慧力等。

诸比丘！此等即五力。诸比丘！于是等五力之中，慧力为第一，是能摄、能收。

三

诸比丘！譬如屋顶为重阁之第一，是能摄、是能收；正应如是，诸比丘！于五力之中，慧力为第一，是能摄、是能收。」

十七

一

「诸比丘！成就五法之比丘，为自利而行，不为利他而行。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，自具足于戒，于他不劝请具足于戒；自具足于定，于他不劝请具足于定；自具足于慧，于他不劝请具足于慧；自具足于解脱，于他不劝请具足解脱；自具足解脱智见，于他不劝请具足解脱智见。

诸比丘！成就如是等五法之比丘，为自利而行，不为利他而行。」

十八

一

「诸比丘！成就五法之比丘，为利他而行，不为自利而行。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，自于戒不具足，于他劝请具足于戒；自于定不具足，于他劝请具足于定；自于慧不具足，于他劝请具足于慧；自不具足于解脱，于他劝请具足于解脱；自不具足于解脱智见，于他劝请具足于解脱智见。

诸比丘！成就是等五法之比丘，为利他而行，不为自利而行。」

十九

一

「诸比丘！成就五法之比丘，不为自利而行，亦不为利他而行。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，自不具足于戒，于他亦不劝请具足于戒；自不具足于定，于他亦不劝请具足于定；自不具足于慧，于他亦不劝请具足于慧；自不具足于解脱，于他亦不劝请具足于解脱；自不具足于解脱智见，于他亦不劝请具足于解脱智见。

诸比丘！成就是等五法之比丘，不为自利而行，亦不为利他而行。」

二十

一

「诸比丘！成就五法之比丘，为自利而行，又为利他而行。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，自具足于戒，于他亦劝请具足于戒；自具足于定，于他亦劝请具足于定；自具足于慧，于他亦劝请具足于慧；自具足于解脱，于他亦劝请具足于解脱；自具足于解脱智见，于他亦劝请具足解脱智见。

诸比丘！成就是等五法之比丘，为自利而行，又为利他而行。」

摄句：

未曾闻、屋、略、广

是应见、复屋与四利

第三　五支品

二十一

一

「诸比丘！于同梵行者中，无敬无崇，不与同类活命之比丘和合，而可圆满〔世间之〕最上行仪法者，无有是处；不圆满〔世间之〕最上行仪法，而可圆满有学法者，无有是处；不圆满有学法，而可圆满〔四大〕戒者，无有是处；不圆满〔四大〕戒，而可圆满正见者，无有是处；不圆满正见，而可圆满正定者，无有是处。

二

诸比丘！于同梵行者中，有敬有崇，与同类活命之比丘和合，而可圆满〔世间之〕最上行仪法者，必有是处；圆满〔世间之〕最上行仪法已，而可圆满有学法者，必有是处；圆满有学法已，而可圆满〔四大〕戒者，必有是处；圆满〔四大〕戒已，而可圆满正见者，必有是处；圆满正见已，而可圆满正定者，必有是处。」

二十二

一

「诸比丘！于同梵行者中，无敬无崇，不与同类活命之比丘和合，而可圆满〔世间之〕最上行仪法者，无有是处；不圆满〔世间之〕最上行仪法，而可圆满有学法者，无有是处；不圆满有学法，而可圆满戒蕴者，无有是处；不圆满戒蕴，而可圆满定蕴者，无有是处；不圆满定蕴，而可圆满慧蕴者，无有是处。

二

诸比丘！于同梵行者中，有敬有崇，与同类活命之比丘和合，而可圆满〔世间之〕最上行仪法者，必有是处；圆满〔世间之〕最上行仪法已，而可圆满有学法者，必有是处；圆满有学法已，而可圆满戒蕴者，必有是处；圆满戒蕴已，而可圆满定蕴者，必有是处；圆满定蕴已，而可圆满慧蕴者，必有是处。」

二十三

一

「诸比丘！黄金有如是等之五锈，为此等锈之所侵蚀，黄金不柔软，又不堪加工，又无光泽，又脆弱，又不能作正当之使用。何等为五？

二

即：铁、铜、锡、铅、银等。

诸比丘！黄金有是等之五锈，为此等之锈所侵蚀，黄金则不柔软，又不堪加工，又无光泽，又脆弱，又不能作正确之使用。

三

诸比丘！然而，黄金远离是等五锈时，其黄金则柔软，又堪加工，又有光泽，又不脆弱，又能作正确之使用。诸如希有之：戒指、耳坠、项链、金簪，欲造任何之庄饰物，亦能适合其目的。正应如是，诸比丘！心有是等之五锈，为是等锈侵蚀之心，则不柔软，又不堪加工，又无光泽，又脆弱，又因漏尽而不能等持。何等为五？

四

〔五〕欲之欲求、恚、惛眠、掉悔、疑等。

诸比丘！心有是等之五锈，为是等锈、所侵蚀之心，则不柔软，又不堪加工，又无光泽，又脆弱，又为漏尽而不能等持。

五

诸比丘！心远离是等之五锈时，其心柔软，又堪加工，又有光泽，又不脆弱，又为漏尽而等持；复次，若依诸证智而可引发作证之法，依证智而可引发作证之心，若依此原因〔即使何时〕于各〔法〕皆可得予满足。

六

彼若希求〔：我〕以一而为多，多而为一，显现、隐没、穿壁、过牆、翻山，如行于空中不滞碍，出没于地，如于水中，不沉没于水中，如行于地上，趺坐空中而行，如有翼之鸟，有如此大神力，有大威德，以手抚摸日月，当下即可使身到梵界，若欲领受各式各样之神通者，于任何范围，各各皆可得堪能。

七

彼若希求，以超人之清淨天耳，欲闻天、人之远、近声，于任何范围，各各〔之法〕皆可得堪能。

八

彼若希求，欲以心了解他有情、他补特伽罗之心，或欲知有贪心为有贪心，或欲知离贪心为离贪心，或欲知有瞋心为有瞋心，或欲知离瞋心为离瞋心，或欲知有痴心为有痴心，或欲知离痴心为离痴心，或欲知略心为略心，或欲知散心为散心，或欲知大心为大心，或欲知非大心为非大心，或欲知有上心为有上心，或欲知无上心为无上心，或欲知等引心为等引心，或欲知非等引心为非等引心，或欲知解脱心为解脱心，或欲知非解脱心为非解脱心，任何范围，于各各〔之法〕皆可得堪能。

九

彼若希求，欲知譬如一生、二生、三生、四生、五生、六生、七生、八生、九生、十生、二十生、三十生、四十生、五十生、百生、千生、百千生、多坏劫、多成劫、多坏成劫，彼于彼处，如是名、如是种姓、如是色、如是食事、如是乐苦受、如是寿量者；彼死于彼处而生于他处，于他处亦如是名、如是种姓、如是色、如是食事、如是乐苦受、如是寿量者；彼死于他处而生于此处。彼若欲具有如是行相与方所，欲随念多种之宿住，则于任何范围，各各皆可得堪能。

一〇

彼若希求，欲以超人之淨天眼，而见有情之死、生、劣、胜、妙色、恶色、善、恶；欲知应业而生之有情，实则此等生存之有情，成就身恶行、成就语恶行、成就意恶行、毁谤圣者、怀有邪见、受邪见业，彼等身坏死后，生于无幸处、恶趣、险难、地狱；或又此等生存之有情，成就身妙行、成就语妙行、成就意妙行、不毁谤圣者、怀有正见、受正见业，彼等身坏死后，生于善趣、天界。如是欲以超人淨天眼而见有情之死、生、劣、胜、妙色、恶色、善、恶，欲知应业而生之有情，则于任何范围，各各皆可得堪能。

一一

彼诸漏已尽之故，无漏之心解脱、慧解脱，而于现法欲以自证智而作证、具足而住，则于任何范围，各各皆可得堪能。」

二十四

一

「诸比丘！于无戒、坏戒者，其正定之因破；正定无有时，于坏正定者，其如实智见之因破；如实智见无有时，坏如实智见者，厌弃与离欲之因破；厌弃与离欲无有时，坏厌弃与离欲者，解脱与智见之因破。

二

诸比丘！譬如树枝及叶坏时，其芽亦不能成就，外皮亦不能成就，木质亦不能成就，心亦不能成就；正如是，诸比丘！于无戒、坏戒者，正定之因破，正定无有时；于坏正定者，如实智见之因破，如实智见无有时；于坏如实智见者，厌弃与离欲之因破，厌弃与离欲无有时；坏厌弃与离欲者，解脱与智见之因破。

三

诸比丘！于有戒、具戒者，其正定之因具，正定有时；正定具者，具如实智见之因，如实智见有时；于如实智见具者，厌弃与离欲之因具，厌弃与离欲有时；于厌弃与离欲具者，解脱与智见之因具。

四

诸比丘！譬如树枝及叶具时，其芽亦成就，外皮亦成就，木质亦完成，心亦完成；正是如此，诸比丘！于有戒、具戒者，正定之因具，正定有时；于具正定者，具如实智见之因，如实智见有时；于具如实智见者，厌弃与离欲之因具，厌弃与离欲有时；厌弃与离欲者，解脱智见之因具。」

二十五

一

「诸比丘！摄受五支之正见者，有心解脱之果，又有心解脱果之胜利，又有慧解脱之果，又有慧解脱果之胜利。何等为五？

二

诸比丘！世间有正见，摄受于戒，又摄受于闻，又摄受于论义，又摄受于止，又摄受于观。

诸比丘！摄受是等五支之正见者，有心解脱之果，又有心解脱果之胜利，又有慧解脱之果，又有慧解脱果之胜利。」

二十六

一

「诸比丘！此等是五解脱处。有比丘于此处，若不放逸、熾然，不惜身命而住，则未解脱之心解脱，或未尽之诸漏得尽，或未得无上之安稳可得。何等为五？

二

诸比丘！世有〔大〕师或随一之最受尊重之同梵行者，为比丘而说法。诸比丘！〔大〕师或随第一之同梵行者，如为彼比丘说法，如是彼恆能于彼法之义正确了知，或者能正确了知彼文，能正确了知彼义；正确了知彼法起悦，起悦者生喜，生喜者身轻安，身轻安者受乐，受乐者心则定。诸比丘！是第一之解脱处。有比丘若于此中不放逸、熾然，不惜身命而住，则未解脱之心得解脱，或未尽之诸漏得尽，或未得之无上安稳可得。

三

复次，诸比丘！有〔大〕师或随一之最受尊重之同梵行者，虽不为比丘说法，彼有闻，究竟详尽为他人广说彼法。诸比丘！比丘有闻，究竟详尽为他人广说彼法，如是彼恆能正确了知此法之义，或能正确了知彼文，能正确了知彼义；正确了知彼法者起悦，起悦者生喜，生喜者身轻安，身轻安者感受乐，感受乐者心则定。诸比丘！是第二之解脱处。有比丘若于此中不放逸、熾然，不惜生命而住者，则未解脱之心解脱，或未尽之诸漏得尽，或是未得之无上安稳可得。

四

复次，诸比丘！有〔大〕师或随一之最受尊重之同梵行者，不为比丘说法，彼有闻，虽不究竟为他人广说彼法；彼有闻，究竟广为法之读诵。诸比丘！有闻，究竟广为法之读诵，如是彼恆能正确了知此法之义，或能正确了知彼文，正确了知彼义；正确了知彼法者起悦，起悦者生喜，喜者身轻安，身轻安者感受乐，感受乐心则定。诸比丘！是第三之解脱处。有比丘若于此中不放逸、熾然……乃至……安稳可得。

五

复次，诸比丘！有〔大〕师或随一之最受尊重之同梵行者，不为比丘说法，彼有闻，不究竟为他人广说彼法；有闻，不究竟广为读诵彼法；有闻，究竟以心随寻随伺彼法，以意观察〔彼法〕。诸比丘！若比丘有闻，究竟以心随寻伺彼法，以意观察〔彼法〕，如是彼恆能正确了知彼法中义，或能正确了知彼文，能正确了知彼义；正确了知彼法者起悦，起悦者生喜，生喜者身轻安，身轻安者感受乐，感受乐者心定。诸比丘！是第四之解脱处。有比丘于此中不放逸、熾然，不惜身命而住，则未解脱之心得解脱，或未尽之诸漏得尽，或未得之无上安稳可得。

六

复次，诸比丘！有〔大〕师或随一最受尊重之同梵行者，不为比丘说法；彼有闻，不究竟为他人广说彼法；有闻，不究竟广为读诵彼法；有闻，不究竟以心随寻随伺彼法，不以意观察〔彼法〕，然彼能取第一善之定相，能思惟其善、了知其善、以慧通达其善，诸比丘！如能取第一善之定相，能思惟其善、了知其善、以慧通达其善，如是彼恆能正确了知彼法之义，又能正确了知彼文，正确了知彼义；正确了知彼法者起悦，起悦者生喜，生喜者身轻安，身轻安者感受乐，感受乐者心则定。诸比丘！是第五之解脱处。有比丘若于此中不放逸、熾然，不惜身命而住，则未解脱之心得解脱，或未尽之诸漏得尽，或未得之无上安稳可得。

诸比丘！此等者是五解脱处。有比丘若于此处不放逸、熾然，不惜身命而住，则未解脱之心解脱，或未尽之诸漏得尽，或未得之无上安稳可得。」

二十七

一

「诸比丘！须以聪明而〔又〕忆念修无量定！诸比丘！若以聪明而〔又〕忆念修无量定者，则五智便生于内。何等为五？

二

『此定为现在乐，又为当来乐之异熟』，彼智便生于内。『此定为圣而无染』，彼智便生于内。『此定非为恶人所习』，彼智便生于内。『此定是静、是妙，依淨而得，依一趣性而证，依有行而折伏，排除障碍』，彼智便生于内。又，『我以正念而入此定，亦同以正念而出〔此定〕』，彼智便生于内。

诸比丘！须以聪明而〔又〕忆念修无量定！诸比丘！若以聪明而〔又〕忆念修无量定者，则是等之智便生于内。」

二十八

一

〔世尊曰：〕「诸比丘！有圣五支正定之修，闻之善作意！我当说。」「唯然，大德！」彼等诸比丘回答世尊。世尊曰：「诸比丘！何等为正定修之圣五支？

二

诸比丘！世间有比丘，离欲……乃至……具足初静虑而住。彼即以由离而生之喜乐，滋润此身，周润、充满、周徧〔此身〕，由离而生之喜乐无不周徧彼之全身。

三

诸比丘！譬如有善巧之助浴者或助浴者之弟子，溶浴粉散于铜盆，注水而揑〔成丸〕，其浴丸得水、含水，水分周徧内外而无漏；正如是，诸比丘！有比丘以由离而生喜乐，滋润此身，周润、充满、周徧〔此身〕，由离而生之喜乐无不周徧彼之全身。诸比丘！此乃圣之五支，是修正定之第一。

四

复次，诸比丘！有比丘，以寻伺寂静之故……乃至……具足第二静虑而住。彼即以由定而生之喜乐滋润此身，周润、充满、周徧〔此身〕，由定而生之喜乐无不周徧彼之全身。

五

诸比丘！譬如有池，其泉涌出，于其东方无水之入口，西方无水之入口，北方无水之入口，南方无水之入口，又无随时降雨之云，儘管如此，但仍由彼池喷出冷水，冷水亦注入彼池，周注、充满、周徧〔彼池〕，彼池无不以冷水周徧全体。正如是，诸比丘！有比丘，以由定生之喜乐，即滋润此身，周润、充满、周徧〔此身〕，由定而生之喜乐无不周徧彼之全身。比丘！此乃圣之五支，是修正定之第二。

六

复次，诸比丘！有比丘，以离喜之乐故……乃至……具足第三静虑而住。彼即以离喜之乐而滋润此身，周润、充满、周徧〔此身〕，离喜之乐无不周徧彼之全身。

七

诸比丘！譬如青莲池或红莲池或白莲池之中，同类之青莲或红莲或白莲生于水中、长于水中、不由水中出、潜于水面下生长，若以冷水自其顶至根而滋润、周润、充满、周徧〔其身〕，彼之冷水无不周徧于青莲、红莲、白莲。正如是，诸比丘！有比丘，以离喜之乐，即滋润此身，周润、充满、周徧〔此身〕，离喜之乐无不周徧彼之全身。诸比丘！此乃圣之五支，修正定之第三。

八

复次，诸比丘！有比丘以断乐之故……乃至……具足第四静虑而住。彼即以淨洁之心，徧满此身而坐，淨洁之心无不徧满彼之全身。

九

诸比丘！譬如有人，欲以白布覆己头而坐，白布即无不周徧彼之全身。正如是，诸比丘！有比丘以淨洁之心，即徧满此身而坐，淨洁之心即无不周徧彼之全身。诸比丘！此乃圣之五支，修正定之第四。

一〇

复次，诸比丘！比丘善取观察之相，善作意，以慧善思惟、善觉知。

一一

诸比丘！譬如餘者可得观察其餘，或住者可得观察坐者，或坐者可得观察卧者；正如是，诸比丘！比丘善取观察之相，善作意，以慧善思量、善觉知。诸比丘！此乃圣之五支，是修正定之第五。

诸比丘！有比丘，如是修正定之圣五支时，如是多所作时，可以慧作证、以法作证而引发于心，于任何范围，则恆可正确得堪能。

一二

诸比丘！譬如台上有水瓶，其水全充满与边缘平齐，有力之丈夫将其倾斜时，其水随时将流出。」〔诸比丘回答：〕「然，大德！」「正如是，诸比丘！有比丘，如是修正定之圣五支时，如是多所作时，皆可以慧作证、以法作证而引发于心，于任何范围，则恆可正确得堪能。

一三

诸比丘！譬如平地之处有莲池，为四角形，堤防迴绕，其水全充满与边缘平齐，有力之丈夫崩溃其堤时，其水随时将流出。」〔诸比丘回答：〕「然，大德！」「正如是，诸比丘！有比丘，如是修正定之圣五支时，如是多所作时，皆可以慧作证、以法作证而引发于心，于任何范围，则恆可正确得堪能。

一四

诸比丘！譬如于平地四衢道，有架良马备鞭之车，应为调马之御者，善巧之骑师乘，左手执缰，右手捉鞭，欲行所望之道，可得或进或退。正如是，诸比丘！有比丘，如是修正定之圣五支时，如是多所作时，皆可以慧作证，以法作证而引发于心，于任何范围，则恆可正确得堪能。

一五

彼若希求〔：我〕以一为多……乃至……当下即可使身到梵天界，若欲领受种种之神通，则于任何范围，各各〔之法〕皆可得堪能。

一六

彼若希求，以超人清淨之天耳……乃至……若欲闻声，则于任何范围，各各〔之法〕皆可得堪能。

一七

彼若欲以心了解他有情、他补特伽罗之心……乃至……或欲知非解脱心为非解脱心，则于任何范围，各各〔之法〕皆可得堪能。

一八

彼若欲知譬如一生、二生……乃至……欲具有如是行相与方所，欲随念多种之宿住，则于任何范围，各各〔之法〕皆可得堪能。

一九

彼若欲以超人之清淨天眼……乃至……欲知应业而生之有情，则于任何范围，各各〔之法〕皆可得堪能。

二〇

彼诸漏已尽故，无漏之心解脱、慧解脱，而于现法欲以自证智作证、具足而住，则于任何范围，各各〔之法〕皆可得堪能满足。」

二十九

一

「诸比丘！此等是经行之五胜利。何等为五？

二

耐于远行，堪能精勤，无病，食、饮、嚼、味正而消化，依经行而得定者久住。

诸比丘！此等即是于经行之五胜利。」

三十

一

尔时，世尊与大比丘众俱游行憍萨罗〔国〕，至伊奢能伽罗之婆罗门村。世尊住伊奢能伽罗密林中之伊奢能伽罗聚落，伊奢能伽罗之婆罗门居士，闻释迦〔族〕之子沙门瞿昙，由释迦族出家，来至伊奢能伽罗，住伊奢能伽罗密林中之伊能伽奢罗聚落。复谓：彼尊贵之瞿昙，有如是善美高扬之声名，彼世尊是应供、正等觉、明行具足、善逝、世间解、无上士、调御丈夫者、天人师、觉者、世尊。彼于此世，人、天、魔、梵天、沙门、婆罗门众、王及庶民中，以自证智、作证而宣示。彼即说法而开示初善、中善、后善、有义、有文、纯一、圆满、清淨之梵行。善哉！谒见如是应供者。时有伊奢能伽罗之婆罗门居士等，是夜过后，取许多之嚼食、噉食，来至伊奢能伽罗密林。到达后乃发出高声大声，且立于楼门之外。

二

复次，其时，具寿那祇多为世尊之侍者。尔时，世尊告具寿那祇多：「那祇多！彼之高声大声者何故耶？恰如渔夫争相捕鱼。」

「大德！彼等为伊奢能伽罗之婆罗门居士，取许多之嚼食、噉食而立于楼门之外，将奉供于世尊及比丘僧伽。」

「那祇多！我不欲遇荣华，不欲荣华遇我，那祇多！不能以意得此无欲乐、远离乐、寂静乐、自觉乐以及无艰难、无梗涩之人，则任彼得其不淨乐、睡眠乐、利养恭敬、名闻乐，能以意得到无欲乐、远离乐、寂静乐、自觉乐以及无艰难、无梗涩之我，当味之耶？」

「大德！世尊请接受，善逝请接受。大德！今乃世尊接受之时。大德！今世尊欲往何处，彼处皆有婆罗门居士、都市人及地方人者趣向而来。大德！譬如有密云而下雨时，雨水随即流向低处。正如是，大德！今世尊欲往何处，彼处皆有婆罗门居士、都市人及地方人者趣向而来。其故云何？大德！是世尊之戒与慧故。」

「那祇多！我不欲遇荣华，不欲荣华遇我。那祇多！不能以意得到此无欲乐、远离乐、寂静乐、自觉乐以及无艰难、无梗涩之人，则任彼得其不淨乐、睡眠乐、利养恭敬、名闻乐，能以意得到无欲乐、远离乐、寂静乐、自觉乐以及无艰难、无梗涩之我，当味之耶？那祇多！食、饮、嚼食、噉食者有大小便，此乃其等流。那祇多！从所爱之转异而生忧、悲、苦、愁、恼者，此即其等流。那祇多！勤修不淨相观行时，于淨相〔处〕起违厌想，此乃其等流。那祇多！于六触处观无常而住时，于触处起违厌想，此乃其等流。那祇多！于五取蕴观生灭而住时，于取处起违厌想，此乃其等流。」

摄句：

二二之无敬、锈无戒与摄受

解脱、定、支经行那祇多

第四　须摩那品

三十一

一

一时，世尊住舍卫国祇树给孤独园。尔时，须摩那王童女为五百乘车与五百王童女所围绕，往詣世尊之处。至已，问讯世尊，坐于一面，一面坐已之须摩那王童女，白世尊言：

二

「大德！世间有世尊之二位弟子，为同信、同戒、同慧，而一人布施，一人不〔欲〕布施。彼等身坏死后，当生于善趣、天界。然而，大德！为彼等之天者，当有差别耶？当有差异耶？」

「须摩那！当有〔差别〕」，世尊曰：

三

「须摩那！凡能布施者，成为天〔界〕时，胜于彼之不布施者五处。〔所谓〕天之寿、天之色、天之乐、天之称誉、天之卓越性等是。须摩那！凡能布施者，成为天〔界〕时，胜于彼不布施者是等五处。」

四

「大德！复次，若彼等自彼处死，而还于现状，再次为人，彼等当有差别耶？当有差异耶？」

「须摩那！当有〔差别〕」，世尊曰：

五

「须摩那！凡布施者，成为人之时，胜于彼不布施者五处。〔所谓〕人之寿、人之色、人之乐、人之称誉、人之卓越性是。须摩那！凡布施者，成为人之时，胜于彼不布施者是等五处。」

六

「大德！复次，若彼等两人由家趣于非家，大德！出家之彼等，当有差别耶？当有差异耶？」

「须摩那！当有〔差别〕」，世尊曰：

七

「须摩那！凡能布施者，为出家时，胜于彼不布施者五处。〔所谓〕乞时得多衣，不乞时少；乞时得多食，不乞时少；乞时得多床座，不乞时少；乞时得多治病药、资具，不乞时少；复次，与同梵行者等同住时，彼等现行多可意之身业于彼，非可意者少；现行多可意之语业〔于彼〕，非可意者少；现行多可意之意业〔于彼〕，非可意者少；赠可意之进物〔于彼〕，非可意者少。须摩那！凡布施者，为出家时，胜于彼不布施者是等五处。」

八

「大德！复次，若彼等两人得阿罗汉果。大德！得阿罗汉果之彼等，当有差别耶？当有差异耶？」

九

「须摩那！既然如此，我于此处亦不说少许差异，谓解脱与解脱〔无差异〕。」

十

「大德！是稀奇。大德！是未曾有。大德！布施之果至此，宜当为布施，宜当作福。彼为天者，亦有福之助成，为人者，亦有福之助成，为出家者，亦有福之助成。」

「须摩那！此即如是。须摩那！此即如是。须摩那！宜当为布施，宜当作福。为天者，亦有福之助成，为人者，亦有福之助成，为出家者，亦有福之助成。」世尊说此，善逝说此已，师复如是说：

譬如无垢月

游行虚空界

一切世星宿

悉翳其光明

亦如具信人

闻戒离贪嫉

一切慳吝者

皆蔽其光明

犹如雷光响

兴起百峰云

雨降于大地

充满丘谷中

正自觉弟子

于智者五处

有见胜于慳

称寿与乐色

彼富荣财位

死于天欢乐

三十二

一

一时，世尊住王舍〔城〕竹林中之栗鼠饲养处。尔时，准提王童女为五百乘车与五百童女所围绕，往詣世尊之处。至已，问讯世尊，坐于一面，一面坐已之准提王童女，白世尊言：

二

「大德！我兄名准陀之王童子，彼作如是言：若有人，不论女人或男子，只归依佛陀、归依法、归依僧伽，离杀生，离不与取，离欲邪行，离虚誑语，离有穀酒、果实酒、酒分之放逸处时，彼身坏死后，唯生善趣，非恶趣。大德！我请问世尊，大德！信如何之师，身坏死后，唯生善趣，非恶趣；信如何之法者；身坏死后，唯生善趣，非恶趣；信如何之僧伽者，身坏死后，唯生善趣，非恶趣。圆满如何之戒者，身坏死后，唯生善趣，非恶趣。」

三

「准提！一切无足、或二足、或四足、或多足、或有色、或无色、或有想、或无想、或非想非非想有情者之中，如来可说为第一、应供、正等觉者。准提！信佛陀乃信第一者，复次，信第一者，乃有第一之异熟。准提！于一切有为或无为法中，离欲可说为第一，即是：醒憍醉、癒渴、破窟宅、断轮迴、尽渴爱、离欲、灭、涅槃者是。准提！凡信离欲之法者，乃信第一者，复次，信第一者，乃有第一之异熟。准提！一切之僧伽或群众中，如来之弟子僧伽可说为第一，即四双八士补特伽罗是。世尊之此弟子僧伽者为：应请、极应请、应施、应合掌、世间之无上福田是。准提！凡信僧伽者，乃信第一者，复次，信第一者，乃有第一之异熟。准提！一切戒之中，圣所爱〔戒〕，可说为第一，即：不破、不穿、不杂、不秽、具自在、智者所讚、不惛昧、能生三摩地等是。准提！凡圆满圣所爱戒者，乃为圆满第一者。复有，圆满第一者，乃有第一之异熟。」

了别第一法

信乐为第一

应施无上者

信乐第一佛

离欲寂静乐

信乐第一法

无上福田地

信乐第一僧

布施为第一

增上第一福

寿命色称誉

讚颂力安乐

智者施第一

专心第一法

为天亦为人

得第一欢喜

三十三

一

一时，世尊住婆提〔城〕遮婆罗林。尔时，敏达迦之孙郁迦，往詣世尊之处。至已，问讯世尊，坐于一面，一面坐已之敏达迦之孙郁迦，白世尊言：

二

「大德！唯愿世尊明日与我家之三人俱受我食。」世尊默然而许。尔时敏达迦之孙郁迦了知世尊允许，即从座而起，问讯世尊右遶而去。时，世尊其夜过后于日之前分，被内衣，着衣持鉢，而往敏达迦之孙郁迦家。至已而坐于所设之座。时，敏达迦之孙郁迦自以殊妙之嚼食、噉食，而加以选择供世尊满足。时，敏达迦之孙郁迦〔见〕世尊食訖，由鉢离手，自持一低座坐于一面。坐一面之敏达迦之孙郁迦，白世尊言：「大德！我此等童女当来可嫁。大德！世尊请教授彼等。大德！世尊请教诫彼等。彼等依此而于长夜得利益与安乐。」

时，世尊告彼等之童女曰：

三

「诸童女！是故应如是学，谓：对父母、所嫁之夫之所欲，彼等缘哀愍而怜我，我等则须夙起晚寐，好作业务，唯恆欢行、爱语，诸童女！汝等应如是学。诸童女！是故应如是学，谓：凡丈夫应当尊重，或父母、或沙门、婆罗门者，我等应恭敬、应尊重、应尊敬、应供养；又，对来临者，与座〔涤足之〕水而供养，诸童女！汝等应如是学，诸童女！是故应如是学，谓：丈夫亲近之作业，或是羊毛、或是绵花，随彼我等当为巧艺而不懈，成就其方便之思惟，〔自〕作或令〔他〕作而满足，诸童女！汝等应如是学。诸童女！是故应如是学，谓：凡丈夫亲近家族之人，或奴僕、或差使、或僱佣者，不论是谁，我等皆欲了知当作而作，又须了知不当作而不作，又须了知病人之强弱，又须与彼〔家族之人〕可得之分，诸童女！汝等应如是学。诸童女！是故应如是学，谓：凡丈夫应得之财，或穀、或银、或金者，一切我等皆应保护、收藏、完成，不应使欺骗、窃盗、狂醉、丧失，诸童女！汝等应如是学。

诸童女！成就此等五法之女性者，身坏死后，生于可意众天之同辈中。」

贤妻在何处

恆熾然热心

养护一切者

不贬如意夫

以嫉妒之语

尚又不怒夫

尊夫一切者

迎贤智敬重

勇悍而不懈

善摄周围人

作夫之所好

善护念贮蓄

随夫之所欲

如是女人等

居于可意天

处处一切生

三十四

一

一时，世尊住毘舍离大林中之重阁讲堂。尔时，将军师子詣世尊之处。至已，问讯世尊，坐于一面，一面坐已之将军师子白世尊言：

二

「大德！布施现见之果，能使得知耶？」

「师子！能。」世尊曰：

「师子！能施之施主，多为人所爱，为人所讚扬。师子！能施之施主，多为人所爱，为人所讚扬之事，即是布施现见之果。复次，师子！能施之施主，为善之善士所亲爱。师子！能施之施主，为善之善士所亲爱之事者，亦是布施现见之果。复次，师子！能施之施主，讚善之称声增加。师子！能施之施主，讚善之称声增加者，亦是布施现见之果。复次，师子！能施之施主，无论如何趣向于众，无论是刹帝利众、婆罗门众、居士众、沙门众，皆以无畏而趣向，无有所赧者，亦是布施现见之果。复次，能施之施主身坏死后，生于善趣、天界。师子！能施之施主身坏死后，生于善趣、天界者，是布施当来之果。」

三

作如是说时，将军师子即白世尊言：

「大德！世尊所说布施现见之四果者，我非仅因相信世尊而认同，我亦了知其义。大德！我为能施之施主，多为人所爱，为人讚扬。大德！我为能施之施主，善之善士敬仰我。大德！我为能施之施主，云：将军师子能施、能作、侍奉僧伽，我善之名声增加。大德！我为能施之施主，无论如何趣向大众，无论是刹帝利众、婆罗门众、居士众、沙门众，皆以无畏而趣向，无有所赧。大德！世尊所说布施现见之四果者，我非仅因相信世尊而同意，我亦了知彼义。然而，大德！世尊对我说：『师子！能施之施主身坏死后，生于善趣、天界』，此我不知。然而，我信仰世尊而予认同。」

「师子！彼乃如是。师子！彼乃如是。师子！能施之施主身坏死后，生于善趣、天界。」

施者多为人所爱

为人亲爱称誉增

处于众徒无赧畏

成为无慳无吝人

是故智者为布施

除去慳垢且求乐

彼等长夜居于天

成为天众而欢乐

作为生缘而作善

从此处没自有光

逍遥于难陀那园

彼等彼处五种欲

具备欢喜与悦乐

随从无依如者语

善逝弟子于天国

当有欢喜与快乐

三十五

一

「诸比丘！此等是布施之五胜利。何等为五？

二

多为人所爱与为人所讚扬，为善之善士所亲爱，善之称讚声增加，不破在家之义务（五戒），身坏死后生于善趣与天界。

诸比丘！此等是布施之五胜利。」

随从善士之法则

惠施者为人所爱

善士有戒梵行者

恆常为彼所亲爱

彼等于众而说法

除去一切之苦厄

彼将其法住于世

觉悟无漏且圆寂

三十六

一

「诸比丘！此等五种是应时之施。何等为五？

二

施〔远〕来之人，施〔远〕去之人，施病人，施飢荒时，凡〔初得〕新穀食、新果蓏，当先供具戒者。

诸比丘！此等是五种应时之施。」

智者应时施

富慈而不慳

正直如圣人

应时而布施

心意若清淨

其施福报大

此随喜或又

经营业务人

其福报不小

人人有福分

施与有大果

予施而不悔

福乃有情者

后世之根基

三十七

一

「诸比丘！施食之施者，五处施于受者。何等为五？

二

施寿、施色、施乐、施有力、施辩。复次，施寿已而得天、人之寿，施色已而得天、人之色，施乐已而得天、人之乐，施力已而得天、人力，施辩已而得天、人之辩。

诸比丘！施食之施者，施此等五处于受者。」

贤人乃施与

寿力与色辩

智者施安乐

彼乃得安乐

施与寿力色

又施乐辩才

寿有长荣誉

何处皆受生

三十八

一

「诸比丘！有信心之善男子，有此等之五胜利。何等为五？

二

诸比丘！世间一切行善之善士，必唯怜悯于信者，而不信者不然；必唯相识于信者，而不信者不然；必唯摄受于信者，而不信者不然；必唯说法于信者，而不信者不然；信者身坏死后，生于善趣、天界。

诸比丘！如是等乃有信心善男子之五胜利。

三

诸比丘！譬如在方利地十字路之大榕树，为四方鸟之归向处。正如是，诸比丘！有信心之善男子为比丘、比丘尼、优婆塞、优婆夷〔等〕多人之归向处。」

大树枝与叶

有果干与根

附果之鸟类

依止凭赖处

乐而依处时

行空者栖止

求蔭而往蔭

求果而食果

如是有戒者

信心士夫人

谦逊而不傲

和而温与柔

如是世间人

福田乃离贫

离瞋与离痴

亲近无漏人

彼等彼说法

除去一切苦

彼持法于世

悟无漏圆寂

三十九

一

「诸比丘！父母欲见此等五处于族中之子具足。何等为五？

二

被养育者当养育我等，或当应作我等之公务，或当承续家族之长久，或当继承遗产，或又当献供物于先亡之灵。

诸比丘！父母欲见是等五处于族中之子具足。」

智者见五处

欲子受养育

或养育我等

作我等公务

家族当永续

财产当继承

或当献供物

于先亡之灵

智者此等处

思惟而求子

正知之善人

感恩而知恩

随念昔之恩

扶养于父母

彼等全义务

每受往昔恩

守教与养育

养人于家系

不断信与戒

子乃受称讚

四十

一

「诸比丘！大树依止于雪山王，依五种增长而增长。何等为五？

二

依枝而增长，依叶而增长，依芽而增长，依皮而增长，依心而增长。

诸比丘！大树依止于雪山王，依此等五种增长而增长。正如是，诸比丘！家属依止于有信心之家主，依五种增长而增长。何等为五？

三

依信而增长，依戒而增长，依闻而增长，依捨而增长，依慧而增长。

诸比丘！家属依止于有信心之家主，依是等五种增长而增长。」

僻远地之荒野原

如耸立岩石之山

各种树木所依附

其乔木逐渐增长

有与其相同之戒

有信家主于此世

依赖扶持而增长

与妻子以及亲戚

相同伙伴与近亲

依彼等家长生活

彼具戒者戒与捨

善之行有目共覩

彼等者模倣于彼

于一切贤明之时

成为生善趣之道

行诸法于此世间

庆贺于天众之中

诸欲意如实欢喜

摄句：

须摩那、准提、郁迦、狮子、施胜利

时、食、信心、子、树于是等为

第五　文荼王品

四十一

一

一时，世尊住舍卫〔城〕祇树给孤独园。尔时，给孤独长者往詣世尊所在处。至已，问讯世尊，坐于一面。世尊告坐于一面之给孤独长者曰：

二

「长者！此等是得财之五因。何等为五？

长者！世间有圣弟子，起策精励、流汗、以腕力如法聚集、依德而得财，令自身快乐，强盛拥护正乐，令妻子、奴僕、佣人快乐，强盛拥护正乐，此乃取得财之第一因。

三

复次，长者！有圣弟子，起策精励、流汗、以腕力如法聚集、依德而得财，令朋友同辈快乐，强盛拥护正乐，此乃取得财之第二因。

四

复次，长者！有圣弟子，起策精励、流汗、以腕力如法聚集、依德而得财，或火、或水、或王、或贼、或敌、或由相续者致灾害，一切如是灾祸之时，依财而防护，使自身幸福，此乃取得财之第三因。

五

复次，长者！有圣弟子，起策精励、流汗、以腕力如法聚集、依德而得财，能作五种献供，〔所谓〕：向亲族之献供、向客人之献供、向先亡〔亲族〕之献供、向国王之献供、向天上之献供等是，此乃得财之第四因。

六

复次，长者！有圣弟子，起策精励、流汗、以腕力如法聚集、依德而得财，为沙门、婆罗门而远离憍醉放逸，安住于忍辱柔和，令调一己、令寂静一己、令安泰一己，一切如是之沙门、婆罗门，昇于上位，生于天国，有乐之异熟，能招天国之胜妙为施物。此乃得财之第五因。

长者！是等乃得财之五因。

七

长者！实践得财之此等五因，彼圣弟子之财若减少时，彼谓：『呜呼！我实践取得之因，而我之财减少。』如斯，彼无有懺悔。长者！实践得财之此等五因，彼圣弟子之财若增加时，彼谓：『呜呼！我实践得财之因，而我之财增加。』如斯，彼无有悔，两者皆无有悔。」

财物能受用

我有灾祸时

佣养者皆散

进位作布施

更作五献供

具戒而自制

近居梵行者

住贤人家时

求财其所求

我达而无悼

人随念此事

体得人圣法

现世人讚彼

死而喜天国

四十二

一

「诸比丘！善士若生于族中，则为多人之利、益、乐；为父母之利、益、为乐；为妻子之利、益、乐；为奴隶、受僱者、从僕之利、益、乐；为朋友、同辈之利、益、乐；为沙门、婆罗门之利、益、乐。

二

诸比丘！譬如大雨滋长一切幼苗，为多人之利、益、乐。正如是，诸比丘！善士若生于族中，则为多人之利、益、乐；为父母之利、益、乐；为妻子之利、益、乐；为奴隶、受僱者、从僕之利、益、乐；为朋友、同辈之利、益、乐；为沙门、婆罗门之利、益、乐。」

得财施惠于诸人

神者拥护于义人

戒禁具足与多闻

德者其名声不捨

居于正知与具戒

语词真诚意惭愧

似阎浮檀金之饰

谁人岂可嗤于彼

诸天亦讚歎于彼

乃至梵天亦讚歎

四十三

一

尔时，给孤独长者詣世尊之处。至已，问讯世尊，坐于一面，世尊告一面坐已之给孤独长者曰：

二

「长者！此等之五法者，是可爱、可乐、可意，于世间难得。何等为五？

长者！寿是可爱、可乐、可意，于世间难得。色是可爱、可乐、可意，于世间难得。乐是可爱、可乐、可意，于世中难得。称誉是可爱、可乐、可意，于世中难得。天界是可爱、可乐、可意，于世间难得。

长者！此等五法是可爱、可乐、可意，于世间难得。长者！此等是可爱、可乐、可意，于世间难得之五法，我不说或因乞求、或因希求而可获得。

三

长者！若可爱、可意，于世间难得之此等五法，或因乞求、或因希求而可获得，则为何世间有受苦？长者！圣弟子欲寿，或乞求长寿、或祈祷、或多思惟长寿，不可得长寿。长者！欲寿之圣弟子，能履修获寿之道，所以者，彼之履修能致寿之道，能获得长寿，彼乃获得天或人之寿。

四

长者！圣弟子欲色，或乞求色、或祈祷、或多思惟色，不可得色。长者！欲色之圣弟子，能履修致色之道，所以者，彼之履修能致色之道，能获得色，彼乃获得天或人之色。

五

长者！圣弟子欲乐，或乞求乐、或祈祷、或多思惟乐，不可得乐。长者！欲乐之圣弟子，能履修致乐之道，所以者，彼之履修能致乐之道，能获得乐，彼乃获得天或人之乐。

六

长者！圣弟子欲称誉，或乞求称誉、或祈祷、或多思惟称誉，不可得称誉。长者！欲称誉之圣弟子，能履修招称誉之道，所以者，彼之履修能招称誉之道，能获得称誉，彼乃获得天或人之称誉。

七

长者！圣弟子欲生天界，或乞求天界、或祈祷、或多思惟不界不可得天界。长者！欲生天界之圣弟子，能履修招天界〔果〕之道，所以者，彼之履修能招天界〔之果〕之道，能获得天界〔果〕，彼乃获得天界〔之果〕。」

寿命色称誉

贵族与天界

逐次广大者

希求乐辈者

作福不放逸

贤智者称歎

智者不放逸

逮得二种利

于现法之利

属后世之利

获利坚固者

故名贤智人

四十四

一

一时，世尊住毘舍离大林中之重阁讲堂。尔时，世尊于日之前分，着内衣，披衣执鉢，走向郁伽长者毘舍离家。至已，设席而坐。时，毘舍离人之郁伽长者即至近世尊。至近已，问讯世尊，坐于一面。一面坐已之毘舍离人郁伽长者，白世尊言：

二

「大德！我从世尊亲近聆闻，亲自信受，谓：『施可意物之人，得可意之物。』大德！我对沙罗树花〔所造米粉之摶食〕，为可意。世尊哀愍我，请予接受。」世尊即哀愍而接受。

「大德！我从世尊亲近聆闻，亲自信受，谓：『施可意物之人，得可意物。』大德！我对掺枣之豚肉，为可意。世尊哀愍我，请予接受。」世尊即哀愍而接受。

「大德！我从世尊亲近聆闻，亲自信受，谓：『施可意物之人，得可意物。』大德！我对油炸蔬菜之茎，为可意。世尊哀愍我，请予接受。」世尊即愍而接受。

「大德！我从世尊亲近聆闻，亲自信受，谓：『施可意物之人，得可意物。』大德！我对种种之肉汁与种种除去佐味黑粒之米饭者，为可意。世尊哀愍我，请予接受。」世尊即哀愍而接受。

「大德！我从世尊亲近聆闻，亲自信受，谓：『施可意物之人，得可意物。』大德！我对迦尸布者，为可意。世尊哀愍我，而请予接受。」世尊即哀愍而接受。

「大德！我从世尊亲近聆闻，亲自信受，谓：『施可意物之人，得可意物。』大德！我对牀舖敷设深毛之黑毛毡，敷设白色之羊毛毯，敷设花纹之羊毛毯，敷设羚鹿之最胜毛毯，上备覆帐，两边有丹枕。大德！再者，又我等了知此事，谓：『此乃不适于世尊。』大德！我对栴檀之板者，价值百千金以下。世尊哀愍我，请予接受。」世尊即哀愍而接受。

尔时，世尊向毘舍离之郁伽长者，如是随喜讚歎：

「布施可意之物品

即获得可意之物

正直施众舖被物

牀与食物及饮料

各种类别所需物

亲近爱护与布施

了知罗汉如田园

捨弃给予而欢喜

彼善人可意施者

捨弃难捨得可意」

尔时，世尊向毘舍离之郁伽长者，如是随喜讚歎已，即从座起而离去。其后彼时，毘舍离之郁伽长者死没，而毘舍离之郁伽长者死后，即生随一之意成〔天〕众。

复次，尔时世尊住舍卫〔国〕祇树给孤独园。当时，郁伽天子于后夜，身色殊特，祇多林无隅不照，往詣世尊之处，至已，问讯世尊而立一面。世尊即告一面立已之郁伽天子曰：

「郁伽！如汝所希望者耶？」

「世尊！实如我所希望者。」

尔时，世尊即以偈告郁伽天子曰：

「可意之物行布施

当即获得可意物

以最上物而布施

复得最上之事物

以最好物而布施

即当获得最好物

以最胜物而布施

到达于最胜之处

最上最好之施者

以及最胜之施者

即使生于何处时

寿命长而有荣誉」

四十五

一

「诸比丘！是等五者生福、生善、引乐、胜妙、有乐之异熟，能令生于天界，能令得可爱、可欣、可意、利益、安乐。何等为五？

二

诸比丘！有人，将彼之衣服予比丘受用，具足无量心等持而住时，于彼生无量福、生善、引乐、胜妙、有乐之异熟，能令生于天界，能令得可爱、可欣、可意、利益、安乐。

诸比丘！有人，将彼之饮食施予比丘受用……。

诸比丘！有人，将彼之住处施予比丘受用……。

诸比丘！有人，将彼之牀座施予比丘受用……。

诸比丘！有人，将彼之病缘药、资具施予比丘受用，具足无量心等持而住时，彼生无量福、生善、引乐、胜妙、有乐之异熟，能令生于天界，能令得可爱、可欣、可意、利益、安乐。

诸比丘！是等五者生福、生善、引乐，胜妙物，有乐之异熟，能令生于天界，能令得可爱、可欣、可意、利益、安乐。

三

诸比丘！复次，成就是等五者生福、生善之圣弟子，其福虽为计量，即生若干之福、生善、引乐、胜妙、有乐之异熟，能令生于天界，能生可爱、可欣、可意、利益、安乐者，唯只堕于无数量大福聚之数而已。

诸比丘！譬如大海水者难量。即或有若干水之阿罗迦，或有若干百水之阿罗迦，或有若干千水之阿罗迦，或有若干百千水之阿罗迦者，唯只堕于无数无量大水聚之数而已。正如是，诸比丘！成就此等五者，生福、生善之圣弟子，其福实为难量。即生若干福、生善、引乐、胜妙、有乐之异熟，能令生于天界，能生可爱、可欣、可意、利益、安乐者，唯只堕于无数无量大福聚之数而已。」

鱼群聚集而栖住

河之大水为无边

宝聚所在大怖畏

每注入海而成长

如是饮食衣牀座

施予智者福水流

河川注入于大海

譬如流水而注入

四十六

一

「诸比丘！此等乃五圆足。何等为五？即：信圆足、戒圆足、闻圆足、捨圆足、慧圆足等是。

诸比丘！此等乃五圆足。」

四十七

一

「诸比丘！此等乃五财。何等为五？即：信财、戒财、闻财、捨财、慧财是。又，诸比丘！何等为信财？

二

诸比丘！世间有圣弟子，为有信，信彼之世尊为……乃至……天人师、觉者、世尊，信如来之菩提。诸比丘！是名为信财。又，诸比丘！何等为戒财？

三

诸比丘！世间有圣弟子，远离杀生……乃至……远离穀酒、果酒、酒分之放逸处。诸比丘！是名为戒财。又，诸比丘！何等为闻财？

四

诸比丘！世间有圣弟子，为多闻……乃至……依见而能通达。诸比丘！是名为闻财。又，诸比丘！何等为捨财？

五

诸比丘！世间有圣弟子，住于家，心无慳吝之垢，放捨，伸手〔而施〕，欣弃于捨，满意于乞者，颁施物使乐。诸比丘！是名为捨财。又，诸比丘！何等为慧财？

六

诸比丘！世间有圣弟子，具慧而作圣之决择，趣尽正苦，成就生与灭之慧。诸比丘！是名为慧财。

诸比丘！此等乃五财。」

于如来之不动信

确立而称讚其人

圣所爱与善良者

持戒于僧伽有信

若为所见正直人

则彼之活命不空

与人则言不贫穷

然于信戒或清淨

可精进于法之见

祈念智者之佛教

四十八

一

「诸比丘！或沙门、或婆罗门、或天、或魔、或梵天、或世间之何者，亦不能得此等之五处。五者为何？

二

或沙门、或婆罗门、或天、或魔、或梵天、或世间之何者，亦不能得所谓：『我勿老』之理；……所谓：『我勿病』之理；……所谓：『我勿死』之理；……所谓：『我勿尽』之理；或沙门、或婆罗门、或天、或魔、或梵天、或世间之何者，亦不能得所谓：『我勿灭』之理。

三

诸比丘！无闻之异生者老，彼老之时，如是不思择，谓非唯我一人老，反之，有情之往来，凡有死生者，一切有情皆老；复次，我将老之时，可忧、可弱、可愁，可椎胸而号泣，可陷于迷乱，我饮食亦将无味，身色亦可变丑，作业亦将不灵活，又怨敌者可欢，又友朋者可忧。彼将灭时，忧、弱、愁，椎胸而号泣，陷于迷乱。

诸比丘！是名为无闻之异生，为中有喂毒之忧箭，而全自愁恼。

四

复次，诸比丘！无闻之异生，病……死……尽……灭。彼灭时，如是不思择，谓：非唯我一人灭，反之，有情之往来，凡有死生者，一切之有情皆灭；复次，我灭之时，可忧、可弱、可愁，可椎胸而号泣，可陷于迷乱，我饮食亦将无味，身色亦可变丑，作业亦将不灵活，又怨敌者可欢，又友朋者可忧。彼灭之时，忧、弱、愁，椎胸而号泣，陷于迷乱。

诸比丘！是名为无闻之异生，是中有喂毒之忧箭，而全自愁恼。

五

诸比丘！又，具闻之圣弟子亦老，〔然〕彼将老时，如是思择，谓：非唯我一人老，反之，有情之往来，凡有生死者，一切之有情皆老；复次，我将老之时，可忧、可弱、可愁，可椎胸而号泣，可陷于迷乱，我饮食亦将无味，身色亦变丑，作业亦不灵活，又怨敌者可欢，又友朋者可忧。彼将老之时，不忧、不弱、不愁、不椎胸而号泣，不陷于迷乱。

诸比丘！是名为具闻圣弟子，是已拔除喂毒之忧箭。无闻之异生，于其中而全自愁恼；圣弟子者，则无忧、无箭而全自安稳。

六

复次，诸比丘！具闻之圣弟子亦病……死……尽……灭，〔然〕彼将灭时，如是思择，谓：非唯我一人灭，反之，有情之往来，凡有生死者，一切之有情皆灭；复次，我灭之时，可忧、可弱、可愁，可椎胸而号泣，可陷于迷乱，我饮食亦将无味，身色亦可变丑，作业亦将不灵活，又怨敌者可欢，又友朋者可忧。彼将灭时，不忧、不弱、不愁，不椎胸而号泣，不陷于迷乱。

诸比丘！是名具闻之圣弟子，是已拔除喂毒之忧箭。无闻之异生，于其中而全自愁恼；圣弟子者，则无忧、无箭而全自安稳。

诸比丘！或沙门、或婆罗门、或天、或魔、或梵天、或世间之任何者，亦不能得此等之五处。」

所忧愁者于世间

少之利亦不可得

了知人忧与苦痛

又怨敌者可欢悦

决定义知者贤人

遇灾祸而不惊骇

于是则彼敌者苦

覩面与前不改变

讚歎咒文与善说

布施或者自习惯

每次可获得利益

何时亦可励其事

我与餘人此利益

若了知不可得者

则不忧堪忍坚业

如今之我欲如何

四十九

一

一时，世尊住舍卫〔城〕祇树给孤独园。时，憍萨罗王波斯匿即詣世尊之处。至已，问讯世尊，坐于一面。尔时，王之夫人摩利迦命终。时有人即詣憍萨罗王波斯匿之处。至已，近耳而告之曰：「大王！夫人摩利迦命终。」作如斯言时，憍萨罗王波斯匿即苦痛、忧愁、落肩、伏面、沉思、困惑而坐。时，世尊即了知憍萨罗王波斯匿之苦痛、忧愁、落肩、伏面、沉思、困惑，而告憍萨罗王波斯匿曰：

二

「大王！或沙门、或婆罗门、或天、或魔、或梵天、或世间之任何者，亦不能得此等之五处。何者为五？

或沙门、或婆罗门、或天、或魔、或梵天、或世间之任何者，亦不能得所谓：『我勿老』之理……乃至……。

于世间之中忧愁……乃至……如今之我，将欲如何？」〔参照前四十八之偈颂〕

五十

一

一时，具寿那罗陀住波吒釐子〔华氏城〕之鷄园。尔时，文荼王夫人——可爱可意跋陀命终。彼即为可爱可意夫人命终而不沐浴、不涂油、不摄食物、不作业务，昼夜甚爱着于跋陀夫人之遗骸。时，文荼王告理财官披亚卡：「亲爱之披亚卡！将跋陀夫人之遗骸纳入铁製之油槽，以专工之铁製槽盛覆，使我等更得永见于跋陀夫人之遗骸。」「大王！唯然。」理财官披亚卡答文荼王已，而将跋陀夫人之遗骸纳入铁製之油槽，以专工之铁槽盛覆。是时，理财官披亚卡谓：「此文荼王可爱可意夫人跋陀命终，彼〔王〕即为可爱可意夫人命终而不沐浴、不涂油、不摄食物、不作业务，昼夜甚爱着于跋陀夫人之遗骸。文荼王或将亲近沙门、婆罗门，而闻彼之法以得拔忧箭耶？」又，理财官披亚卡谓：「彼之具寿那罗陀住波吒釐子〔华氏城〕鷄园。复次，对彼之具寿那罗陀，如是善扬称讚之声，〔谓：〕是智者、贤者、聪明、多闻，美所谈，善辩才，年老且成阿罗汉。若文荼王亲近具寿那罗陀，文荼王将闻具寿那罗陀之法，而得拔忧箭耶？」因此，理财官披亚卡即往詣文荼王所在处，至已而白文荼王：

「大王！彼之具寿那罗陀住波吒釐子〔华氏城〕鷄园。复次，对彼之具寿那罗陀，如是善扬称讚之声，〔谓：〕是智者、是贤者、聪明、多闻，美所谈，善辩才，年老且成阿罗汉。复次，若大王亲近具寿那罗陀大王将闻具寿那罗陀之法而得拔忧箭耶？」

「若然，亲爱之披亚卡！告知具寿那罗陀！住于领土内之沙门、婆罗门，如我者乃不能预知而予亲近耶？」

「诚然。大王！」理财官披亚卡答文荼王已，詣具寿那罗陀之处。至已问讯具寿那罗陀，坐于一面。一面坐已之理财官披亚卡白具寿那罗陀曰：

「大德！彼文荼王可爱可意夫人跋陀命终，彼即为可爱可意夫人跋陀命终而不沐浴、不涂油、不摄食物、不作业务，昼夜甚爱着于跋陀夫人之遗骸。大德！文荼王如闻具寿那罗陀之法而得拔忧箭，则向文荼王说法为甚幸。」

「披亚卡！对文荼王而言，今正是时。所谓时者，何时亦可。」

时，理财官披亚卡从座而起，问讯具寿那罗陀而右遶已，詣文荼王之处。至已，白文荼王曰：

「大王！具寿那罗陀首肯会面。对王而言，今正是时。所谓时者，何时亦可。」

「若然，亲爱之披亚卡！今驾多善美之车乘！」

「大王！诚然。」理财官之披亚卡答文荼王已，驾多善美之车乘已，白文荼王曰：「大王！王之多善美车乘已驾妥。」

二

尔时，文荼王乘善美之车，与多善美之车乘俱，为面谒具寿那罗陀，以大王之威势，向鷄园之方向前进。凡具车路者，以车代行已，从车而下，徒步进入园内，如是文荼王詣具寿那罗陀之处。至已，问讯具寿那罗陀，坐于一面。具寿那罗陀即告一面坐已之文荼王言：

「大王！或沙门、或婆罗门、或天、或魔、或梵天、或世间之任何者，亦不能得此等之五处。何等为五？……〔乃至〕……于世间之中忧愁……〔乃至〕……如今之我，将欲如何？〔参照四十八之二～六〕。」

八

作如是语时，文荼王白具寿那罗陀言：

「大德！是为何等之法门耶？」

「大王！是名拔忧箭之法门。」

「大德！呜呼！确已拔除忧箭。大德！呜呼！确已拔除忧箭。大德！我听此法门而得拔除忧箭。」

时，文荼王即告理财官披亚卡而言：

「若此，亲爱之披亚卡！荼毘跋陀夫人之遗骸，而为彼女作塔婆，今，我自今日始可沐浴，又可涂油，可摄食物，又可行业务。」

摄句：

取得、善士、施可爱可意物与等流

圆足、财、处、憍萨罗以及那罗陀

第二之五十

第六　盖品

五十一

一

如是我闻。一时，世尊住舍卫〔城〕祇树给孤独园。于此，世尊向诸比丘言：「诸比丘！」彼等诸比丘乃回答世尊：「大德！」世尊曰：

二

「诸比丘！此等五者是障、是盖，覆蔽其心、衰损其慧。何等为五？

三

诸比丘！欲欲者是障、是盖，覆蔽其心、衰损其慧。诸比丘！瞋者是障、是盖，覆蔽其心、衰损其慧。诸比丘！惛眠者是障、是盖，覆蔽其心、衰损其慧。诸比丘！掉悔者是障、是盖，覆蔽其心、衰损其慧。诸比丘！疑者是障、是盖，覆蔽其心、衰损其慧。

诸比丘！此等五者是障、是盖，覆蔽其心、衰损其慧。

四

诸比丘！若比丘不断此等五者之障、盖，覆蔽其心、衰损其慧者，于慧无力而羸劣，则或知自利，或知利他，或知俱利，或依人之善行而更能作殊胜之圣性，可作证智见，无有此理。

诸比丘！譬如有山间之川，远流、凌水势、漂物。有人若于其两侧作水道之口。如是，诸比丘！中央之川流乃分散、扩大、分开而不可远流、不可凌水势、不可漂物。正如是，诸比丘！若比丘不断此等五者之障、盖，覆蔽其心、衰损其慧者，于慧无力而羸劣，则或知自利，或知利他，或知俱利，或依人之善行而更能作殊胜之圣性，可作证智见，无有此理。

五

诸比丘！若比丘断此等五者之障、盖，覆蔽其心、衰损其慧者，于慧有力时，则或可知自利，或可知利他，或可知俱利，或依人之善行而更能作殊胜之圣性，可作证智见，得有此理。

诸比丘！譬如有山间之川，远流、凌水势、漂物。有人若于其两侧闭水道之口。如是，诸比丘！中央之川流即不分散、不扩大、不分开而可远流、可凌水势、又可漂物。正如是，诸比丘！若比丘断是等五者之障、盖，覆蔽其心、衰损其慧者，于慧有力时，则或可知自利，或可知利他，或可知俱利，或依人之善行而更能作殊胜之圣性，可作证智见，得有此理。」

五十二

一

「诸比丘！正说者若说所谓不善聚，可说其为五盖。诸比丘！此之五盖者，乃是纯不善聚。何等为五？

二

即欲欲盖，瞋恚盖，惛眠盖，掉悔盖，疑盖等是。

诸比丘！正说者若说所谓不善聚，可说此等之五盖。诸比丘！此之五盖者，乃是纯不善聚。」

五十三

一

「诸比丘！此等五者乃是勤行支。何等为五？

二

诸比丘！世间有信心之比丘，信彼世尊是：应供、正等觉、明行具足、善逝、世间解、无上士、调御丈夫者、天人师、觉者、世尊，信如来之菩提。无病、无恼，能成就平等消化，不过冷，不过暖，中庸而堪勤行。无諂、无誑，对于或是〔大〕师、或是智者、或是同梵行者，如实表示自己。精进而住，以断不善法，圆满具足努力善法，为坚固勇猛，荷负善法而不捨。具慧能决择，正趣苦尽，成就通达生灭之慧。

诸比丘！此等五者，乃是勤行支。」

五十四

一

「诸比丘！此等五时者，乃不堪精勤。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，老而朽迈。诸比丘！此乃不堪精勤之第一时。

三

复次，诸比丘！有比丘，病而为病所制。诸比丘！此乃不堪精勤之第二时。

四

复次，诸比丘！时饥饉而苗稼不稔，乞食难得，不能捃拾遗穀以活命。诸比丘！此乃不堪精勤之第三时。

五

复次，诸比丘！有林藪盗贼扰乱之怖畏，地方人乘于战车，而往右往左。诸比丘！此乃不堪精勤之第四时。

六

复次，诸比丘！有僧伽破裂。复次，诸比丘！僧伽破裂时，互相謾骂、又互相讥讽、又互相諍讼、又互相背离；于此之际，不信者无信，又有信者信减少。诸比丘！此乃不堪精勤之第五时。

诸比丘！此等五时，乃不堪精勤。

七

诸比丘！此等五时，是堪于精勤。何等为五？

八

诸比丘！世间有比丘，年少、壮而髮黑，具有第一青年期之美龄。诸比丘！此乃堪于精勤之第一时。

九

复次，诸比丘！有比丘，无病、无恼，能具平等之消化，不过冷，不过暖，中庸而堪于勤行。此乃堪于精勤之第二时。

一〇

复次，诸比丘！时丰年而苗稼稔，乞食易得，捃拾遗穀而得活命。诸比丘！此乃堪于精勤之第三时。

一一

复次，诸比丘！人人和合，相互喜悦，不互諍讼，恰如乳与水。以相互亲爱之眼相视而住。诸比丘！此乃堪于精勤之第四时。

一二

复次，诸比丘！僧伽和合，相互喜悦，无有諍讼，遵守同一规定，安稳而住。复次，诸比丘！僧伽和合时，互不相骂，又互不相讥，又互不相諍，又互不相背。于此之际，不信者生信，又有信者得予增进。诸比丘！此乃堪于精勤之第五时。

诸比丘！此等五时，乃堪于精勤。」

五十五

一

一时，世尊住舍卫〔城〕祇树给孤独园。复次，尔时，有母子两人，入雨安居而为比丘与比丘尼。彼等乃相互再三欲会见，母亦屡次再三欲见其子，子亦屡次再三欲见其母，彼等乃由屡次会见而相触，由相触而狎亲，由狎亲而堕贪爱。彼等以贪爱心，不捨学戒，显羸劣而行交会。

二

尔时，众多比丘即詣世尊之处。至已，问讯世尊，坐于一面。坐于一面之彼等诸比丘白世尊言：

「大德！此之舍卫〔城〕有母子二人，入雨安居而为比丘与比丘尼。彼等乃相互再三欲见，母亦屡次再三欲见其子，子亦屡次再三欲见其母，彼等乃由屡次会见而相触，由相触而狎亲，由狎亲而堕贪爱。彼等以贪爱心，不捨戒学，显羸劣而行交会。」

三

「诸比丘！彼痴人者谓：母不贪爱其子，子亦不贪爱其母耶？诸比丘！我不见其他之色如是可贪、如是可欲、如是可醉、如是可缚、如是可萎、如是障证无上之軛安稳，诸比丘！彼即是女人之色。诸比丘！有情者乃渲染、贪、缚、萎、坚着于女人之色，彼等即为女人之色所捕，而忧于长夜。

诸比丘！我不见其他之声如是可贪、如是可欲、如是可醉、如是可缚、如是可萎、如是障证无上之軛安稳，……他之香……他之味……他之触，诸比丘！此即女人之触。诸比丘！有情者乃染、贪、缚、萎、坚着于女人之触。彼等即受捕于女人之触，而忧于长夜。诸比丘！女人虽行走，亦为捕捉男子之心而止，住、坐、卧、笑、语、谣、泣、气绝、死，亦为捕捉男子之心而住。诸比丘！正说者，若有说魔之普遍羂索，则女人方是正说者所说魔之普遍羂索。」

可言能执剑

恶鬼亦可言

急着有毒蛇

被咬命不果

唯一人之时

不语一人女

女人以盻笑

即失念为缚

或者被服乱

又优雅语言

彼期无称讚

即气绝或死

人即将五欲

方见女人色

色声味与香

触物亦悦意

漂流欲瀑流

于欲愚痴人

转时趣有有

引导入轮迴

遍知一切欲

无恐怖举动

居世渡彼岸

获诸漏灭尽

五十六

一

一时，有随一比丘，詣自己之亲教师处。至已，而白亲教师言：

「大德！今我身倦怠，又我不明于各方，又〔止观之〕法不显现于我，又惛眠捕捉我心而住，又不欣行梵行，又我于诸法有疑。」

二

尔时，彼比丘即随彼共住之比丘，詣世尊之处，至已，问讯世尊，坐于一面。坐于一面之彼比丘白世尊言：

「大德！此比丘作如是言，谓：『大德！今我身倦怠，又我不明于各方，又〔止观之〕法不显现于我，又惛眠捕捉我心而住，又不欣行梵行，又我于诸法有疑。』」

三

「比丘！此是理所当然。不防护诸根，于食不知量，不精勤觉醒，不观察诸善法，于初夜、后夜怠惰菩提分法修习而住时，身即倦怠，彼不明于各方，又〔止观之〕法不显现于彼，又惛眠捕捉彼心而住，又不欣行梵行，又彼于诸法有疑。故比丘！汝应如是学：

我当护诸根门，于食当知量，当精勤觉醒，当观察诸善法，于初夜、后夜当勤励菩提分法之修习而住。

比丘！汝应如是学。」

四

尔时，彼比丘受世尊之教授，从座而起，问讯世尊，右遶而去；而彼比丘即孤独而退，不放逸，熾然不惜身命而住，不久善男子等乃由家趣向非家为目的，将彼无上梵行之究竟，于现法而自了知、作证、具足而住。生乃尽，梵行已住，所办已办，复了知无还于现状，而又彼比丘乃为阿罗汉之一。

尔时，得阿罗汉之彼比丘，即詣亲教师处，至已白亲教师言：

五

「大德！如今我身不倦怠，又我亦明了于各方，又〔止观之〕法已显现于我，又惛眠不捕捉我心而住，又欣行梵行，又我于诸法不疑。」

六

尔时，彼比丘即随彼之共住比丘，詣世尊之处。至已，问讯世尊，坐于一面。坐于一面之彼比丘白世尊言：

「大德！此比丘作如是言，谓：『大德！今我身不倦怠，又我明了于各方，又〔止观之〕法显现于我，又惛眠不捕捉我心而住，又欣行梵行，又我于诸法不疑。』」

七

「比丘！此是理所当然。防护诸根，于食知量，精勤觉醒，观察诸善法，于初夜、后夜勉励菩提分法之修习而住时，身不倦怠，彼明了于各方，又〔止观之〕法显现于彼，又惛眠不捕捉彼心而住，又欣行梵行，又彼于诸法不疑。故诸比丘！汝等应如是学：

我等当护诸根之门，于食知量，精勤觉醒，观察诸善法，于初夜、后夜勉励菩提分法之修习而住。」

五十七

一

「诸比丘！此等五处者，或女人、或男子、或在家、或出家皆应屡屡观察。何等为五？

二

我乃可老者，未超越于老。或女人、或男子、或在家、或出家皆应屡屡观察。我乃可病者，未超越于病。或女人、或男子、或在家、或出家皆应屡屡观察。我乃可死者，未超越于死。或女人、或男子、或在家、或出家皆应屡屡观察。一切我所爱可意之物，皆可变亡。或女人、或男子、或在家、或出家皆应屡屡观察。我有业，领受业，以业为因，以业为亲缘，以业为归趣，我所造善恶之业我应领受。或女人、或男子、或在家、或出家皆应屡屡观察。又，诸比丘！缘何道理，我乃可老者，未超越于老，或女人、或男子、或在家、或出家皆应屡屡观察耶？

三

诸比丘！有情之壮年者，则有壮年之憍，醉于其憍而以身行恶行、以语行恶行、以意行恶行，若屡屡观察此理，则一切壮年之憍可完全断灭，或复减轻。

诸比丘！缘此道理，我乃可应老者，未超越于老，或女人、或男子、或在家、或出家皆应屡屡观察。又，诸比丘！缘何道理，我乃可病者，未超越于病。或女人、或男子、或在家、或出家皆应屡屡观察耶？

四

诸比丘！有情之无病者，则有无病之憍，醉于其憍而以身行恶行、以语行恶行、以意行恶行，若屡屡观察此理，则一切无病之憍可完全断灭，或复减轻。

诸比丘！缘此道理，我乃可病者，未超越于病，或女人、或男子、或在家、或出家皆应屡屡观察。又，诸比丘！缘何道理，我乃可死者，未超越于死，或女人、或男子、或在家、或出家皆应屡屡观察耶？

五

诸比丘！有情之命者，则有命之憍，醉于此憍而以身行恶行、以语行恶行、以意行恶行，若屡屡观察此理，则一切命之憍，即可〔完全〕断灭，或复减轻。

诸比丘！缘此道理，我乃可死者，未超越于死，或女人、或男子、或在家、或出家皆应屡屡观察。又，诸比丘！缘何道理，我所爱可意之物皆可变亡，或女人、或男子、或在家、或出家皆应屡屡观察耶？

六

诸比丘！于有情之所爱，则有欲之欲，染其欲而以身行恶行、以语行恶语、以意行恶行，若屡屡观察其理，则一切欲之欲可完全断灭，或复减轻。

诸比丘！缘此道理，我所爱可意之物，皆可变亡，或女人、或男子、或在家、或出家皆应屡屡观察。又，诸比丘！缘何道理，我有业，领受业，以业为因，以业为亲缘，以业为归趣，我所造善恶之业应领受，或女人、或男子、或在家、或出家皆应屡屡观察耶？

七

诸比丘！于有情有身恶行、语恶行、意恶行，若屡屡观察此理，则一切之恶行者，即可完全断灭，或复减轻。

诸比丘！缘此道理，我有业，领受业，以业为因，以业为亲缘，以业为归趣，我所造善恶之业，我应领受，或女人、或男子、或在家、或出家皆应屡屡观察。

八

诸比丘！若彼圣弟子有如次之简择：非唯我独自应老、未超越于老，往来死生之一切有情乃应老、未超越于老。〔如斯简择〕若屡屡观察此理，则〔出世之〕道乃生。彼即修习、多作其道。彼若修习、多作其道，则〔十〕结可〔完全〕断灭，〔七〕随眠乃能远离。非唯我独自应病、未超越于病，往来死生之一切有情乃应病、未超越于病。若屡屡观察此理，则〔出世之〕道乃生。彼即修习、多作其道。彼若修习、多作其道，则〔十〕结可〔完全〕断灭，〔七〕随眠乃能远离。非唯我独自应死、未超越于死，往来死生之一切有情，乃应死者、未超越于死。若屡屡观察此理，则〔出世之〕道乃生。彼即修习、多作其道。彼若修习、多作其道，则〔十〕结可断灭，〔七〕随眠乃能远离。非唯我独自所爱可意之物变亡，往来死生之一切有情所爱、可意之物，乃可变亡。若屡屡观察此理，则〔出世之〕道生。彼即修习、多作其道。彼若修习、多作其道，则〔十〕结可断灭，〔七〕随眠乃能远离。非唯我独自有业，领受业，以业为因，以业为亲缘，以业为归趣，我所造善恶之业，

非唯我领受，往来死生之一切有情有业，领受业，以业为因，以业为亲缘，以业为归趣，彼等所造善恶之业，彼等皆领受。若屡屡观察此理，则〔出世之〕道生。彼即修习、多作其道。彼若修习、多作其道，则〔十〕结可断灭，〔七〕随眠乃能远离。」

能定病与老

亦复能定死

有如法规律

是异生厌嫌

如斯法有情

我亦应厌此

于如是之我

此事殊相应

我如斯思惟

了知无依性

无病与壮年

成有命憍者

战胜一切憍

见出家安稳

我发勤精进

望求成涅槃

今我于诸欲

亦无修习欲

可成不退转

果遂罗门行

五十八

一

一时，世尊住毘舍离〔城〕大林中之重阁讲堂。尔时，世尊于日前分时，着内衣，披衣执鉢，为乞食而入毘舍离〔城〕，于毘舍离〔城〕行乞已，食后而还，入大林中，为昼息而坐于树下。复次，尔时，众多之栗遮毘童子等执搭箭之弓，带领狗群，往右往左徘徊于大林中。见世尊坐于一树下，见已而抛却搭箭之弓，将狗群却退一面，詣世尊之处。至已，问讯世尊而各自默然伸手合掌，侍于世尊。尔时，复有栗遮毘摩訶那摩散步于大林中，往右往左徘徊其间，见彼等栗遮毘童子各自默然伸手合掌侍于世尊。见已，而詣世尊之处。至已，问讯世尊立于一面。立于一面之栗遮毘摩訶那摩乃唱优陀那言：

「跋祇王万岁！跋祇王万岁！」

「摩訶那摩！汝何故如斯言：『跋祇王万岁！跋祇王万岁！』耶？」

「大德！此等栗遮毘童子甚是放荡、粗野、傲慢。家族所赠之礼物，或有甘蔗、或枣子、或糕点、或麦芽糖、或糖菓，皆为彼等夺取而食，夺取而食且蹴贵妇人或少女之背后。彼等今却各自默然伸手合掌而侍于世尊。」

「摩訶那摩！凡为善男子而具有五法者，或刹帝利灌顶王、或承领父祖传下之土地者、或部队之将军者、或聚落之聚落主、或民团之长、或复于各家门中各别为上位者，唯可期待繁荣而不衰退。何等为五？

二

摩訶那摩！世有善男子，起策精励，流汗，以腕力聚集如法、依德而得之财，恭敬、尊重、崇敬、供养父母。于是，被恭敬、尊重、崇敬、供养父母即以美意而愍念：『汝获久生，受保护而长寿！』摩訶那摩！为父母所愍念之善男子，唯可期待繁荣而不衰退。

三

复次，摩訶那摩！有善男子，起策精励，流汗，以腕力聚集如法、依德而得之财，恭敬、尊重、崇敬、供养妻子、奴僕、佣人。于是，被恭敬、尊重、崇敬、供养妻子、奴僕、佣人即以美意而愍念：『汝获久生，受保护而长寿！』摩訶那摩！为妻子、奴僕、佣人所愍念之善男子，唯可期待繁荣而不衰退。

四

复次，摩訶那摩！有善男子，起策精励，流汗，以腕力聚集如法、依德而得之财，恭敬、尊重、崇敬、供养比邻与为〔自己之〕田地作业人。于是，被恭敬、尊重、崇敬、供养之比邻于为〔自己之〕田地作业之人等即以美意而愍念：『汝获久生，受保护而长寿！』摩訶那摩！为比邻与为〔自己之〕田地作业之人等所愍念之善男子，唯可期待繁荣而不衰退。

五

复次，摩訶那摩！有善男子，起策精励，流汗，以腕力聚集如法、依德而得之财，恭敬、尊重、崇敬、供养接受一切赠品之诸天。于是，被恭敬、尊重、崇敬、供养接受赠品之诸天，即以美意而愍念：『汝获久生，受保护而长寿！』摩訶那摩！为诸天所愍念之善男子，唯可期待繁荣而不衰退。

六

复次，摩訶那摩！有善男子，起策精励，流汗，以腕力聚集如法、依德而得之财，恭敬、尊重、崇敬、供养沙门婆罗门。于是，被恭敬、尊重、崇敬、供养之沙门、婆罗门即以美意而愍念：『汝获久生，受保护而长寿！』摩訶那摩！为沙门婆罗门所愍念之善男子，唯可期待繁荣而不衰退。

摩訶那摩！凡为善男子而具有五法者，或刹帝利灌顶王、或承领祖先传下之土地者、或部队之将军者、或聚落之聚落主、或民团之长、或复于各家门中各别为上位者，唯可期待繁荣而不衰退。」

承事母与父

恆幸惠妻子

又与家庭人

为从人利益

利益为两者

具戒之贤人

先逝世亲属

又今生活人

沙门婆罗门

又惠及诸天

住家之正义

起欢喜之心

彼善事作已

可供养称讚

现世人称彼

死而生天界

五十九

一

「诸比丘！于老年出家之人，而能成就五法者难得。何等为五？

二

诸比丘！于老年出家之人，而聪敏者难得，行仪之圆满者难得，多闻者难得，说法者难得，持律者难得。

诸比丘！于老年出家之人，而能成就此等五法者难得。」

六十

一

「诸比丘！于老年出家之人，而能成就五法者难得。何等为五？

二

诸比丘！于老年出家之人，而能善语者难得，能善持所受者难得，能〔教授而〕敬受者难得，能说法者难得，能持律者难得。

诸比丘！于老年出家之人，而能成就此等五法者难得。」

摄句：

五障、五盖、勤行支、五时、母与子

亲教师、处、栗遮毘童子与其餘二者

第七　想品

六十一

一

「诸比丘！若修行或多作如是等之五想，则有大果，大胜利，润于甘露，终于甘露。何等为五？

二

即不淨想、死想、过患想、食违逆想、一切世界无欣喜想等是。

诸比丘！若修行或多作是等之五想，则有大果，有大胜利，润于甘露，终于甘露。」

六十二

一

「诸比丘！若修行或多作此等之五想，则有大果，有大胜利，润于甘露，终于甘露。何等为五？

二

即无常想、无我想、死想、食违逆想、一切世界无欣喜想等是。

诸比丘！若修行或多作此等之五想，则有大果，有大胜利，润于甘露，终于甘露。」

六十三

一

「诸比丘！依五增长而增长之圣弟子，即依圣增长而增长，受坚固最胜之身。何等为五？

二

即依信而增长、依戒而增长、依闻而增长、依捨而增长、依慧而增长。

诸比丘！依此等之五增长而增长之圣弟子，即依圣增长而增长，受坚固最胜之身。」

信戒慧增长

又捨闻二者

如斯善智人

受现坚固身

六十四

一

「诸比丘！依五增长而增长之女圣弟子，即依圣增长而增长，受坚固最胜之身。何等为五？

二

即依信而增长、依戒而增长、依闻而增长、依捨而增长、依慧而增长。

诸比丘！依此等之五增长而增长之女圣弟子，即依圣增长而增长，受坚固最胜之身。」

信戒慧增长

又捨闻二者

如斯善智女

受现坚固身

六十五

一

「诸比丘！成就五法之比丘，即堪与同梵行者论议。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，自具足戒，又对戒具足之论而发问时能记说。自具足定，又对定具足之论而发问时能记说。自具足慧，又对慧具足之论而发问时能记说。自具足解脱，又对解脱具足之论而发问时能记说。自具足解脱智见，又对解脱智见具足之论而发问时能记说。

诸比丘！成就此等五法之比丘，即堪与同梵行者论议。」

六十六

一

「诸比丘！成就五法之比丘，即堪与同梵行者共住。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，自具足戒，又对戒具足之论而发问时能记说。自具足定，又对定具足之论而发问时能记说。自具足慧，又对慧具足之论而发问时能记说。自具足解脱，又对解脱具足之论而发问时能记说。自具足解脱智见，又对解脱智见具足之论而发问时能记说。

诸比丘！成就如是等五法之比丘，即堪与同梵行者共住。」

六十七

一

「诸比丘！无论任何比丘、比丘尼，若修五法，多作五法，彼即可期望于二果中之随一果，得现法之慧，无论任何餘依者，则为不还性。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，修欲三摩地勤行成就神足，修勤三摩地——心三摩地——观三摩地勤行成就神足，〔修〕第五增上精进。

诸比丘！无论任何比丘、比丘尼，若修此等五法，多作是等五法，彼乃可期待二果中之随一果，得现法之慧，无论任何餘依，则为不还性。」

六十八

一

「诸比丘！我于自觉之前，为未现等觉之菩萨时，修此等五法，多作五法。何等为五？

二

我乃修欲三摩地勤行成就神足，修勤三摩地——心三摩地——观三摩地勤行成就神足，〔修〕第五增上精进。诸比丘！我自修第五增上精进之此等法故，多作故，凡以证智可予作证，我以证智作证其法而引发于心，随其范围而各自可得满足；我若领受种种之神通……乃至……至梵世亦令身到，随其范围而各自可得予满足；我若……乃至……诸漏已尽故，无漏之心解脱、慧解脱于现法自以证智作证，具足而住；随其范围而各自可得予满足。」

六十九

一

「诸比丘！若修行或多作是等五法，则能引导一向厌离、离贪、灭、寂、通智、等觉、涅槃。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，循身观不淨而住，于食而有违逆想，于一切世间而有不欣乐想，循一切行而观无常；复于彼内心，善自安立死想。

诸比丘！若修行或多作此等之法，则能引导一向厌离、离贪、灭、寂、通智、等觉、涅槃。」

七十

一

「诸比丘！若修行或多作是等之五法，则能引导漏尽。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，循身观不淨而住，于食而有违逆想，于一切世间而有不欣乐想，循一切行而观无常；复于彼之内心，善自安立死想。

诸比丘！若修或多作此等之五法，则能引导漏尽。」

摄句：

说明二想、二增长及论议

共住、二神足、厌离与漏尽

第八　战士品

七十一

一

「诸比丘！若修行或多作此等五法，则有心解脱果及心解脱果之胜利，又有慧解脱果及慧解脱果之胜利。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，循身观不淨而住，于食而有违逆想，于一切世间有不欣乐想，循一切行而观无常，复于彼之内心，善自安立死想。

诸比丘！若修行或多作此等五法，则有心解脱果及心解脱果之胜利，又有慧解脱果及慧解脱果之胜利。

三

诸比丘！比丘有心解脱及慧解脱时，诸比丘！此比丘即称为已拔关、已埋塹、已拔箭、已外户、已倒幢、已卸担、已离繫之圣者。又，诸比丘！云何为有比丘已拔关耶？

四

诸比丘！世间有比丘，无明已断，根已斫，如〔被〕截罗树之残干，能灭，当来无生。诸比丘！如是者有比丘是已拔关。又，诸比丘！云何为有比丘是已埋塹耶？

五

诸比丘！世间有比丘，反覆有生之轮迴已断，根已斫，如〔被〕截罗树之残干，能灭，当来无生。诸比丘！如是者有比丘是已埋塹。又，诸比丘！云何为有比丘是已拔箭耶？

六

诸比丘！世间有比丘，渴爱已断，根已斫，如〔被〕截罗树之残干，能灭，当来无生。诸比丘！如是者有比丘是已拔箭。又，诸比丘！云何为有比丘已外户耶？

七

诸比丘！世间有比丘，五顺下分结已断，根已斫，如〔被〕截罗树之残干，能灭，当来无生。诸比丘！如是者有比丘是已外户。又，诸比丘！云何为有比丘是已倒幢、已卸担、已离繫之圣者耶？

八

诸比丘！世间有比丘，我慢已断，根已斫，如〔被〕截罗树之残干，能灭，当来无生。诸比丘！如是比丘是已倒幢、已卸担、已离繫之圣者。」

七十二

一

「诸比丘！若修行或多作此等五法，则有心解脱果及心解脱果之胜利，又有慧解脱果及慧解脱果之胜利。何等为五？

二

即：无常想、于无常之苦想、于苦之无我想、断想、离贪想等是。

诸比丘！若修行或多作此等五法，则有心解脱果及心解脱果之胜利，又有慧解脱果及慧解脱果之胜利。

三

诸比丘！比丘有心解脱及慧解脱时，诸比丘！此比丘即称为已拔关、已埋塹、已拔箭、已外户、已倒幢、已卸担、已离繫之圣者。又，诸比丘！云何为有比丘已拔关耶？

四

诸比丘！世间有比丘，无明已断，根已斫，如〔被〕截罗树之残干，能灭，当来无生。诸比丘！如是者有比丘是已拔关。又，诸比丘！云何为有比丘是已埋塹耶？

五

诸比丘！世间有比丘，反覆有生之轮迴已断，根已斫，如〔被〕截罗树之残干，能灭，当来无生。诸比丘！如是者有比丘是已埋塹。又，诸比丘！云何为有比丘已拔箭耶？

六

诸比丘！世间有比丘，渴爱已断，根已斫，如〔被〕截罗树之残干，能灭，当来无生。诸比丘！如是者有比丘是已拔箭。又，诸比丘！云何为有比丘已外户耶？

七

诸比丘！世间有比丘，五顺下分结已断，根已斫，如截罗树之残干，能灭，当来无生。诸比丘！如是者有比丘是已外户。又，诸比丘！云何为有比丘是已倒幢、是已卸担、是已离繫之圣者耶？

八

诸比丘！世间有比丘，我慢已断，根已斫，如截罗树之残干，能灭，当来无生。诸比丘！如是者有比丘是已倒幢、是已卸担、是已离繫之圣者。」

七十三

一

尔时，有随一之比丘，詣世尊之处。至已，问讯世尊，坐于一面。坐于一面之彼比丘白世尊言：

「大德！法住者，法住者，大德！齐具何之比丘，为法住者耶？」

二

「比丘！世间有比丘，通达于法，谓：契经、应颂、记说、讽颂、无问自说、如是说、本生、未曾有法、智解等是。彼依其法通达而度日，废独居，不精进于内心之寂止。比丘！是名为多通达比丘，而非法住者。

三

复次，比丘！有比丘有闻、通达，广为他人说法，彼依其法教示而度日，废独居，不精进于内心之寂止。比丘！是名多教示比丘，而非法住者。

四

复次，比丘！有比丘有闻、通达，广为读诵其法，彼依其读诵而度日，废独居，不精进于内心之寂止。比丘！是名多读诵比丘，而非法住者。

五

复次，比丘！有比丘有闻、通达，以心随寻、随伺其法，以意而随观〔其法〕。彼依其法寻思而度日，废独居，不精进于内心之寂止。比丘！是名多寻思比丘，而非法住者。

六

比丘！世间有比丘，通达于法，谓：契经、应颂、记说、讽颂、无问自说、如是说、本生、未曾有法、智解等是。彼不依其法通达而度日，不废独居，精进于内心之寂止。比丘！如是者为法住比丘。

七

比丘！如是我说比丘之多得达、多教示、多读诵、多寻思、法住者。比丘！凡〔大〕师为利益而起怜愍心，哀愍而对弟子应作者，我为汝等而作。比丘！〔于〕此等树下，此等空屋，比丘！当静观！勿放逸，勿后悔，此是我对汝等之所教诫。」

七十四

一

尔时，有随一之比丘，詣世尊之处。至已，问讯世尊，坐于一面。坐于一面之彼比丘白世尊言：

「大德！法住者，法住者，大德！齐具何得为法住者耶？」

二

「比丘！世间有比丘，得达于法，谓：契经、应颂、记说、讽颂、无问自说、如是说、本生、未曾有法、毘陀罗。然而不解以上其〔法〕之慧义。比丘！是名为多学诵比丘，而非法住者。

三

复次，比丘！有比丘有闻、得达，广为他人说法，然而不解以上其〔法〕之慧义。比丘！是名为多教示比丘，而非法住者。

四

复次，比丘！有比丘有闻、得达，广为读诵其法，然而不解以上其〔法〕之慧义。比丘！是名为多读诵比丘，而非法住者。

五

复次，比丘！有比丘有闻、得达，以心随寻、随伺其法，以意而随观，然而不解以上其〔法〕之慧义。比丘！是名为多寻思比丘，而非法住者。

六

比丘！世间有比丘，得达于法，谓：契经，应颂、记说、讽颂、无问自说、如是说、本生、未曾有法、毘陀罗。又了解以上其〔法〕之慧义。比丘！如是乃为法住比丘。

七

比丘！如是我说比丘之多得达、多教示、多读诵、多寻思、法住者。比丘！凡〔大师〕为利益而起怜愍心，哀愍而对弟子应作者，我为汝等而作。比丘！〔于〕此等树下，此等空屋，比丘！当静观！勿放逸，勿后悔，此乃我对汝等之所教诫。」

七十五

一

「诸比丘！有此等之五战士，存在于世。何等为五？

二

诸比丘！世间有一类战士，连见战地起尘埃亦恐惧、战慄，蹈而不前，不能战斗。诸比丘！世间有如是一类之战士。诸比丘！有此第一种战士存在于世。

三

复次，诸比丘！世间有一类之战士，容忍战地尘埃聚，而见幢群则恐惧、战慄，蹈而不前，不能战斗。诸比丘！世间有如是一类之战士。有此第二种战士存在于世。

四

复次，诸比丘！世间有一类之战士，容忍战地尘埃聚、幢群，而听闻喊声则恐惧、战慄，蹈而不前，不能战斗。诸比丘！世间有如是一类之战士。诸比丘！有此第三种战士存在于世。

五

复次，诸比丘！世间有一类之战士，容忍战地尘埃聚、幢群、喊声，而相争败阵失神。诸比丘！世有如是一类之战士。诸比丘！有此第四种战士而存在于世。

六

复次，诸比丘！世间有一类之战士，容忍战地尘埃聚、幢群、喊声、相争，彼乃胜其战斗，成为胜者，即住于其本营。诸比丘！世间有如是一类之战士。诸比丘！有此第五种战士而存在于世。

诸比丘！有此等五战士而存在于世。

七

诸比丘！正如是，譬喻此等之战士，有五者补特伽罗存在于诸比丘中。何等为五？

八

诸比丘！世间有比丘，连见尘埃聚亦恐惧、战慄，蹈而不前，不能继续梵行，示弱于学，弃学而退转。彼之尘埃聚者何耶？诸比丘！世间有比丘，听说于某村或某邑，有女人或童女，美丽，胜于所见，见者欢喜，成就最上之色形。彼闻已而恐惧、战慄，蹈而不前，不能继续梵行。示弱于学，弃学而退转。此是彼之尘埃聚。

诸比丘！譬如彼战士，连见尘埃聚亦恐惧、战慄，蹈而不前，不能战斗。诸比丘！我说可如是譬喻如此之补特伽罗。诸比丘！世间有如是一类之补特伽罗。诸比丘！是可喻为第一种之战士，有此补特伽罗存在于诸比丘之中。

九

复次，诸比丘！有比丘容忍战地尘埃聚，然见幢群则恐惧、战慄，蹈而不前，不能继续梵行，示弱于学，弃学而退转。彼幢群者何耶？诸比丘！世间有比丘，虽不闻于某村或某邑，有女人或童女，美丽，胜于所见，见者欢喜，成就最上之色形，而自见女人或童女之美丽，胜于所见，见者欢喜，成就最上之色形。彼见此女已，而恐惧、战慄，蹈而不前，不能继续梵行，示弱于学，弃学而退转，此是彼之幢群。

诸比丘！譬如彼战士，容忍战地尘埃聚，而见幢群则恐惧、战慄，蹈而不前，不能战斗。诸比丘！我说可如是譬喻如此之补特伽罗。诸比丘！世间有如是一类之补特伽罗。诸比丘！是可喻为第二种之战士，有此补特伽罗存在于诸比丘中。

一〇

复次，诸比丘！有比丘容忍战地尘埃聚、幢群，而听闻喊声则恐惧、战慄，蹈而不前，不能继续梵行，示弱于学，弃学而退转。彼喊声者何耶？诸比丘！世间有女人，接近居林中、或居树下、或接近居空屋之比丘已，嘲笑、叙谈，拍手哄笑，发轻弄之语。彼为女人所嘲笑、叙谈，拍手哄笑而恐惧、战慄，蹈而不前，不能继续梵行，示弱于学，弃学而退转。此是彼喊声。

诸比丘！譬如有战士，容忍战地尘埃聚、幢群，而听闻喊声则恐惧、战慄，蹈而不前，不能战斗。诸比丘！我说可如是譬喻如此之补特伽罗。诸比丘！世间有如是一类之补特伽罗。诸比丘！是可喻为第三战士，有此补特伽罗存在于诸比丘中。

一一

复次，诸比丘！有比丘容忍战地尘埃聚、幢群、喊声，而相斗败阵而失神。其相斗者何耶？诸比丘！世间有女人，接近于居林中、或居树下、或居空屋之比丘已，侵犯而坐，侵犯而卧，拥抱。彼为女人所侵犯而坐，侵犯而卧，所拥抱，不弃学，不示羸劣而行婬事。此是其相斗。

诸比丘！譬如有彼战士，容忍战地尘埃聚、幢群、喊声，于相争败阵而失神。诸比丘！我说可如是譬喻如此之补特伽罗。诸比丘！世间有如是一类之补特伽罗。诸比丘！是可喻为第四种战士，有此补特伽罗存在于诸比丘中。

一二

复次，诸比丘！有比丘，容忍战地尘埃聚、幢群、喊声、相斗，彼乃胜其战斗，成为胜者，即住于其本营。其本营者何耶？诸比丘！世间有女人，接近于居林中、或居树下、或居空屋之比丘已，侵犯而坐，侵犯而卧，拥抱。彼为女人所侵犯而坐，侵犯而卧，被拥抱，脱离而去随意之处。彼则利用丛林、树下、山、窟、岩龕、塚间、高原、空处、稻杆积所远离之坐卧处，或居林中、或居树下、或居空屋，结跏趺坐，惟愿端身，安立对面之念。彼断世中之贪，心无贪而住，淨治心之贪欲；断瞋失，心无瞋而住，饶益悲愍一切有情，淨治心之瞋失；断惛眠，无惛眠而住，有光明想，以正念正知而淨治惛眠之心；断掉悔，无掉举而住，以内心寂静而淨治心之掉悔；断疑虑，祛除疑虑而住，于善法无疑虑，淨治心之疑虑。彼乃断染污其心、羸弱其慧之此等五盖，离欲……乃至……具足第四静虑而住。彼乃如是而心得定、清淨、洁白、无垢，远离染污，得柔软、堪忍、不动而住之时，引发为尽诸漏之心。彼乃如实了知是苦，如实了知是苦集，如实了知是苦灭，如实了知是趣苦灭之道；如实了知此等为漏，如实了知是漏集，如实了知是漏灭，如实了知是趣漏灭之道。彼乃如是了知，如是见故，解脱心欲漏，解脱心有漏，解脱心无明漏，于已解脱者，则有解脱之智：生已尽，梵行已住，可办者已办，更了知不还于现境。是其战斗克胜。

诸比丘！譬如有战士，容忍尘埃聚、幢群、喊声、相斗，彼乃胜于此之战斗，成为战斗之胜者，即住于彼之本营。诸比丘！我说可如是譬喻如此之补特伽罗。诸比丘！世间有如是一类之补特伽罗。诸比丘！是可喻为第五种战士，有此补特伽罗存在于诸比丘中。

诸比丘！可喻为五战士，有此等之补特伽罗存在于诸比丘中。」

七十六

一

「诸比丘！有此等之五战士，存在于世。何等为五？

二

诸比丘！世间有一类之战士，执剑、楯，装弓、箙，参加布阵之战斗。彼于战斗则鼓起勇气而奋斗，然敌人斗杀如是鼓起勇气而奋斗之彼。诸比丘！世间有如是一类之战士。诸比丘！有如是战士而存在于世，是为第一种。

三

复次，诸比丘！世间有一类之战士，执剑、楯，装弓、箙，参加布阵之战斗。彼于战斗则鼓起勇气而奋斗，然敌人杀如是鼓起勇气而奋斗之彼，出彼于〔战列〕外，出〔战列〕外已，被引导至亲族处。彼欲依亲族而随从引导，然而未达于亲族〔家〕，在途中即命终。诸比丘！世间有如是一类之战士。诸比丘！有如是战士而存在于世，是为第二种。

四

复次，诸比丘！世间有一类之战士，执剑、楯，装弓、箙，参加布阵之战斗。彼于战斗鼓起勇气而奋斗，然敌人射杀如是鼓起勇气而奋斗之彼，出彼于〔列〕外，出〔列〕外已，被引导至亲族处。亲族乃看护、伺候于如是之彼。彼一面为至亲族处所看护；一面为〔亲族〕所伺候，却为其病而命终。诸比丘！世间有如是一类之战士。诸比丘！有如是战士而存在于世，是为第三种。

五

复次，诸比丘！世间有一类之战士，执剑、楯，装弓、箙，参加布阵之战斗。彼于战斗，则鼓起勇气而奋斗，然敌人射杀如是鼓起勇气而奋斗之彼，出彼于〔列〕外，出〔列〕外已，被引导至亲族处。亲族乃看护、伺候如是之彼。彼一面为至亲族处所看护，一面为〔亲族〕所伺候，其病乃癒。诸比丘！世间有如是一类之战士。诸比丘！有如是战士而存在于世，是为第四种。

六

复次，诸比丘！世间有一类之战士，执剑、楯，装弓、箙，参加布阵之战斗。彼乃胜于其战斗，成为胜者，即住于其本营。诸比丘！世间有如是一类之战士。诸比丘！有如是战士而存在于世，是为第五种。

诸比丘！有此等之五战士而存于世。

七

诸比丘！正如是，可喻为此等之五战士，有补特伽罗而存在于诸比丘中。何等为五？

八

诸比丘！世间有诸比丘，依止于随一之村或邑而住。彼于日之前分，着内衣，披衣持鉢，为乞食而入其村或邑。不护身，不护语，不护心，不安住其念，不防御其根，彼于其处，或见乱着衣、或见不正覆身之女人；或见乱着衣、或见不正覆身之女人已，彼之贪即搅乱其心，彼由贪所搅乱之心，不弃学，不示弱而行婬事。

诸比丘！譬如有彼之战士，执剑、楯，装弓、箙，参加布阵之战斗。彼于战斗则鼓起勇气而奋斗，然敌人杀如是鼓起勇气而奋斗之彼。诸比丘！我说可如是譬喻如此之补特伽罗。诸比丘！世间亦有如是一类之补特伽罗。诸比丘！是可喻为第一种之战士，有此补特伽罗而存在于诸比丘之中。

九

复次，诸比丘！有比丘依止于随一之村或邑而住。彼于日之前分，着内衣，披衣持鉢，为乞食而入其村或邑。不护身，不护语，不护心，不安住其念，不防御其根，彼于其处，或见乱着衣、或见不正覆身之女人；或见乱着衣、或见不正覆身之女人已，彼之贪即搅乱其心，彼由贪所搅乱之心，彼之身乃扰恼，心乃扰恼。彼谓：『我今往〔僧〕园而告诸比丘：「诸贤者！我为贪所缠缚，为贪所随逐，不能继续梵行，示弱于学，弃学而退转。」』彼即往〔僧〕园，然未达〔僧〕园，于中途而示弱于学，弃学而退转。

诸比丘！譬如有彼之战士，执剑、楯，装弓、箙，参加布阵之战斗。彼于其战斗则鼓起勇气而奋斗，然敌人射杀如是鼓起勇气而奋斗之彼，出彼于〔列〕外，出〔列〕外已被引导至亲族处。彼即欲依亲族而随从引导，然而未达亲族之家，在中途命终。诸比丘！我说可如是譬喻如此之补特伽罗。诸比丘！世间亦有如是一类之补特伽罗。诸比丘！是可喻为第二种之战士，有此补特伽罗而存在于诸比丘之中。

一〇

复次，诸比丘！有比丘依止于随一之村或邑而住。彼于日之前分，着内衣，披衣持鉢，为乞食而入其村或邑。不护身，不护语，不护心，不安住其念，不防御其根，彼于其处，或见乱着衣、或见不正覆身之女人；或见乱着衣、或见不正覆身之女人已，彼之贪即搅乱其心，彼由贪所搅乱之心，彼之身乃扰恼，心乃扰恼。彼谓：『我今往〔僧〕园而告诸比丘：「诸贤者！我为贪所缠缚，为贪所随逐，不能继续梵行，示弱于学，弃学而退转。」』彼往〔僧〕园而告诸比丘：『诸贤者！我为贪所缠缚，为贪所随逐，不能继续梵行，示弱于学，弃学而退转。』同梵行者即教授、教诫如是之彼：

『友！世尊说：「欲者少味、多苦、多恼，于此处过患倍增。」世尊说：「欲者如骨锁，多苦、多恼，于此处过患倍增。」世尊说：「欲者如肉块，多苦、多恼，于此处过患倍增。」世尊说：「欲者如草炬，多苦、多恼，于此处过患倍增。」世尊说：「欲者如火坑，多苦、多恼，于此处过患倍增。」世尊说：「欲者如梦，多苦、多恼，于此处过患倍增。」世尊说：「欲者如借用物，多苦、多恼，于此处过患倍增。」世尊说：「欲者如树果，多苦、多恼，于此处过患倍增。」世尊说：「欲者如屠舍，多苦、多恼，于此处过患倍增。」世尊说：「欲者如鎗矛，多苦、多恼，于此处过患倍增。」世尊说：「欲者如蛇首，多苦、多恼，于此处过患倍增。」具寿！欣乐梵行！具寿！勿示弱于学，勿弃学而退转。』

彼为同梵行者如是教授、如是教诫。彼如是谓：『友！譬如世尊即说：「欲者少味、多苦、多恼，于此处过患倍增。」我仍不能继续梵行，示弱于学，当弃学而退转。』彼示弱于学，弃学而退转。

诸比丘！譬如有战士，执剑、楯，装弓、箙，参加布阵之战斗。彼于其战斗鼓起勇气而奋斗，然敌人射杀如是鼓起勇气而奋斗之彼，出彼于〔列〕外，出〔列〕外已被引导至亲族处，至亲族处即看护、侍候如是之彼。彼乃为至亲族处所看护、所侍候，却为其病而命终。诸比丘！我说可如是譬喻如此之补特伽罗。诸比丘！世间有如是一类之补特伽罗，诸比丘！是可喻为第三种之战士，有此补特伽罗而存在于诸比丘中。

一一

复次，诸比丘！有比丘依止于随一之村或邑而住。彼于日之前分，着内衣，披衣持鉢，为乞食而入其村或邑。不护身，不护语，不护心，不安住其念，不防御其根彼于其处，或见乱着衣、或见不正覆身之女人；或见乱着衣、或见不正覆身之女人已，彼贪即搅乱其心，彼由贪所搅乱之心，彼之身乃扰恼，心乃扰恼。彼谓：『我今往〔僧〕园而告诸比丘：「诸贤者！我为贪所缠缚，为贪所随逐，不能继续梵行，示弱于学，弃学而退转。」』彼往〔僧〕园而告诸比丘：『诸贤者！我为贪所缠缚，为贪所随逐，不能继续梵行，示弱于学，当弃学而退转。』同梵行者即教授、教诫如是之彼：

『友！世尊即说：「欲者少味、多苦、多恼，于此处过患倍增。」世尊即说：「欲者如骨锁，多苦、多恼，于此处过患倍增。」世尊说：「欲者如肉块……。」世尊即说：「欲者如草炬……。」世尊即说：「欲者如火坑……。」世尊即说：「欲者如梦……。」世尊即说：「欲者如借用物……。」世尊即说：「欲者如树果……。」世尊即说：「欲者如屠舍……。」世尊即说：「欲者如鎗矛……。」世尊即说：「欲者如蛇首，多苦、多恼，于此处过患倍增。」具寿！欣乐梵行。具寿！勿示弱于学，勿弃学而退转。』

彼为同梵行者如是所教授、如是所教诫，彼如是谓：『诸贤者！我欲勇悍。诸贤者！我欲勤行。诸贤者！我欲欣乐梵行。诸贤者！我今不示弱于学，当不弃学而退转。』

诸比丘！譬如有战士，执剑、楯，装弓、箙，参加布阵之战斗。彼于其战斗鼓起勇气而奋斗，然敌人射杀如是鼓起勇气而奋斗之彼，出彼于〔列〕外，出〔列〕外已，而被引导至亲族处，亲族即看护、侍候如是之彼。彼即为亲族所看护、所侍候，其病乃癒。诸比丘！我说可如是譬喻如此之补特伽罗。诸比丘！世间有如是一类之补特伽罗，诸比丘！是可喻为第四种之战士，有此补特伽罗而存在于诸比丘中。

一二

复次，诸比丘！有比丘依止于随一之村或邑而住。彼于日之前分，着内衣，披衣持鉢，为乞食而入其村或邑。守护其身，守护其语，守护其心，安住其念，防御其根，彼以眼见色已，不取相，不取随好。若不防御眼根而住，则贪、忧、恶不善法者当流入，为防御其而修行，保护眼根，入眼根之律仪；以耳闻声已……以鼻嗅香已……以舌尝味已……以身触所触已……以意识法已，不取相，不取随好。若不防御意根而住，则贪、忧、恶不善法等当流入，为防御此等而修行，保护意根，入意根之律仪。彼于食后，从乞食而还，利用林中、树下、山、洞窟、严龕、塚间、高原、空处、稻秆积远离之坐卧处。彼或居林中、或坐树下、或居空屋，结跏趺坐，端身期许，安立对面之念。彼断世之贪……乃至……彼断其染污心、损坏其慧之此等五盖，离欲……乃至……具足第四静虑而住。彼如是心得定、清淨、洁白、无垢，远离染污，得柔软、堪忍、不动而住之时，为尽诸漏引发其心。彼乃如实了知是苦……乃至……更了知不还现状。

诸比丘！譬如有战士，执剑、楯，装弓、箙，参加布阵之战斗。彼乃胜于其战斗，成为胜者，即住于本营。诸比丘！如是，我说可譬喻如此之补特伽罗。诸比丘！世间有如是一类之补特伽罗，诸比丘！是可喻为第五种之战士，有此补特伽罗而存在于诸比丘中。

诸比丘！喻有此等之五战士，有补特伽罗而存于诸比丘中。」

七十七

一

「诸比丘！若见此等五未来之怖畏，则比丘应为未得之得、为未达之达、为未证之证，居于林中而不放逸，熾然不惜身命而住。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，居于林中，思择而谓：『我今孤独而住于林中。孤独而住于林中之我，或有蛇欲咬、或有蝎欲螫、或有百足而齧，致我将因之而死。此我所障碍，我即为未得之得、为未达之达、为未证之证，启发精进。』

诸比丘！有是比丘，见未来之怖畏，则为未得之得、为未达之达、为未证之证，居于林中而不放逸，熾然不惜身命为住，是为第一。

三

复次，诸比丘！有比丘，居于林中，思择而谓：『我今孤独而住于林中。我孤独而住于林中，或失脚而坠落、或为所食之食物而害身、或为热而变调、或为痰而变调、或为刀风而变调，故我有死。此我所障碍，我即为未得之得、为未达之达、为未证之证，启发精进。』

诸比丘！有是比丘，见未来之怖畏，则为未得之得、为未达之达、为未证之证，居于林中而不放逸，熾然不惜身命为住，是为第二。

四

复次，诸比丘！有比丘，居于林中，思择而谓：『我今孤独而住于林中。我孤独而住林中，邂逅猛兽，或狮子、或虎、或豹、或熊、或猎狗，彼等即夺我命。此我所障碍，我即为未得之得、为未达之达、为未证之证，启发精进。』

诸比丘！有是比丘，若见未来之怖畏，则为未得之得、为未达之达、为未证之证，居于林中而不放逸，熾然不惜身命为住，是为第三。

五

复次，诸比丘！有比丘居于林中，思择而谓：『我今孤独而住于林中。我孤独而住于林中，或邂逅于贼，贼即已作所作、或将作所作，皆〔足以〕夺我命，故我命终。此我所障碍，我为未得之得、为未达之达、为未证之证，启发精进。』

诸比丘！有是比丘，见未来之怖畏，则为未得之得、为未达之达、为未证之证，居于林中而不放逸，熾然不惜身命为住，是为第四。

六

复次，诸比丘！有比丘，居于林中，思择而谓：『我今孤独而住于林中，林中住有暴恶之非人，彼等即夺我命，故我命终。此我所障碍，我为未得之得、为未达之达、为未证之证，启发精进。』

诸比丘！有是比丘，见未来之怖畏，则为未得之得、为未达之达、为未证之证，居于林中而不放逸，熾然不惜身命为住，是为第五。

诸比丘！若见此等五种未来之怖畏者，则比丘为未得之得、为未达之达、为未证之证，居于林中而不放逸，熾然不惜身命而住。」

七十八

一

「诸比丘！若见此等五种未来怖畏者，则比丘为未得之得、为未达之达、为未证之证，不放逸，熾然不惜身命而住。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘思择而谓：『我今少壮，青年髮黑，成就美丽第一之盛年期。然而，老当触于此身时，若如是为老所制而衰，则难以思惟诸佛之教，难行树林、草丛、高原、边陬之坐卧。我预先于如是非爱、非乐、非可意之法，前来于我之前，为未得之得、为未达之达、为未证之证，启发精进。我即成就此法，即使老衰亦住于安稳。』

诸比丘！有比丘，见未来之怖畏，则为未得之得、为未达之达、为未证之证，不放逸，熾然不惜身命而住，是为第一。

三

复次，诸比丘！有比丘思择而谓：『我今无病无恼，能具平等消化，不过冷，不过暖，中庸而堪勤行。然而，病即触于此身时，若如是为病所制而病，则不容易思惟诸佛之教，不易行树林、草丛、高原、边陬之坐卧。我预先于如是非爱、非乐、非可意之法，前来于我之前，为未得之得、为未达之达、为未证之证，启发精进。我即成就此法，即使生病亦住于安稳。』

诸比丘！有比丘，见未来之怖畏，则为未得之得、为未达之达、为未证之证，不放逸，熾然不惜身命而为住，是为第二。

四

复次，诸比丘！有比丘思择而谓：『如今丰年而苗稼稔，乞食易得，捃拾遗穀而易活命；然而，年凶险而苗稼不稔，乞食难得，可有捃拾遗穀而难活命之时。复于凶年，人人即移转于丰年之地方，群众杂居于其处。又，群众杂居之时，不容易思惟诸佛之教，不易行树林、草丛、高原、边陬之坐卧。我预先于如是非爱、非乐、非可意之法，前来于我之前，为未得之得、为未达之达、为未证之证，启发精进。我即成就此法，即使凶年亦住于安稳。』

诸比丘！有比丘，见未来之怖畏，则为未得之得、为未达之达、为未证之证，不放逸，熾然不惜身命而以为住，是为第三。

五

复次，诸比丘！有比丘思择而谓：『如今诸人即和合、相庆而不諍，如乳与水，互以亲爱之眼相视而住。然而，有林丛盗贼扰乱之怖畏，地方人乘战车往右往左时；又，若有怖畏者，则人人移动于安稳之处，群众杂居于其处；又，群众杂居时，则不易思惟诸佛之教，不易行树林、草丛、高原、边陬之坐卧。我预先于如是非爱、非乐、非可意之法，前来于我之前，为未得之得、为未达之达、为未证之证，启发精进。我即成就此法，即使于怖畏之中亦住于安稳。』

诸比丘！有比丘，见未来之怖畏，则为未得之得、为未达之达、为未证之证，不放逸，熾然不惜身命而为住，是为第四。

六

复次，诸比丘！有比丘思择而谓：『如今僧伽即和合、相庆而不諍，守规律而住于安稳。然而有僧伽被破之时，而僧伽被破时，不易思惟诸佛之教，不易行树林、草丛、高原、边陬之坐卧。我预先于如是非爱、非乐、非可意之法，前来于我之前，为未得之得、为未达之达、为未证之证，启发精进。我即成就此法，即使僧伽被破之时亦住于安稳。』

诸比丘！有比丘，见未来之怖畏，则为未得之得、为未达之达、为未证之证，不放逸，熾然不惜身命而以为住，是为第五。

诸比丘！比丘若见此等五种怖畏，则为未得之得、为未达之达、为未证之证，不放逸，熾然不惜身命而住。」

七十九

一

「诸比丘！有此等五种未来之怖畏，现不起，当来可起，汝等应觉察；又，觉已，为断此等应精勤。何等为五？

二

诸比丘！当来之世有诸比丘，不修身、不修戒、不修心、不修慧。彼等虽然不修身、不修戒、不修心、不修慧，却可授其他人之具足戒；又于他之增上戒、增上心、增上慧，亦当不能化导，而他所授之人亦不修身、不修戒、不修心、不修慧。彼等虽然不修身、不修戒、不修心、不修慧，却可授其他人之具足戒；又于他之增上戒、增上心、增上慧，亦当不能化导，而他所授之人亦可不修身、不修戒、不修心、不修慧。诸比丘！如是法污则律污，律污则法污。

诸比丘！是有未来之第一怖畏，现不起，当来可起，汝等应觉彼；又既觉已，为断彼应精勤。

三

复次，诸比丘！当来之世有诸比丘，不修身、不修戒、不修心、不修慧。彼等虽然不修身、不修戒、不修心、不修慧，却可成为他人所依之师；又于他之增上戒、增上心、增上慧，亦当不能化导，而他所授之人亦可不修身、不修戒、不修心、不修慧。彼等虽然不修身、不修戒、不修心、不修慧，却可成为他人所依之师，又于他之增上戒、增上心、增上慧，亦当不能化导，而他所授之人亦可不修身、不修戒、不修心、不修慧。诸比丘！如是法污则律污，律污则法污。

诸比丘！是有未来之第二怖畏，现不起，当来可起，汝等应觉彼；又既觉已，为断彼应精勤。

四

复次，诸比丘！当来之世有诸比丘，不修身、不修戒、不修心、不修慧。彼等虽然不修身、不修戒、不修心、不修慧，却谈最上法之论、智解之论，陷于黑法而不觉。诸比丘！如是法污则律污，律污则法污。

诸比丘！是有未来之第三怖畏，现不起，当来可起，汝等应觉彼；又既觉已，为断彼应精勤。

五

复次，诸比丘！当来之世有诸比丘，不修身、不修戒、不修心、不修慧。彼等虽然不修身、不修戒、不修心、不修慧，亦不欲听闻如来所说之〔文〕甚深、义甚深、出世、空性相应之诸经，不属耳而听，不生欲了解之心，又，不认为此等之诸法应学、应思惟而通达；反之，于颂文、诗、美字、美文，外弟子所说之诸经欲听闻，属耳而听，生欲了解之心，认为此等之诸法应学、应思惟而通达。诸比丘！如是法污则律污，律污则法污。

诸比丘！是有未来之第四怖畏，现不起，当来可起，汝等应觉彼；又既觉已，为断彼应精勤。

六

复次，诸比丘！当来之世有诸比丘，不修身、不修戒、不修心、不修慧。彼等虽然不修身、不修戒、不修心、不修慧，作为长老比丘却多蓄〔财物〕，〔于戒学〕缓慢，为堕落之先行者，不勉励远离，为未得之得、为未达之达、为未证之证，不启发精进。随从之人众即当随彼等之见，其人众亦多蓄〔财物〕，〔于戒学〕缓慢，为堕落之先行者，不勉励远离，为未得之得、为未达之达、为未证之证，不启发精进。诸比丘！如是法污则律污，律污则法污。

诸比丘！是有未来之第五怖畏，现不起，当来可起，汝等应觉彼；又既觉已，为断彼应精勤。

诸比丘！有此等五种未来之怖畏，现不起，当来可起，汝等应觉彼；又既觉已，为断彼等应精勤。」

八十

一

「诸比丘！有此等五种未来之怖畏，现不起，当来可起，汝等应觉察；又既觉已，为断此等应精勤。何等为五？

二

诸比丘！当来之世，有诸比丘希望美丽之衣，彼等即希望美丽之衣而废穿粪扫衣，废树林、草丛、高原、边陬之坐卧，入于村、邑、王都而居住，又，为衣服故，敢作种种非好之非行。

诸比丘！是有未来之第一怖畏，现不起，当来可起，汝等应觉察彼；又既觉已，为断彼应精勤。

三

复次，诸比丘！当来之世，有诸比丘希望美味之食，彼等即希望美味之食而废乞食，废树林、草丛、高原、边陬之坐卧。为寻求适于嗜好之上味，入于村、邑、王都而居住；又，为食物故，敢作种种非好之非行。

诸比丘！是有未来之第二怖畏，现不起，当来可起，汝等应觉察彼；又既觉已，为断彼应精勤。

四

复次，诸比丘！当来之世，有诸比丘，希望美丽之牀座，彼等即希望美丽之牀座，而废坐于树下，废行树林、草丛、高原、边陬之坐卧，入于村、邑、王都而居住；又为牀座故，敢作种种非好之非行。

诸比丘！是有未来之第三怖畏，现不起，当来可起，汝等应觉察彼，又既觉已，为断彼应精勤。

五

复次，诸比丘！当来之世，有诸比丘，可与比丘尼、正学女及将来之沙门杂住。而且，诸比丘与比丘尼、正学女及将来之沙门杂住时，如次之事应可豫期，谓：或可不欣行梵行，或可犯随一杂污之罪，或可弃学而退转。

诸比丘！是有未来之第四怖畏，现不起，当来可起，汝等应觉察彼，又既觉已，为断彼应精勤。

六

复次，诸比丘！当来之世，有诸比丘，可与管理林园者及将来之沙门杂住。而且，诸比丘与管理林园者及将来之沙门杂住时，如下之事应可豫期，谓：可竭力受用种种贮蓄物而住，又对地与植物可作麤相〔划界限〕。

诸比丘！是有未来之第五怖畏，现不起，当来可起，汝等应觉察彼，又既觉已，为断彼应精勤。

诸比丘！有此等五种未来之怖畏，现不起，当来可起，汝等应觉察此等，又既觉已，为断此等应精勤。」

摄句：

二心解脱果与二法住者

说二战士与四未来

第九　长老品

八十一

一

「诸比丘！成就此等五法之长老比丘，即同梵行者之非可爱、非可意、非可尊重、非可崇敬者。何等为五？

二

即：贪可贪者、瞋可瞋者、迷可迷者、愤可愤者、憍可憍者。

诸比丘！成就此等五法之长老比丘，即同梵行者之非可爱、非可意、非可尊重、非可崇敬者。

三

诸比丘！成就五法之长老比丘，即同梵行者之可爱、可意、可尊重、可崇敬者。何等为五？

四

即：不贪可贪者、不瞋可瞋者、不迷可迷者、不愤可愤者、不憍可憍者。

诸比丘！成就此等五法之长老比丘，即同梵行者之可爱、可意、可尊重、可崇敬者。」

八十二

一

「诸比丘！成就此等五法之长老比丘，即同梵行者之非可爱、非可意、非可尊重、非可崇敬者。何等为五？

二

即：未离贪、未离瞋、未离痴、有覆、有恼。

诸比丘！成就此等五法之长老比丘，即同梵行者之非可爱、非可意、非可尊重、非可崇敬者。

三

诸比丘！成就五法之长老比丘，即同梵行者之可爱、可意、可尊重、可崇敬者。何等为五？

四

即：已离贪、已离瞋、已离痴、无覆、无恼。

诸比丘！成就此等五法之长老比丘，即同梵行者之可爱、可意、可尊重、可崇敬者。」

八十三

一

「诸比丘！成就此等五法之长老比丘，即同梵行者之非可爱、非可意、非可尊重、非可崇敬者。何等为五？

二

即：诡诈者、虚谈者、现相者、掩饰瞒骗者、假利求利者。

诸比丘！成就此等五法之长老比丘，即同梵行者之非可爱、非可意、非可尊重、非可崇敬者。

三诸比丘！成就五法之长老比丘，即同梵行者之可爱、可意、可尊重、可崇敬者。何等为五？

四

即：非诡诈者、非虚谈者、非现相者、非掩饰瞒骗者、非假利求利者。

诸比丘！成就此等五法之长老比丘，即同梵行者之可爱、可意、可尊重、可崇敬者。」

八十四

一

「诸比丘！成就此等五法之长老比丘，即同梵行者之非可爱、非可意、非可尊重、非可崇敬者。何等为五？

二

即：不信、无惭、无愧、懈怠、无慧。

诸比丘！成就此等五法之长老比丘，即同梵行者之非可爱、非可意、非可尊重、非可崇敬者。

三

诸比丘！成就五法之长老比丘，即同梵行者之可爱、可意、可尊重、可崇敬者。何等为五？

四

即：有信、有惭、有愧、精进、有慧。

诸比丘！成就此等五法之长老比丘，即同梵行者之可爱、可意、可尊重、可崇敬者。」

八十五

一

「诸比丘！成就此等五法之长老比丘，即同梵行者之非可爱、非可意、非可尊重、非可崇敬者。何等为五？

二

即：于色不堪忍、于声不堪忍、于香不堪忍、于味不堪忍、于所触不堪忍。

诸比丘！成就此等五法之长老比丘，即同梵行者之非可爱、非可意、非可尊重、非可崇敬者。

三

诸比丘！成就五法之长老比丘，即同梵行者之可爱、可意、可尊重、可崇敬者。何等为五？

四

即：于色堪忍、于声堪忍、于香堪忍、于味堪忍、于所触堪忍。

诸比丘！成就此等五法之长老比丘，即同梵行者之可爱、可意、可尊重、可崇敬者。」

八十六

一

「诸比丘！成就此等五法之长老比丘，即同梵行者之可爱、可意、可尊重、可崇敬者。何等为五？

二

即：得义无碍解、得法无碍解、得词无碍解、得辩无碍解者是，〔作〕同梵行者之大小所应作，巧而不怠，成就一切种类方便之才智，能作，能处理。

诸比丘！成就此等五法之长老比丘，即同梵行者之可爱、可意、可尊重、可崇敬者。」

八十七

一

「诸比丘！成就此等五法之长老比丘，即同梵行者之可爱、可意、可尊重、可崇敬者。何等为五？

二

具戒，守护波罗提木叉律仪，圆满轨则与所行，见怖于微尘量之罪，受学于学处。以多闻而受持所闻，积集所闻，如以初善、中善、后善之法而说明有义、有文、纯一、圆满、清淨之梵行，彼乃多闻受持如是之法，以语熟练，以意随观，以见极为通达，言语美丽，所言良好、优雅，可资信赖，离粗恶语，能令成就知义之语。乐住于四静虑增上心之现法，即如法而得，无艰难、无梗涩而得，诸漏已尽之故，无漏心解脱、慧解脱于现法知悉、作证、具足而住。

诸比丘！成就此等五法之长老比丘，即同梵行者之可爱、可意、可尊重、可崇敬者。」

八十八

一

「诸比丘！成就此等五法之长老比丘，于多人无益、于多人无乐、于多人无利、于天、人无益、于苦而行。何等为五？

二

有长老比丘，出家经多日，有称誉，有在家、出家等多人之眷属，知名，得衣、食、牀座、治病药及资具。多闻而忆持所闻，积集所闻，以初善、中善、后善之法而说明有义、有文、纯一、圆满、清淨之梵行，彼乃多闻忆持如是之法，于语熟练，于意随观，于见极为通达。然彼为邪见者，颠倒而见。彼即令多人出离正法而令住于不正法。如此彼长老比丘，出家经多日，〔人人〕倣依彼例；彼长老比丘有称誉，有在家、出家等多人之眷属，知名，〔人人〕倣依彼例；彼长老比丘得衣、食、牀座、治病药及资具，〔人人〕倣依彼例；彼长老比丘以多闻受持所闻，积集所闻，〔人人〕倣依彼例。

诸比丘！成就此等五法之长老比丘，即于多人无益、于多人无乐、于多人无利、于天、人无益、于苦而行。

三

诸比丘！成就五法之长老比丘，即于多人有益、于多人有乐、于多人有利、于天、人有益、于乐而行。何等为五？

四

有长老比丘，出家经多日，有称誉，有在家、出家等多人之眷属，知名，得衣、食、牀座、治病药及资具。多闻而受持所闻，积聚所闻，以初善、中善、后善之法而说明有义、有文、纯一、圆满、清淨之梵行，彼乃多闻忆持如是之法，于语熟练，于意随观，于见极为通达。彼为正见者，不颠倒而见，彼即令多人出离不正法，令住于正法。如此彼长老比丘，出家经多日，〔人人〕倣依彼例；彼长老比丘有称誉，有在家、出家等多人之眷属，知名，〔人人〕倣依彼例；彼长老比丘得衣、食、牀座、治病药及资具，〔人人〕倣依彼例；彼长老比丘以多闻而受持所闻，积集所闻，〔人人〕倣依彼例。

诸比丘！成就此等五法之长老比丘，即于多人有益、于多人有乐、于多人有利、于天、人有益、于乐而行。」

八十九

一

「诸比丘！此等之五法，能令有学比丘退还。何等为五？

二

即好〔起〕事业、好谈说、好睡眠、好杂众、不观察心之解脱。

诸比丘！此等之五法，能令有学比丘退还。

三

诸比丘！此等之五法，能令有学比丘不退还。何等为五？

四

即不好〔起〕事业、不好谈说、不好睡眠、不好杂众、观察心之解脱。

诸比丘！此等之五法，能令有学比丘不退还。」

九十

一

「诸比丘！此等之五法，能令有学比丘退还。何等为五？

二

诸比丘！世间有有学比丘，经营众多之事业，多作所作，且一切所作皆善巧，废除宴坐，不勤于内心之寂止。诸比丘！此是能令有学比丘退还之第一法。

三

复次，诸比丘！有有学比丘，专心杂事而渡日，废除宴坐，不勤于内心之寂止。诸比丘！此能令有学比丘退还之第二法。

四

复次，诸比丘！有有学比丘，与在家出家等杂处，与在家杂处而不随顺〔圣教〕，废除宴坐，不勤于内心之寂止。诸比丘！此是能令有学比丘退还之第三法。

五

复次，诸比丘！有有学之比丘，甚早入村，过正午始还，废除宴坐，不勤于内心之寂止。诸比丘！此是能令有学比丘退还之第四法。

六

复次，诸比丘！有有学比丘，遣除能趣向心离盖之论述，譬如少欲论、喜足论、远离论、不杂处论、发勤精进论、戒论、定论、慧论、解脱论、解脱智见论，如是之论如欲得而不得，于彼为艰难、梗涩，彼废除宴坐，不勤于内心之寂止。诸比丘！此是能令有学比丘退还之第五法。

诸比丘！此等之五法，能令有学比丘退还。

七

诸比丘！此等之五法，能令有学比丘不退还。何等为五？

八

诸比丘！世间有有学比丘，不营众多之事业，不多作所作，且一切所作不善巧，不废除宴坐，勤于内心之寂止。诸比丘！此能令有学比丘不退还之第一法。

九

复次，诸比丘！有有学比丘，不专心于杂事而渡日，不废除宴坐，勤于内心之寂止。诸比丘！此能令有学比丘不退还之第二法。

一〇

复次，诸比丘！有有学比丘，不与在家、出家等杂处，不与在家杂处而无不随顺〔圣教〕，不废除宴坐，勤于内心之寂止。诸比丘！此能令有学比丘不退还之第三法。

一一

复次，诸比丘！有有学比丘，不甚早入村，不过正午而还，不废除宴坐，勤于内心之寂止。诸比丘！此能令有学比丘不退还之第四法。

一二

复次，诸比丘！有有学比丘，不遣除能趣向心离盖之论述，譬如少欲论、喜足论、远离论、不杂处论、发勤精进论、戒论、定论、慧论、解脱论、解脱智见论，如是之论如欲得其义则得，得之不艰难，得之不梗涩，彼不废除宴坐，勤于内心之寂止。诸比丘！此能令有学比丘不退还之第五法。

诸比丘！此等之五法，能令有学比丘不退还。」

摄句：

可贪、未贪、诡诈者、有信、不堪忍

无碍解、戒、长老、其他之二是有学

第十　迦俱罗品

九十一

一

「诸比丘！此等是五圆足。何等为五？

二

即：信圆足、戒圆足、闻圆足、捨圆足、慧圆足等是。

诸比丘！此等是五圆足。」

九十二

一

「诸比丘！此等是五圆足。何等为五？

二

即：戒圆足、定圆足、慧圆足、解脱圆足、解脱智见圆足等是。

诸比丘！此等是五圆足。」

九十三

一

「诸比丘！此等五者，是已知之记说。何等为五？

二

即：迟钝之故，昏迷之故，记说已知；有恶欲，欲为性之故，记说已知；憍醉之故，心散乱之故，记说已知；依增上慢而记说已知；全正知而记说已知。

诸比丘！此等五者，是已知之记说。」

九十四

一

「诸比丘！如是等五者，是安稳住。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，离欲，离不善法，有寻、有伺，由离而生喜乐故，具足初静虑而住；寻、伺、寂静故……乃至……〔具足〕第二静虑……第三静虑……具足第四静虑而住；诸漏已尽故，无漏心解脱、慧解脱，已于现法而自了知、作证、具足而住。

诸比丘！如是等者，是五种之安稳住。」

九十五

一

「诸比丘！成就五法之比丘，不久而证得不动。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，得义无碍解、得法无碍解、得词无碍解、得辩无碍解、观察如解脱心。

诸比丘！成就此等五法之比丘，不久而证得不动。」

九十六

一

「诸比丘！成就五法之比丘，学习入出息念，不久而证得不动。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，不营作业，无多作事，易养，于活命之具易喜足。饮食少，不勤于麤大性。睡眠少，勤觉醒。以多闻而受持所闻，积集所闻，如以初善、中善、后善之法而说明有义、有文、纯一、圆满、清淨之梵行，彼乃多闻受持如是之法，于语熟练，于意随观，于见极为通达。观察如解脱心。

诸比丘！成就此等五法之比丘，学习入出息念，不久而证得不动。」

九十七

一

「诸比丘！成就五法之比丘，修习入出息念，不久而证得不动。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，不营作业，无多作事，易养，于活命之具易喜足。饮食少，不勤于麤大性。睡眠少，勤觉醒。论述能趣向心离盖之论，譬如少欲论……乃至……如是之论如欲得则得，得之不艰难、得之不梗涩。观察如解脱心。

诸比丘！成就此等五法之比丘，修习入出息念，不久而证得不动。」

九十八

一

「诸比丘！成就五法之比丘，多作入出息念，不久而证得不动。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，不营作业，无多作事，易养，于活命之具易喜足。饮食少，不勤于麤大性。睡眠少，勤觉醒。处于林中，坐卧于边陬。观察如解脱心。

诸比丘！成就此等五法之比丘，多作入出息念，不久而证得不动。」

九十九

一

「诸比丘！兽王师子于日后时分，出离住处。出离住处已，而欠呿。欠呿已，而普眺四方。普眺四方已，而三度师子吼，三度师子吼已，求食而外出。彼若搏象则完全慇懃而搏，非不慇懃；搏水牛亦完全慇懃而搏，非不慇懃；搏牛亦完全慇懃而搏，非不慇懃；搏豹亦完全慇懃

而搏，非不慇懃；若搏小动物乃至兔、猫亦完全慇懃而搏，非不慇懃。何故耶？意在勿失坠其个我之威力。

二

诸比丘！所谓师子者即是如来、应供、正等觉者之增语。诸比丘！凡如来于众中说法，是出彼之师子吼。诸比丘！如来于比丘众中说法，如来亦完全慇懃说法，非不慇懃。诸比丘！如来于比丘尼众中说法，如来亦完全慇懃说法，非不慇懃。诸比丘！如来于优婆塞众中说法，如来亦完全慇懃说法，非不慇懃。诸比丘！如来于优婆夷众中说法，如来亦完全慇懃说法，非不慇懃。诸比丘！如来于异生众中说法，乃至乞食或捕鸟者，如来亦〔完全〕慇懃说法，非不慇懃。何故耶？诸比丘！如来是重法、敬法者。」

一百

一

尔时，世尊在憍赏弥〔国〕之瞿私多园。其时，名为迦俱罗之拘利耶子，为具寿大目犍连之侍者，此时命终而生于随一之意成〔天〕众中。彼乃如是获得自体，谓：譬如摩揭陀之二或三之村田〔之长身〕，彼以此所得之自体，不碍自他。时，迦俱罗天子往詣具寿大目犍连所在处。至已，问讯具寿大目犍连，立于一面。立于一面之迦俱罗天子白具寿大目犍连而言：「大德！提婆达多如是起希望，谓：我欲收揽比丘僧伽。大德！提婆达多随其心起，即退失其神通。」迦俱罗天子作如是言，作如是言已，而问讯具寿大目犍连，右遶而于其处消失。时，具寿大目犍连詣世尊之处，至已，问讯世尊，坐于一面，坐于一面之具寿大目犍连白世尊言：

「大德！名为迦俱罗之拘利耶子者，为我之侍者，命终而生于随一之意成〔天〕众中。彼乃如是获得自体，譬如摩揭陀之二或三之村田。然彼以此所得之自体，不碍自他。大德！时，迦俱罗天子詣我处，至已，问讯于我，立于一面。大德！立于一面之伽俱罗天子，对我作如斯言：『大德！提婆达多如是起希望，即：我欲收揽比丘僧伽。大德！提婆达多随其心起，即退失其神通。』大德！迦俱罗天子作如是言，如是言已，问讯于我，右遶而于其处消失。」

「纵然如此，目犍连！汝以心察知迦俱罗天子之心，迦俱罗天子所说者皆为如是而非异耶？」

「大德！我知以心察知其心，迦俱罗天子所说皆如是而非异。」

「目犍连！守护此语。目犍连！守护此语。彼痴人〔提婆达多〕当必洩露自身。目犍连！有此等五师，存在于世。何等为五？

二

目犍连！世间有一类师，于戒不清淨，而称：我是戒清淨，我之戒乃清淨、洁白、无染。诸弟子则如是知彼，谓：此师于戒不清淨，而称我戒清淨，我之戒乃清淨、洁白、无染；然而，我等若〔如斯〕告在家众，师则不可意，彼即非可意，我等如何能语？彼以衣、食、牀座、治病药及资具所归向，彼之所作者，彼即当知。目犍连！诸弟子随戒而守护如是之师，又如是之师，即须诸弟子随戒而守护。

三

复次，目犍连！世间有一类师，于活命不清淨，而称：我活命清淨，我之活命乃清淨、洁白、无染。诸弟子则如是知彼，谓：此师于活命不清淨，而称：我活命清淨，我之活命乃清淨、洁白、无染；然而，我等若〔如斯〕告在家众，师则不可意，彼即非可意，我等如何能语？彼以衣、食、牀座、治病药及资具所归向，彼之所作者，彼即当知。目犍连！诸弟子随活命而守护如是之师，又如是之师，即须诸弟子随活命而守护。

四

复次，目犍连！世间有一类师，于说法不清淨，而称：我即说法清淨，我之说法乃清淨、洁白、无染。诸弟子则如是知彼，谓：此师于说法不清淨，而称我说法清淨，我之说法乃清淨、洁白、无染；然而，我等若〔如斯〕告在家众，师则不可意，彼即非可意，我等如何能语？彼以衣、食、牀座、治病药及资具所归向，彼之所作者，彼即当知。目犍连！诸弟子随说法而守护如是之师，又如是之师，即须诸弟子随说法而守护。

五

复次，目犍连！世间有一类师，于记说不清淨，而称：我记说清淨，我之记说乃清淨、洁白、无染。诸弟子则如是知彼，谓：此师于记说不清淨，而称我记说清淨，我之记说乃清淨、洁白、无染；然而，我等若〔如斯〕告在家众，师则不可意，彼即非可意，我等如何能语？彼以衣、食、牀座、治病药及资具所归向，彼所作者，彼即当知。目犍连！诸弟子随记说而守护如是之师，又如是之师，即须诸弟子随记说而守护。

六

复次，目犍连！世间有一类师，于智见不清淨，而称：我智见清淨，我之智见乃清淨、洁白、无染。诸弟子则如是知彼，谓：此师于智见不清淨，而称我智见清淨，我之智见乃清淨、洁白、无染；然而，我等若〔如斯〕告在家众，师则不可意，彼即非可意，我等如何能语？彼以衣、食、牀座、治病药及资具所归向，彼之所作者，彼即当知。目犍连！诸弟子随智见而守护如是之师，又如是之师，即须诸弟子随智见而守护。

目犍连！有是等五师，存在于世。

七

然而，目犍连！我于戒清淨，而称：我戒清淨，我之戒乃清淨、洁白、无染；又诸弟子不须随戒而护我，又我不须诸弟子随戒而守护。我于活命清淨，而称：我活命清淨，我之活命乃清淨、洁白、无染；又诸弟子不须随活命而护我，又我不须诸弟随活命而守护。我于说法清淨，而称：我说法清淨，我之说法乃清淨、洁白、无染；又诸弟子不须随说法而护我，又我不须诸弟子随说法而守护。我于记说清淨，而称我记说清淨，我之记说乃清淨、洁白、无染；又诸弟子不须随记说而护我，又我不须诸弟子随记说而守护。我于智见清淨，而称：我智见清淨，我之智见乃清淨、洁白、无染；又诸弟子不须随智见而护我，又我不须诸弟子随智见而守护。」

摄句：

二圆足、记说、安稳住、第五之不动、

所闻、论、居于林中、戒、伽俱罗有十

第三之五十

第十一　安稳住品

一百一

一

「诸比丘！此等五法，能与有学无畏。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，有信、具戒、多闻、精进、有慧。诸比丘！于不信之人有畏，而于信者无畏，此法能与有学无畏。诸比丘！于无戒之人有畏，而于具戒者无畏，此法能与有学无畏。诸比丘！于少闻之人有畏，而于多闻者无畏，此法能与有学无畏。诸比丘！于懈怠之人有畏，而于精进者无畏，此法能与有学无畏。诸比丘！于无慧之人有畏，而于具慧者无畏，此法能与有学无畏。

诸比丘！此等五法，能与有学无畏。」

一百二

一

「诸比丘！成就五法之比丘，纵然是不动法者，亦是怪异、奇讶者或恶比丘。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，或亲近于娼妇、或亲近于寡妇、或亲近于年迈之处女、或亲近于半择迦、或亲近于比丘尼。

诸比丘！成就此等五法之比丘，纵然是不动法者，亦为怪异、奇讶者或恶比丘。」

一百三

一

「诸比丘！成就五支之大贼，侵入家宅，为掠夺、劫掠全家，或埋伏路边而为剽盗。何等为五？

二

诸比丘！世间有大贼，恃险难、恃渊丛、恃有力者、贿赂、独行；又，诸比丘！云何而大贼恃险难耶？

三

诸比丘！世间有大贼，或恃难涉之河、或恃高山嶮岨。诸比丘！如是之大贼恃险难。又，诸比丘！云何而大贼恃渊丛耶？

四

诸比丘！世间有大贼，或恃草丛、或恃森林、或恃峻坡、或恃大密林。诸比丘！如是之大贼恃渊丛。又，诸比丘！云何而大贼恃有力者耶？

五

诸比丘！世间有大贼，或恃王、或恃辅相，彼谓：『若有人，对我发疑问，是等之王或辅相者，当隐护而语。』若有人，真对彼发疑问，此等王或辅相者，为彼隐护而语。诸比丘！如是之大贼恃有力者。又，云何而大贼捨财耶？

六

诸比丘！世间有大贼，有富贵、大财，有大受用物。彼谓：『若有人，对我发疑问，则以此中之财宝而欢迎。』若有人，对彼发疑问，则以其中之财宝而欢迎。诸比丘！如是之大贼贿赂。又，诸比丘！云何而大贼独行耶？

七

诸比丘！世间有大贼，单独而夺财物，何故尔耶？『〔思：〕我秘密之处当勿显露。』诸比丘！如是之大贼独行。

诸比丘！成就此等五支之大贼，侵入家宅，为掠夺、劫掠全家，或埋伏路边而为剽盗。

八

诸比丘！正如是，成就五法之恶比丘，负伤、损毁自己、有罪、呵毁于智者、又多生非福。何等为五？

九

诸比丘！世间有恶比丘，恃险难、恃渊丛、恃有力者、贿赂、独行。又，诸比丘！云何恶比丘恃险难耶？

一〇

诸比丘！世间有恶比丘，成就险难之身业、成就险难之语业、成就险难之意业。诸比丘！如是之恶比丘恃险难。又，诸比丘！云何恶比丘恃渊丛耶？

一一

诸比丘！世间有恶比丘，是邪见者，成就边执见。诸比丘！如是之恶比丘恃渊丛。又，云何恶比丘恃有力者耶？

一二

诸比丘！世间有恶比丘，或恃王，或恃辅相，彼谓：『若有人，对我发疑问，此等王或辅相者，当隐护而语。』若有人，对彼发疑问，此等之王或辅相者，为彼隐护而语。诸比丘！如是恶比丘恃有力者。又，诸比丘！云何而恶比丘贿赂耶？

一三

诸比丘！世间有恶比丘，得衣、食、牀座、治病药及资具，彼谓：『若有人，对我发疑问，当以此中之利而欢迎。』若有人，对彼发疑问，以其中之利而欢迎。诸比丘！如是恶比丘贿赂。又，诸比丘！云何而恶比丘独行耶？

一四

诸比丘！世间恶比丘，单独而住边陬地方，彼于彼处，入富家而得利。诸比丘！如是比丘独行。

诸比丘！成就如是五法之恶比丘，负伤、损毁自己、有罪、訶毁于智者、又多生非福。」

一百四

一

「诸比丘！成就五法之比丘，是沙门中无苦之沙门。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，有乞时唯受用多衣服，不乞则少。有乞时唯受用多之食物，不乞则少。有乞时唯受用多之牀座，不乞则少。有乞时唯受用多之治病药与资具，不乞则少。复有，〔与彼〕俱住之同梵行者，皆对彼现行多可意之身业，非可意者少；现行多可意之语业，非可意者少；现行多可意之意业，非可意者少；献可意之供物，非可意者少。复有，诸所受者，或热所等起、或痰所等起、或风所等起、或〔此等之三〕和合者、或由季节之转变而生、或自险难之袭来而生、或急激之侵入者、或由业之异熟而生者，对彼屡屡不生，少病。乐住四静虑，增上心之现法乐欲则得，得而不艰难、得而不梗涩。诸漏已尽故，无漏之心解脱、已于现法慧解脱而自了知、作证、具足而住。

诸比丘！成就此等五法之比丘，是沙门中无苦之沙门。

三

诸比丘！正说者，即可如是说：彼〔即〕沙门中无苦之沙门。诸比丘！正说者，即可说我即沙门中无苦之沙门。诸比丘！我有乞时唯受用多之衣服，不乞则少。有乞时唯受用多之食物，不乞则少。有乞时唯受用多之牀座，不乞则少。有乞时唯受用多之治病药与资具，不乞则少。复有，〔与我〕俱住之诸比丘，皆对我现行多可意之身业，非可意者少；现行多可意之语业，非可意者少；现行多可意之意业，非可意者少；献可意之供物，非可意者少。复有，诸所受者，或热所等起、或痰所等起、或风所等起、或〔此等之三〕和合者、或季节之转变、或由险难袭来而生、或急激侵入、或由业异熟而生者，对我屡屡不生，少病。乐住四静虑，增上心之现法乐欲则得，得而不艰难、得而不梗涩。诸漏已尽之故……乃至……作证、具足而住。

诸比丘！正说者，即可如是说：彼〔即〕沙门中无苦之沙门。诸比丘！正说者，即可说我即沙门中无苦之沙门。」

一百五

一

「诸比丘！此等之五者，是安稳住。何等为五？

二

诸比丘！世间比丘有慈所起之身业，以现前及不现前之方式现前于同梵行者。有慈所起之语业……有慈所起之意业，以现前及不现前之方式现前于同梵行者。诸戒之不破、不穿、不杂、不秽、清淨、智者所讚、无所取，能生三摩地，于如是之戒以现前及不现前之方式，与同梵行者同住。诸见其为圣者、能出离者、至尽其苦，于如是之见以现前及不现前之方式，与同梵行者同住。

诸比丘！此等之五者，是安稳住。」

一百六

一

尔时，世尊在憍赏弥之瞿私多园。时，具寿阿难詣世尊之处。至已，问讯世尊，坐于一面。坐于一面之具寿阿难白世尊言：

「大德！比丘僧伽，若齐具几何而住，则可安稳住耶？」

「阿难！有比丘，自戒圆满，随他增上戒而不毁嗤。阿难！比丘僧伽，若齐具此而住，则可安稳住。」

「大德！复次，有其餘异门，比丘僧伽若住者，可安稳住耶？」

「阿难！可有。」世尊曰：

「阿难！有比丘自戒圆满，随他增上戒而不毁嗤，自观察而不观察于他。阿难！比丘僧伽，若齐具此而住，则可安稳住。」

「大德！复次，有其餘异门，比丘僧伽若住者，可安稳住耶？」

「阿难！可有。」世尊曰：

「阿难！有比丘自戒圆满，随他增上戒而不毁嗤，又，自观察而不观察于他，又不知且不悵其不知。阿难！比丘僧伽若齐具此而住者，则可安稳住。」

「大德！复次，若有其餘异门，比丘僧伽若住者，可安稳住耶？」

「阿难！可有。」世尊曰：

「阿难！有比丘自戒圆满，随他增上戒而不毁嗤，又自观察而不观察于他，又不知且不悵其不知。乐住于四静虑，增上心之现法如乐欲则得，得而不艰难、得而不梗涩。阿难！比丘僧伽若齐具此而住者，则可安稳住。」

「大德！复次，若有其餘异门，比丘僧伽若住者，可安稳住耶？」

「阿难！可有。」世尊曰：

「阿难！有比丘自戒圆满，随他增上戒而不毁嗤，又自观察而不观察于他，又不知且不悵其不知。乐住于四静虑，增上心之现法如乐欲则得，得而不艰难、得而不梗涩。诸漏已尽之故，无漏之心解脱、慧解脱，已于现法而自了知、作证、具足而住。阿难！比丘僧伽若齐此而住者，则可安稳住。

又，阿难！我说：『除此之安稳住而餘者、上者，无有是处。』」

一百七

一

「诸比丘！成就五法之比丘，是应请、极应请、应施、应合掌，是世之无上福田。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，戒圆满、定圆满、慧圆满、解脱圆满、解脱智见圆满。

诸比丘！成就此等五法之比丘，是应请、极应请、应施、应合掌，是世间之无上福田。」

一百八

一

「诸比丘！成就五法之比丘，是应请……乃至……世间之无上福田。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘！成就无学之戒蕴、成就无学之定蕴、成就无学之慧蕴、成就无学之解脱蕴、成就无学之解脱智见蕴。

诸比丘！成就此等五法之比丘，是应请……乃至……世间之无上福田。」

一百九

一

「诸比丘！成就五法之比丘，〔无碍而〕行四方。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，具戒，守护波罗提木叉律仪而住，圆满轨则与所行，见怖于微尘量之罪，受学于学处。多闻而受持所闻，积集所闻，如以诸初善、中善、后善之法而说有义、有文、纯一、圆满、清淨之梵行，彼者多闻受持如是之法，于语熟练，于意随观，于见善通达。衣服、饮食、牀座、治病药及资具者，随得而满足。乐住于四静虑，增上心之现法如乐欲则得，得而不艰难、得而不梗涩。诸漏已尽之故，无漏之心解脱、已于现法慧解脱而自了知、作证、具足而住。

诸比丘！成就此等五法之比丘者，〔无碍而〕行四方。」

一百十

一

「诸比丘！成就五法之比丘，学习树林、草丛、高原、边陬之坐卧而满足。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，具戒……乃至……受学学处。多闻而……乃至……以见善通达。发精进而住……乃至……有力。勇猛坚固，负荷善法而不捨。乐住于四静虑，增上心之现法如乐欲则得，得而不艰难、得而不梗涩。诸漏已尽之故，无漏之心解脱，已于现法慧解脱而自了知、作证、具足而住。

诸比丘！成就此等五法之比丘，学习树林、草丛、高原、边陬之坐卧而满足。」

摄句：

畏、怪、贼、无苦、第五安稳与

阿难、戒、无学、行四方与空闲

第十二　阿那伽频头品

一百十一

一

「诸比丘！成就五法而亲近于诸家之比丘，是诸家之非可爱、非可意、非可尊重、非可崇敬。何等为五？

二

与不相交、不信赖者〔追求相交、信赖〕，无理而多干涉，出入于利害相反之〔家〕，私语，又多求。

诸比丘！成就此等五法而亲近于诸家之比丘，是诸家之非可爱、非可意、非可尊重、非可崇敬。

三

诸比丘！成就五法而亲近于诸家之比丘，是诸家之可爱、可意、可尊重、可崇敬。何等为五？

四

与不相交、不信赖者〔不追求相交、信赖〕，不无理多干涉，不出入于利害相反之〔家〕，不私语，又不多强求。

诸比丘！成就此等五法而亲近于诸家之比丘，是诸家之可爱、可意、可尊重、可崇敬。」

一百十二

一

「诸比丘！成就五法之随后沙门，不可用。何等为五？

二

或行太远、或行太近，不受颁〔己之〕鉢，不遮止可堕犯之语，〔以己之语〕中断对谈人之语，无慧、迟钝、哑羊等是。

诸比丘！成就此等五法之随后沙门，不可用。

三

诸比丘！成就五法之随后沙门，可用。何等为五？

四

不行太远或太近，受颁〔己之〕鉢，遮止可堕犯之语，不〔以己之语〕中断对谈人之语，有慧、不钝、非哑羊等是。

诸比丘！成就此等五法之随后比丘，可用。」

一百十三

一

「诸比丘！成就五法之比丘，不堪具足正定而住。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，不堪于色、不堪于声、不堪于香、不堪于味、不堪于所触。

诸比丘！成就此等五法之比丘，不堪具足正定而住。

三

诸比丘！成就五法之比丘，堪于具足正定而住。何等为五？

四

诸比丘！世间有比丘，堪于色、堪于声、堪于香、堪于味、堪于所触。

诸比丘！成就此等五法之比丘，堪于具足正定而住。」

一百十四

一

尔时，世尊在摩揭陀〔国〕之阿那伽频头。时，具寿阿难詣世尊之处。至已，问讯世尊，坐于一面。世尊告坐于一面之具寿阿难而言：

「阿难！新出家未久，今有由此法律中而来之比丘众。阿难！汝等可劝导彼等诸比丘，令入安住于五法中。何等为五？

二

『诸子！汝等且来，具戒、守护波罗提木叉律仪而安住，圆满轨则与所行，见怖于微尘量之罪，受学于学处！』如是可劝导令入安住于波罗提木叉律仪。

三

『诸子！汝等且来，防护诸根门，念〔根门之〕护，念常委，等护其意，成就护念之心而住。』如是可劝导令入安住于根律仪。

四

『诸子！汝等且来，少言，限制所言。』如是可劝导令入安住于所言之限制。

五

『诸子！汝等且来，处于林中，学习树林、草丛、高原、边陬之坐卧。』如是可劝导令入安住于身远离。

六

『诸子！汝等且来，为正见者，成就正见。』如是可劝导令入安住于正见。

阿难！新出家未久，今有由此法律中而来之比丘众。阿难！汝等可劝导彼等诸比丘，而令入安住于五法中。」

一百十五

一

「诸比丘！成就五法之比丘尼，如相随附置则堕于地狱。何等为五？

二

慳吝住居、慳吝家〔之供给〕、慳吝〔其他〕所得、慳吝称讚〔他德〕、慳吝于法。

诸比丘！成就此等五法之比丘尼，如相随附置则堕于地狱。

三

诸比丘！成就五法之比丘尼，如相随附置则生于天国。何等为五？

四

不慳吝住居、不慳吝家〔之供给〕、不慳吝〔其他〕所得、不慳吝称讚〔他德〕、不慳吝于法。

诸比丘！成就此等五法之比丘尼，如相随附置则生于天国。」

一百十六

一

「诸比丘！成就五法之比丘尼，如相随附置则堕于地狱。何等为五？

二

不查证，不细究而称讚不可称讚者。不查证，不细究而毁嗤应称讚者。不查证，不细究而表示信任不可信任之处。不查证，不细究而表示不信任可信任之处。令唐捐于信施之物。

诸比丘！成就此等五法之比丘尼，如相随附置则堕于地狱。

三

诸比丘！成就五法之比丘尼，如相随附置则生于天国。何等为五？

四

查证、细究而不称讚于不应称讚者。查证、细究而称讚于应称讚者。查证、细究而表示不信任于不应信任处。查证、细究而表示信任于应信任处。不令唐捐于信施之物。

诸比丘！成就此等五法之比丘尼，如相随附置则生于天国。」

一百十七

一

「诸比丘！成就五法之比丘尼，如相随附置则堕于地狱。何等为五？

二

不查证、不细究而称讚于不应称讚者。不查证、不细究而毁嗤于应称讚者。又，有嫉妒。又，有慳贪。令唐捐于信施之物。

诸比丘！成就此等五法之比丘尼，如相随附置则堕于地狱。

三

诸比丘！成就五法之比丘尼，如相随附置则生于天国。何等为五？

四

查证、细究而不称讚于不应称讚者。查证、细究而称讚于应称讚者。又，无嫉妒。又，无慳贪。不令唐捐于信施之物。

诸比丘！成就此等五法之比丘尼，如相随附置则生于天国。」

一百十八

一

「诸比丘！成就五法之比丘尼，如相随附置则堕于地狱。何等为五？

二

不查证、不细究而称讚于不应称讚者。不查证、不细究而毁嗤于应称讚者。又，是邪见者。又，是邪思惟者。令唐捐于信施之物。

诸比丘！成就此等五法之比丘尼，如相随附置则堕于地狱。

三

诸比丘！成就五法之比丘尼，如相随附置则生于天国。何等为五？

四

查证、细究而不称讚于不应称讚者。查证、细究而称讚于应称讚者。又，是正见者。又，是正思惟者。不令唐捐于信施之物。

诸比丘！成就此等五法之比丘尼，如相随附置则生于天国。」

一百十九

一

「诸比丘！成就五法之比丘尼，如相随附置则堕于地狱。何等为五？

二

不查证、不细究而称讚于不应称讚者。不查证、不细究而毁嗤于应称讚者。又，是邪语者。又，是邪业者。令唐捐于信施之物。

诸比丘！成就此等五法之比丘尼，如相随附置则堕于地狱。

三

诸比丘！成就五法之比丘尼，如相随附置则生于天国。何等为五？

四

查证、细究而不称讚于不应称讚者。查证、细究而称讚于应称讚者。又，是正语者。又，是正业者。不令唐捐于信施之物。

诸比丘！成就此等五法之比丘尼，如相随附置则生于天国。」

一百二十

一

「诸比丘！成就五法之比丘尼，如相随附置则堕于地狱。何等为五？

二

不查证、不细究而称讚于不应称讚者。不查证、不细究而毁嗤于应称讚者。又，是邪精进者。又，是邪念者。令唐捐于信施之物。

诸比丘！成就此等五法之比丘尼，如相随附置则堕于地狱。

三

诸比丘！成就五法之比丘尼，如相随附置则生于天国。何等为五？

四

查证、细究而不称讚于不应称讚者。查证、细究而称讚于应称讚者。又，是正精进者。又，是正念者。不令唐捐于信施之物。

诸比丘！成就此等五法之比丘尼，如相随附置则生于天国。」

摄句：

亲近诸家、随后沙门、定、阿那伽频头

慳吝、称讚、嫉妒、见思、语业、精进

第十三　病品

一百二十一

一

尔时，世尊在毘舍离大林中之重阁讲堂。时，世尊于日后时分，自宴坐起而往病室。世尊见随一比丘弱病。见已，坐于所设之座。坐已，世尊告诸比丘曰：

「诸比丘！纵然是如何之弱病者，不离于五法时，则彼可期待如次诸事，谓：不久而诸漏已尽故，无漏之心解脱已、于现法慧解脱而自了知、作证、具足而住。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，循身观不淨而住，于食有违逆想，于一切世界有不乐想，见一切行之无常，又于彼内心有死想，而善安立。

诸比丘！纵然是如何之弱病者，不离于五法时，则彼可期待如次诸事，谓：不久而诸漏已尽故……乃至……作证、具足而住。」

一百二十二

一

「诸比丘！纵然是如何之比丘或比丘尼，修如是等五法或所作五法时，则彼可期待二果之随一果。即于现法已知，或若有餘取，是为不还性。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，其内心依诸法生灭之慧，而念善安住，循身观不淨而住，于食有违逆想，于一切世界有不乐想，见一切行之无常。

诸比丘！纵然是如何之比丘或比丘尼，修如是等五法或多作此等五法时，则彼可期待二果之随一果。即于现法已知，或若有餘取，是为不还性。」

一百二十三

一

「诸比丘！成就五法之病人，为难看护。何等为五？

二

作不适当之事。不知适当物之量。不服用药。欲治癒，于看病人不如实以告病状：若病增进则如此增进，若减退则如此减退，若停止则如此停止。不能忍受所发生身苦受之烈、猛、非悦、非可意、夺命性。

诸比丘！成就此等五法之病人，为难看护。

三

诸比丘！成就五法之病人，为易看护。何等为五？

四

作适当之事。知适当物之量。服用药。欲治癒，于看病人如实以告病状：若病增进则如此增进，若减退则如此减退，若停止则如此停止。能忍受所发生身苦受之烈、猛、非悦、非可意、夺命性。

诸比丘！成就此等五法之病人，为易看护。」

一百二十四

一

「诸比丘！成就五法之看病人，不足以看护病人。何等为五？

二

无调和药剂之能力。不知适、不适之物，进不适当之物，退适当之物。为利得而侍候病人，无有慈心。厌嫌弃除大便、或小便、或吐泻物、或痰。有机会时，不能以法语示现、劝导、讚励、庆喜病人。

诸比丘！成就此等五法之看病人，不足以看护病人。

三

诸比丘！成就五法之看病人，足以看护病人。何等为五？

四

堪能调和药剂。知适应、不适应之物，不进不适当之物，不退适当之物。有慈心而看护病人，非为利得。不厌嫌弃除大便、或小便、或吐泻物、或痰。有机会时堪能以法语示现、劝导、讚励、庆喜病人。

诸比丘！成就此等五法之看病人，足以看护病人。」

一百二十五

一

「诸比丘！此等之五法，是损于寿。何等为五？

二

作不适当之事。不知适当物之量。食未熟之食物。非时游行。又，非梵行。

诸比丘！此等之五法，是损于寿。

三

诸比丘！此等之五法，是益于寿。何等为五？

四

作适当之事。知适当物之量。食已熟之食物。应时之游行。又，行梵行。

诸比丘！此等之五法，是益于寿。」

一百二十六

一

「诸比丘！此等之五法，是损于寿。何等为五？

二

作不适当之事。不知适当物之量。食已熟之食物。破戒。又，是恶友。

诸比丘！此等之五法，是损于寿。

三

诸比丘！此等之五法，是益于寿。何等为五？

四

作适当之事。知适当物之量。食已熟之食物。具戒。又，是善友。

诸比丘！此等之五法，是益于寿。」

一百二十七

一

「诸比丘！成就五法之比丘，不适宜出离僧伽而住。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，不满足所具有之衣，不满足所具有之食，不满足所具有之牀座，不满足所具有之治病药与资具，又多思惟于欲而住。

诸比丘！成就此等五法之比丘，不适宜出离僧伽而住。

三

诸比丘！成就五法之比丘，适宜出离僧伽而住。何等为五？

四

诸比丘！世间有比丘，满足所具有之衣，满足所具有之食，满足所具有之牀座，满足所具有之治病药与资具，又多思惟离欲而住。

诸比丘！成就此等五法之比丘，适宜出离僧伽而住。」

一百二十八

一

「诸比丘！此等之五者，是沙门之苦。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，不满足所具有之衣，不满足所具有之食，不满足所具有之牀座，不满足所具有之治病药与资具，又不欣行梵行。

诸比丘！此等五者，是沙门之苦。

三

诸比丘！此等之五者，是沙门之乐。何等为五？

四

诸比丘！世间有比丘，满足所具有之衣，满足所具有之食，满足所具有之牀座，满足所具有之治病药与资具，又欣行梵行。

诸比丘！此等五者，是沙门之乐。」

一百二十九

一

「诸比丘！此等五者，趣恶趣、堕地狱、烂熟而不可治疗。何等为五？

二

杀母、杀父、杀阿罗汉、以恶心出如来身血、破僧伽。

诸比丘！此等五者，趣恶趣、堕地狱、烂熟而不可治疗。」

一百三十

一

「诸比丘！此等是五丧失。何等为五？

二

亲族之丧失，或由财产之丧失，疾病而丧失，戒之丧失，见之丧失等是。诸比丘！有情或由亲族之丧失，或由财产之丧失，或由疾病而丧失，身坏死后，不生于无福处、恶趣、险难、地狱。诸比丘！有情或依戒之丧失、或依见之丧失，身坏死后，生于无福处、恶趣、险难、地狱。

诸比丘！此等是五丧失。

三

诸比丘！此等是五圆足。何等为五？

四

亲族之圆足、财产之圆足、无病之圆足、戒之圆足、见之圆足是。诸比丘！有情者或依亲族之圆足，或依财产之圆足，或依无病之圆足，身坏死后，不生于善趣、天界。诸比丘！有情或依戒之圆足，或依见之圆足，身坏死后，生于善趣、天界。

诸比丘！此等是五圆足。」

摄句：

病、念住、二看护、二寿

住于外、苦、烂熟、圆足

第十四　王品

一百三十一

一

「诸比丘！成就五支之转轮王，唯依法而转轮，其轮纵使以任何怨敌之手，亦不能退转。何等为五？

二

诸比丘！世间有转轮王，知义利、知法、知量、知时、知众。

诸比丘！成就此等五支之转轮王，唯依法而转轮。其轮纵使以任何怨敌之手，亦不能退转。

三

诸比丘！正如是，具足五法之如来、应供、正等觉者，唯依法而转无上法轮，其轮即使沙门、或婆罗门、或天、或魔、或梵天、或世间之任何人，亦不能退转。何等为五？

四

诸比丘！世间有如来、应供、正等觉者，知义利、知法、知量、知时、知众。

诸比丘！成就此等五法之如来、应供、正等觉者，唯依法而转无上法轮，其轮即使沙门、或婆罗门、或天、或魔、或梵天、或世间之任何人，亦不能退转。」

一百三十二

一

「诸比丘！成就五支之转轮王之长子，于父所转之轮，唯依法而随转。其轮即使任何怨敌之手，亦不能退转。何等为五？

二

诸比丘！世间有转轮王之长子，知义利、知法、知量、知时、知众。

诸比丘！成就此等五支之转轮王之长子，于父所转之轮，唯依法而随转，其轮即使任何怨敌之手，亦不能退转。

三

诸比丘！正如是，成就五法之舍利弗，于如来所转之无上法轮，健全正确随转。其轮即使沙门、或婆罗门、或天、或魔、或梵天、或世中之任何人，亦不能退转。何等为五？

四

诸比丘！世间有舍利弗，知义利、知法、知量、知时、知众。

诸比丘！成就此等五法之舍利弗，于如来所转之无上法轮，完全正确随转。其轮即使沙门、或婆罗门、或天、或魔、或梵天、或世中任何人，亦不能退转。」

一百三十三

一

「诸比丘！凡为正法王之转轮王，不转不相应于王之轮。」

作如是教示时，有随一之比丘，白世尊言：「大德！为正法王之转轮王，其王是谁耶？」「比丘！是法。」世尊言：

二

「比丘！世间有正法王之转轮王，唯依法、恭敬法、尊重法、崇敬法，以法为幢、以法为旗、以法为主，于民众之间正作保护、防御、庇护。

三

复次，比丘！正法王之转轮王，唯依法、恭敬法，尊重法、崇敬法，以法为幢、以法为旗、以法为主，于随行之刹帝利中、军众中、婆罗门长者中，在市与地方之民众中、沙门、婆罗门中、鸟兽中，正作保护、防御、庇护。

比丘！彼之正法王之转轮王，唯依法、恭敬法，尊重法、崇敬法，以法为幢、以法为旗、以法为主，于民众之间，作正保护、防御、庇护已，于随行之刹帝利中、军众中、婆罗门长者中，在市与地方之民众中、沙门、婆罗门中、鸟兽中，作正保护、防御、庇护已，唯依法而转轮。其轮即使以任何怨敌之手，亦不能使之退转。正如是，比丘！正法王之如来、应供、正等觉者，唯依法、恭敬法，尊重法、崇敬法，以法为幢、以法为旗、以法为主，于比丘众中作正保护、防御、庇护而曰：应如是学习身业，不应如是学习身业；应如是学习语业，不应如是学习语业；应如是学习意业，不应如是学习意业；应如是学习活命，不应如是学习活命；应如是造访村邑，不应如是造访村邑。

四

复次，比丘！正法王之如来、应供、正等觉者，唯依法、恭敬法，尊重法、崇敬法，以法为幢、以法为旗、以法为主，于比丘中、比丘尼中、优婆塞中、优婆夷中，作正保护、防御、庇护而曰：应如是学习身业，不应如是学习身业；应如是学习语业，不应如是学习语业；应如是学习意业，不应如是学习意业；应如是学习活命，不应如是学习活命；应如是造访村邑，不应如是造访村邑。

比丘！正法王之如来、应供、正等觉者，唯依法、恭敬法，尊重法、崇敬法，以法为幢、以法为旗、以法为主，于比丘众中，作正保护、防御、庇护已；于比丘尼众中，作正保护、防御、庇护已；于优婆塞众中，作正保护、防御、庇护已；于优婆夷众中，作正保护、防御、庇护已，唯依法而转无上法轮。其轮即使沙门、或婆罗门、或天、或魔、或梵天、或世间任何人，亦不能退转。」

一百三十四

一

「诸比丘！成就五支之刹帝利灌顶王，无论住于何方，皆唯住于自己之领域内。何等为五？

二

诸比丘！世间有刹帝利灌顶王，母与父两者皆生而正直，乃至七世之父祖亦托胎清淨，不能责难，以种姓之论，不能非难。有富而大财，有大受用，库藏盈溢。复次，成就有力、柔顺而善服命令之四支军。复次，彼指导者又伶俐、聪明、机智，能思惟过去、未来、现在之义利。此等四法者，使彼之称誉成熟，彼为增加此称誉而成就五法。无论住于何方，亦唯住于自己之领域内，何故然耶？诸比丘！得胜者，致有如是。正如是，诸比丘！成就五法之比丘，即使住于何方，皆能心解脱而住。何等为五？

三

诸比丘！世间有比丘，具戒、守护波罗提木叉律仪而住，圆满轨则与所行，见怖于微尘量之罪，受学于学处，恰如刹帝利灌顶王之种姓圆满。多闻而受持所闻，积集所闻，如以诸般之初善、中善、后善之法而说明有义、有文、纯一、圆满、清淨之梵行，彼多闻受持如是之法，于语熟练，于意随观，于见极为通达。恰如刹帝利灌顶王者有富而大财，有大受用，库藏盈溢。为断不善法，为圆足善法，启发精进而住，努力坚固勇猛，负荷善法而不捨，恰如具足刹帝利灌顶王之力。成圣，决择，正趣苦尽，成就通达生灭之慧，恰如具足刹帝利灌顶之指导者。此等之四法者，令成就彼之解脱。彼成就增加此解脱之五法，即使住于何方，亦能心解脱而住，何故然耶？诸比丘！心解脱者，致有如是。」

一百三十五

一

「诸比丘！成就五支之刹帝利灌顶王之长子，希求王位。何等为五？

二

诸比丘！世间有刹帝利灌顶王之长子，母与父两者皆生正直，乃至七世之父祖亦托胎清淨，不能责难，以种姓之论，不能非难。美丽而可见，端正庄严，成就最胜容色。对父母可爱复可意，对于市与地方之人亦可爱、可意。于诸刹帝利灌顶王之工巧处者，或象、或马、或车、或弓、或于刀，令学大成。彼谓：我母与父两者生正直，乃至七世之父祖亦托胎清淨，不能责难，以种姓之论，不能非难，何故我不可希求王位耶？我美丽而可见，端正庄严，成就最胜之容色，何故我不可希求王位耶？我对父母可爱复可意，何故我不可希求王位耶？我对市与地方之人亦可爱复可意，何故我不可希求王位耶？我于诸刹帝利灌顶王之工巧处者，或象、或马、或车、或弓、或于刀令学大成，何故我不可希求王位耶？

诸比丘！成就此等五支之刹帝利灌顶王之长子，希求王位。正如是，诸比丘！成就五法之比丘，期望诸漏已尽。何等为五？

三

诸比丘！世间有比丘，有信心，彼世尊为应供、正等觉、明行具足、善逝、世间解、无上士、调御丈夫者、天人师、觉者、世尊。信如来之菩提，少病少恼而能成就平等消化之火界，不过冷、不过暖，中庸而堪勤行。无諂、无誑，对于〔大〕师、或智者、或同梵行者，如实以示自己。启发精进而住，以断不善法，圆足善法，努力而坚固勇猛，负荷善法而不捨。具慧，成圣，能决择，正趣苦尽，成就通达生灭之慧。彼谓：我有信心，彼世尊者为应供、正等觉……乃至……天人师、觉者、世尊。信如来之菩提，何故我不可期望诸漏已尽耶？我少病、少恼而能成就平等消化之火界，不过冷、不过暖，中庸而堪勤行，何故我不可期望诸漏已尽耶？我无諂、无誑，对于〔大〕师、或智者、或同梵行者，如实以示自己，何故我不可期望诸漏已尽耶？我启发精进而住，以断不善法，圆足善法，努力而坚固勇猛，负荷善法而不捨，何故我不可期望诸漏已尽耶？我具慧，成圣，能决择，正趣苦尽，成就通达生灭之慧，何故我不可期望诸漏已尽耶？

诸比丘！成就此等五法之比丘，期望诸漏已尽。」

一百三十六

一

「诸比丘！成就五支之刹帝利灌顶王之长子，期望副王位。何等为五？

二

诸比丘！世间有刹帝利灌顶王之长子，母与父两者皆生而正直，乃至七世之父祖托胎清淨，不能责难，以种姓之论，不能非难。美丽而可见，端正庄严，成就最胜容色。对于父母可爱又可意。对于军众亦可爱又可意。伶俐聪明而有机智，能思惟过去、未来、现在之义利。彼谓：我之母与父两者皆生正直，乃至七世之父祖托胎清淨，不能责难，以种姓之论，不能非难，何故我不可期望副王位耶？我美丽可见，端正庄严，成就最胜之容色，何故我不可期望副王位耶？我对父母可爱又可意，何故我不可期望副王位耶？我对于军众亦可爱又可意，何故我不可期望副王位耶？我伶俐聪明而机智，能思惟过去、未来、现在之义利，何故我不可期望副王位耶？

诸比丘！成就此等五支刹帝利灌顶王之长子，期望副王位。正如是，诸比丘！成就五法之比丘，期望诸漏已尽。何等为五？

三

诸比丘！世有比丘，具戒……乃至……以受学学处。多闻……乃至……于见极为通达。于四念住安住心。发精进而住，以断不善法，圆足善法，努力，坚固勇猛，负荷善法而不捨。具慧，成圣，能决择，正趣苦尽，通达生灭成就慧。彼谓：我具戒、守护波罗提木叉律仪而住，圆满轨则与所行，见怖于微尘量之罪，以受学学处，何故我不可期望诸漏尽耶？我多闻而受持正闻，积集正闻，犹如诸初善、中善、后善之法，说明有义、有文、纯一、圆满、清淨之梵行；我多闻、受持如是之法，于语熟练，于意随观……乃至……于见极为通达，何故我不可期望诸漏尽耶？我心安住于四念住，何故我不可期望诸漏尽耶？我发精进而住，以断不善法，圆足善法，努力，坚固勇猛，负荷善法而不捨，何故我不可期望诸漏尽耶？我具慧，成圣，能决择，正趣苦尽，通达生灭成就慧，何故我不可期望诸漏尽耶？

诸比丘！成就此等五法之比丘，期望诸漏已尽。」

一百三十七

一

「诸比丘！有此等之五〔人〕，夜少寝多觉。何等为五？

二

诸比丘！女人希望男子，于夜少寝多觉。诸比丘！男子希望女人，于夜少寝多觉。诸比丘！盗贼希望攫取，于夜少寝多觉。诸比丘！王之侍者勤于王事，于夜少寝多觉。诸比丘！比丘希望离繫，于夜少寝多觉。

诸比丘！如是等之五〔人〕，于夜少寝多觉。」

一百三十八

一

「诸比丘！成就五支之王象，多食食物，广占座位，落粪，有〔号码之〕筹，是故只入于王象之数。何等为五？

二

诸比丘！世间有王象，不堪于色、不堪于声、不堪于香、不堪于味、不堪于所触。

诸比丘！成就此等五支之王象，多食食物，广占座位，落粪，有〔号码之〕筹，是故只入于王象之数。诸比丘！正如是，成就五法之比丘，多食食物，广占座位，蹂躝其座，有〔号码之〕筹，是故只入于比丘之数。何等为五？

三

诸比丘！世间有比丘，不堪于色、不堪于声、不堪于香、不堪于味、不堪于所触。

诸比丘！成就此等五法之比丘，多食食物，广占座位，落粪，有〔号码之〕筹，是故只入于比丘之数。」

一百三十九

一

「诸比丘！成就五支之王象，不适合于王，不堪于王之使用，是故，不入于王股肱之数。何等为五？

二

诸比丘！世有王象，不堪于色、不堪于声、不堪于香、不堪于味、不堪于所触。又，诸比丘！云何为王象而不堪于色耶？

三

诸比丘！世间有王象，趣赴战斗，或见象众、或见马众、或见车众、或见步兵众已，恐怖惊惧而不坚持，不能战斗。诸比丘！如是之王象，不堪于色。又，诸比丘！云何为王象而不堪于声耶？

四

诸比丘！世有王象，趣赴战斗，或闻象声、或闻马声、或闻车声、或闻步兵声，或闻大鼓、锣、螺贝、鑵鼓之音响已，恐怖惊惧而不坚持，不能战斗。诸比丘！如是之王象不堪于声。又，诸比丘！云何为王象而不堪于香耶？

五

诸比丘！世间有王象，趣赴战斗，嗅及诸王贵种战斗象之粪、尿味已，恐怖惊惧而不坚持，不能战斗。诸比丘！如是之王象不堪于香。又，诸比丘！云何为王象而不堪于味耶？

六

诸比丘！世有王象，趣赴战斗，或给与等閒一日之水草，或给与等閒二日、三日、四日、五日之水草，恐怖惊惧而不坚持，不能战斗。诸比丘！如是之王象不堪于味。又，诸比丘！云何为王象而不堪于所触耶？

七

诸比丘！世间有王象，趣赴战斗，或中飞来之一箭，或中飞来之二、三、四、五箭，恐怖惊惧而不坚持，不能战斗。诸比丘！如是之王象不堪于所触。

诸比丘！成就此等五支之王象，不适合于王、不堪于王之使用，是故不能入于王股肱之数。正如是，诸比丘！成就五法之比丘，不为应请、不为极应请、不为应施、不为应合掌、不为世之无上福田。何等为五？

八

诸比丘！世间有比丘，不堪于色、不堪于声、不堪于香、不堪于味、不堪于所触。又，诸比丘！云何为比丘而不堪于色耶？

九

诸比丘！世间有比丘，以眼见色已，贪着可贪之色，心不能等持。诸比丘！如是之比丘不堪于色。又，诸比丘！云何比丘不堪于声耶？

一〇

诸比丘！世间有比丘，以耳闻声已，贪着可贪之声，心不能等持。诸比丘！如是之比丘不堪于声。又，诸比丘！云何比丘不堪于香耶？

一一

诸比丘！世间有比丘，以鼻嗅香已，贪着可贪之香，心不能等持。诸比丘！如是之比丘不堪于香。又，诸比丘！云何比丘不堪于味耶？

一二

诸比丘！世间有比丘，以舌尝味已，贪着可贪之味，心不能等持。诸比丘！如是之比丘不堪于味。又，诸比丘！云何比丘不堪于所触耶？

一三

诸比丘！世间有比丘，以身触所触已，贪着可贪之所触，心不能等持。诸比丘！如是之比丘不堪于所触。

诸比丘！成就此等五法之比丘，不为应请、不为极应请、不为应施、不为应合掌、不为世之无上福田。

一四

诸比丘！成就五支之王象，适合于王、堪于王之使用，是故，入于王股肱之数。何等为五？

一五

诸比丘！世间有王象，堪于色、堪于声、堪于香、堪于味、堪于所触。又，诸比丘！云何王象堪于色耶？

一六

诸比丘！世间有王象，趣赴战斗，或见象众、或见马众、或见车众、或见步兵众已，不恐怖不惊惧而坚持，能战斗。诸比丘！如是之王象堪于色。又，诸比丘！云何王象堪于声耶？

一七

诸比丘！世间有王象，趣赴战斗，或闻象声、或闻马声、或闻车声、或闻步兵声，或闻大鼓、锣、螺贝、鑵鼓之音响已，不恐怖、不惊惧而坚持，能战斗。诸比丘！如是之王象堪于声。又，诸比丘！云何王象堪于香耶？

一八

诸比丘！世间有王象，趣赴战斗，嗅及诸王贵种战斗象之粪、尿味已，不恐怖不惊惧而坚持，能战斗。诸比丘！如是之王象堪于香。又，诸比丘！云何为王象而堪于味耶？

一九

诸比丘！世间有王象，趣赴战斗，或给与等閒一日之水草，或给与等閒二日、三日、四日、五日之水草，不恐怖、不惊惧而坚持，能战斗。诸比丘！如是之王象堪于味。又，诸比丘！云何王象堪于所触耶？

二〇

诸比丘！世间有王象，趣赴战斗，或中飞来之一箭，或中飞来之二、三、四、五箭，不恐怖、不惊惧而坚持，能战斗。诸比丘！如是之王象堪于所触。

诸比丘！成就此等五支之王象，适合于王，堪于王之使用，是故入于王股肱之数。正如是，诸比丘！成就五法之比丘，为应请、为极应请、为应施、为应合掌、世之无上福田。何等为五？

二一

诸比丘！世间有比丘，堪于色、堪于声、堪于香、堪于味、堪于所触。又，诸比丘！云何比丘堪于色耶？

二二

诸比丘！世间有比丘，以眼见色已，不贪着可贪之色，心能等持。诸比丘！如是之比丘堪于色。又，诸比丘！云何比丘堪于声耶？

二三

诸比丘！世间有比丘，以耳闻声已，不贪着可贪之声，心能等持。诸比丘！如是之比丘堪于声。又，诸比丘！云何比丘堪于香耶？

二四

诸比丘！世间有比丘，以鼻嗅香已，不贪着可贪之香，心能等持。诸比丘！如是之比丘堪于香。又，诸比丘！云何比丘堪于味耶？

二五

诸比丘！世间有比丘，以舌尝味已，不贪着可贪之味，心能等持。诸比丘！如是之比丘堪于味。

二六

诸比丘！世间有比丘，以身触所触已，不贪着可贪之所触，心能等持。诸比丘！如是之比丘堪于所触。

诸比丘！成就此等五法之比丘，为应请、为极应请、为应施、为应合掌、为世之无上福田。」

一百四十

一

「诸比丘！成就五支之王象，适合于王，堪于王之使用，是故入于王股肱之数。何等为五？

二

诸比丘！世间有王象，为闻者、为杀者、为护者、为忍者、为行者。又，诸比丘！云何王象成为闻者耶？

三

诸比丘！世间有王象，驯象师之所作，或令先作、或未作者，皆希求其一切，作意而存念于心，属耳而听。诸比丘！如是之王象，成为闻者。又，诸比丘！云何王象成为杀者耶？

四

诸比丘！世间有王象，趣赴战斗，或杀象、或杀乘象者、或杀马、或杀骑马者、或破车、或杀乘车者、或杀步兵。诸比丘！如是之王象，成为杀者。又，诸比丘！云何王象而成为护者耶？

五

诸比丘！世间有王象，趣赴战斗，守护前众、守护后众、守护前脚、守护后脚、守护头、守护耳、守护齿、守护牙、守护尾、守护乘象者。诸比丘！如是之象，成为护者。又，诸比丘！云何王象成为忍者耶？

六

诸比丘！世有王象，趣赴战斗，堪于刀击、剑击、箭中、斧击及大鼓、锣、螺贝、鑵鼓之音响。诸比丘！如是之王象，成为忍者。又，诸比丘！云何王象成为行者耶？

七

诸比丘！世间有王象，驯象者令往赴之场所，或曾往处、或未曾往处，皆能速往于一切方向。诸比丘！如是之王象，成为行者。

诸比丘！成就此等五支之王象，适合于王，堪于王之使用，是故入于王股肱之数。正如是，诸比丘！成就五法之比丘，为应请、为极应请、为应施、为应合掌、为世之无上福田。何等为五？

八

诸比丘！世间有比丘，为闻者、为杀者、为护者、为忍者、为行者。又云何为比丘而成为闻者耶？

九

诸比丘！世间有比丘，如来说示或说法律时，希望作意而存念于意，属耳而听一切法。诸比丘！如是之比丘成为闻者。又，诸比丘！云何比丘成为杀者耶？

一〇

诸比丘！世间有比丘，不容已生之欲寻，断除离灭。不容已生之恚寻……已生之害寻……已生之恶不善法，断除离灭。诸比丘！又，如是之比丘成为杀者。又，诸比丘！云何比丘成为护者耶？

一一

诸比丘！世间有比丘，以眼见色已，不取相，不取好，对不防眼根而住，彼贪、忧、恶不善法，可流入之故，为防之而行，守护眼根，作眼根之守护；以耳闻声已……以鼻嗅香已……以舌尝味已……以身触所触已……以意了别法已，不取相，不取好，对不防意根而住，彼贪、忧、恶不善法，可流入之故，为防之而行，守护意根，作意根之防护。诸比丘！又，如是之比丘成为护着。又，诸比丘！云何比丘成为忍者耶？

一二

诸比丘！世间有比丘，忍受寒、热、飢、渴、蚊、虻、风、日、腹行之诸触与骂詈讒谤之语，以及已生之苦痛、剧烈、粗糙、作用、不悦者、非可意者、夺命等身受之诸受。诸比丘！如是之比丘成为忍者。又，诸比丘！云何比丘成为行者耶？一三诸比丘！世间有比丘，于此长久游行之间，于未曾至处，速往诸行之寂灭、一切依止之弃捨、渴爱之尽、离贪、灭、涅槃之处。诸比丘！如是之比丘成为行者。

诸比丘！成就此等五法之比丘，为应请、为极应请、为应施、为应合掌、为世之无上福田。」

摄句：

转轮、随转、王、住于何方、二期望

少寝多觉、给、食物、不堪与成闻者

第十五　底甘陀品

一百四十一

一

「诸比丘！有此等五种补特伽罗，存在于世。何等为五？

二

施已而轻蔑、共住而轻率、轻率而信、无确信、是钝而痴等是。又，诸比丘！云何为补特伽罗施已而轻蔑耶？

三

诸比丘！世间有补特伽罗，施衣、食、牀座、治病药及资具于补特伽罗。彼谓：我施彼受。斯为施已而轻蔑彼。

诸比丘！有如是之补特伽罗，是施已而轻蔑。又，诸比丘！云何补特伽罗共住而轻蔑耶？

四

诸比丘！世间有补特伽罗，或二年、或三年与补特伽罗共住，共主起轻蔑，斯为共住而轻蔑彼。

诸比丘！有如是之补特伽罗，是共住而轻蔑。又，诸比丘！云何有补特伽罗，是轻率而信耶？

五

诸比丘！世间有一类之补特伽罗，或有他者之称讚、或语毁咨时，速信认于彼。

诸比丘！有如是之补特伽罗，是轻率而信。又，诸比丘！云何有补特伽罗，无确信耶？

六

诸比丘！世间有一类之补特伽罗，少信、少尊、少爱、少欢。

诸比丘！有如是之补特伽罗，是无确信。又，诸比丘！云何有补特伽罗，是钝而痴耶？

七

诸比丘！世间有一类之补特伽罗，不知善法，不知有罪、无罪之法，不知劣胜之法，不知黑白相对之法。

诸比丘！有如是之补特伽罗，是钝而痴。

诸比丘！有是等五类之补特伽罗，存在于世。」

一百四十二

一

「诸比丘！有此等五类之补特伽罗，存在于世。何等为五？

二

诸比丘！世间有一类之补特伽罗，作〔违犯之〕行、悔，不如实了知彼心解脱、慧解脱——此中彼等已生之恶不善法无餘而灭。诸比丘！复次，世间有一类之补特伽罗，作〔违犯之〕行、无悔，又不如实了知彼心解脱、慧解脱——此中彼等已生之恶不善法无餘而灭。诸比丘！复次，世间有一类之补特伽罗，不作〔违犯之〕行、悔，又不如实了知彼心解脱、慧解脱——此中彼等已生之恶不善法无餘灭。诸比丘！复次，世间有一类补特伽罗，不作〔违犯之〕行、无悔，又不如实了知彼心解脱、慧解脱——此中彼等已生之恶不善法无餘灭。诸比丘！复次，世间有一类补特伽罗，不作〔违犯之〕行、无悔，又如实了知彼心解脱、慧解脱——此中彼等已生之恶不善法无餘灭。

三

诸比丘！此中，有所谓补特伽罗，作〔违犯之〕行、悔，不如实了知彼之心解脱、慧解脱——此中彼等已生之恶不善法无餘而灭。彼应如是曰：由具寿之行而生诸漏存在，由悔而生之诸漏增加。具寿断灭由行而生之诸漏，排除由悔而生之诸漏，可修心与慧。若如是，具寿则全可等同于第五类之补特伽罗。

诸比丘！此中，有所谓补特伽罗，作〔违犯之〕行、无悔，又不如实了知彼心解脱、慧解脱——此中彼等已生之恶不善法无餘灭。彼应如是曰：由具寿之行而生之诸漏存在，由无悔而诸漏不增加。具寿断灭由行而生之诸漏，可修心与慧。若如是，具寿则全可等同于彼第五类之补特伽罗。

诸比丘！此中，有所谓补特伽罗，不作〔违犯之〕行、悔，又不如实了知彼心解脱、慧解脱——此中彼等已生之恶不善法无餘而灭。彼应如是曰：由具寿之行而生之诸漏不存在，由悔而生之诸漏增加，具寿排除由悔而生之诸漏，可修心与慧。若如是，具寿则全可等同于第五类之补特伽罗。

诸比丘！此中，有所谓补特伽罗，不作〔违犯之行〕，无悔，又不如实了知彼心解脱、慧解脱——此中彼等已生之恶不善法无餘而灭。彼应如是曰：由具寿之行而生之诸漏不存在，由无悔而诸漏不增加，具寿可修心与慧。若如是，具寿全可等同于第五类之补特伽罗。」

诸比丘！以上此等四补特伽罗，以第五之补特伽罗，如是教授、教诫，于次第得漏尽。

一百四十三

一

尔时，世尊在毘舍离大林中之重阁讲堂。时，世尊于日前时分，着内衣，披衣持鉢，为乞食而入毘舍离。其时，五百之栗遮毘人，聚集坐于娑罗达达制多，作此谈话：

二

「世间五宝之出现难得。何等为五？世间难得象宝之出现。世间难得马宝之出现。世间难得摩尼宝之出现。世间难得女宝之出现。世间难得居士宝之出现。

世间，难得此等五宝之出现。」

三

其时，彼等栗遮毘人，向立于道路之人而〔言〕：「此人！汝若见世尊来，当如所见以告我等。」彼人遥见世尊来，见已，而詣彼等栗遮毘人之处，至已，而告彼等栗遮毘人言：「诸贤！彼世尊、应供、正等觉者来矣，应计适当之时。」其时，彼等栗遮毘人詣世尊之处，至已，问讯世尊，立于一面，立于一面之彼等栗遮毘人，白世尊言：

「大德！世尊若垂念哀愍往彼娑罗达达制多，实为甚幸。」

世尊默然而许。时，世尊往娑罗达达制多，至已，设座而坐，世尊坐已，告彼等栗遮毘人言：

「诸栗遮毘！今为何论而坐于此处耶？又，汝等云何而言谈耶？」

「大德！我等集坐于此处，作如是之言谈，谓：世间难得五宝之出现。何等为五？世间难得象宝之出现。世间难得马宝之出现。世间难得摩尼宝之出现。世间难得女宝之出现。世间难得居士宝之出现。世间难得此等五宝之出现。」

四

「实则，希求诸欲之诸栗遮毘，依诸欲而发起言谈。诸栗遮毘！世间难得五宝之出现。何等为五？

世间难得如来、应供、正等觉者之出现。世间难得叙述如来所宣说法律之补特伽罗。世间难得了解说明如来所宣说法律之补特伽罗。世间难得随于了解如来所宣说之法律、而行法之补特伽罗。世间难得知恩、感恩之补特伽罗。

诸栗遮毘！世间难得此等五宝之出现。」

一百四十四

一

尔时，世尊在沙计多之底甘陀林。于彼处，世尊告诸比丘曰：「诸比丘！」诸比丘回答世尊：「大德！」世尊曰：

二

「诸比丘！比丘时时于不违逆起违逆想而住者善。诸比丘！比丘时时于违逆起不违逆想而住者善。诸比丘！比丘时时于不违逆与违逆起违逆想而住者善。诸比丘！比丘时时于违逆与不违逆起不违逆想而住者善。诸比丘！比丘时时避开不违逆与违逆两者，为正念正知，为捨而住者善。又，诸比丘！比丘缘何义趣，应于不违逆起违逆想而住耶？

三

所谓于可贪之法，我勿生贪，缘此义趣，诸比丘！比丘应于不违逆起违逆想而住。又，诸比丘！比丘缘何义趣，应于违逆起不违逆想而住耶？

四

所谓于可瞋之法，我勿生瞋，缘此义趣，诸比丘！比丘应于违逆起不违逆想而住。又，诸比丘！比丘缘何义趣，应于不违逆与违逆起违逆想而住耶？

五

所谓于可贪之法，我勿生贪；于可瞋之法，我勿生瞋。缘此义趣，诸比丘！比丘应于不违逆与违逆起违逆想而住。又，诸比丘！比丘缘何义趣，应于违逆与不违逆起不违逆想而住耶？

六

所谓于可瞋之法，我勿生瞋；于可贪之法，我勿生贪。缘此义趣，诸比丘！比丘应于违逆与不违逆起不违逆想而住。又，诸比丘！比丘缘何义趣，应避开不违逆与违逆两者，为正念、正知、捨而住耶？

七

所谓于可贪之法，何物、何处、如何我勿生贪；于可瞋之法，何物、何处、如何我勿生瞋；于可迷之法，何物、何处、如何我勿生痴。缘此义趣，诸比丘！比丘应避开不违逆与违逆两者，为正念、正知、捨而住。」

一百四十五

一

「诸比丘！成就五法之人，如相随置堕于地狱。何等为五？

二

即：杀生，不与取，邪欲行，虚誑语，居于有穀酒、果酒、酒分之放逸处。

诸比丘！成就此等五法之人，如相随置堕于地狱。

三

诸比丘！成就五法之人，如相随置生于天国。何等为五？

四

即：离杀生，离不与取，离邪欲行，离虚誑语，离有穀酒、果酒、酒分之放逸处等。

诸比丘！成就此等五法之人，如相随置生于天国。」

一百四十六

一

「诸比丘！成就五法之比丘，不可亲近交往。何等为五？

二

即：作〔耕作等之〕业、横加争议、反抗上座诸比丘、长时耽于不定之作业、不能时时以法语示现、劝导、讚励、庆慰他人。

诸比丘！成就此等五法之比丘，不可亲近交往。

三

诸比丘！成就五法之比丘，可亲近交。何等为五？

四

即：不作〔耕作等之〕业、不横加争议、不反抗上首诸比丘、不长时耽于不定之作业，时时以法语示现、劝导、讚励、庆慰他人。

诸比丘！成就此等五法之比丘，可亲近交往。」

一百四十七

一

「诸比丘！此等五者，是非善士之施。何等为五？

二

即：不慇懃而施、不恭敬而施、不由自手亲施、丢弃而施、不信〔未来果报〕而施。

诸比丘！此等五者，是非善士之施。

三

诸比丘！此等五者，是善士之施。何等为五？

四

即：慇懃而施、恭敬而施、由亲手而施、不丢弃而施、信〔未来果报〕而施。

诸比丘！此等五者，是善士之施。」

一百四十八

一

「诸比丘！此等五者，是善士之施。何等为五？

二

即：信而施、慇懃而施、应时而施、无执着而施、不害自他而施。

复次，诸比丘！若信而施，则彼施异熟生起时，每有丰富大财，有大受用，美丽可见，端正庄严，成就最胜之容色。

复次，诸比丘！若慇懃而施，则彼施异熟生起时，每有丰富大财，有大受用，又彼或子、或妻、或奴、或走使、或僕者，皆从顺属耳而听，生了解心。

复次，诸比丘！若应时而施，则彼施异熟生起时，每有丰富大财，有大受用，又诸多财，早入于彼。

复次，诸比丘！若无执着而施，则彼施异熟生起时，每有丰富大财，有大受用，又启发受用殊胜五欲之心。

复次，诸比丘！若不害自他而施，则彼施异熟生起时，每有丰富大财，有大受用，又不受火、水、王、贼、敌、遗产继承者之损害财产。

诸比丘！此等五者，是善士之施。」

一百四十九

一

「诸比丘！此等五法，能令时解脱之比丘退失。何等为五？

二

即：乐于作业、乐于谈话、乐于睡眠、乐于与众杂处、不如实观察解脱心是。诸比丘！此等五法，能令时解脱之比丘退失。

三

诸比丘！此等五法，能令时解脱之比丘不退失。何等为五？

四

即：不乐作业、不乐谈话、不乐睡眠、不乐与众杂处、如实观察解脱心是。

诸比丘！此等五法，能令时解脱之比丘不退失。」

一百五十

一

「诸比丘！此等五法，能令时解脱之比丘退失。何等为五？

二

即：乐于作业、乐于谈话、乐于睡眠、不守护诸根门、不知食量。

诸比丘！此等五法，能令时解脱之比丘退失。

三

诸比丘！此等五法，能令时解脱之比丘不退失。何等为五？

四

即：不乐作业、不乐谈话、不乐睡眠、守护诸根门、知食量。

诸比丘！此等五法，能令时解脱之比丘不退失。」

摄句：

施已而轻蔑又作〔违犯之〕行与娑罗制多底甘陀林与地狱。

友不可亲交、非善士施、善士施加之令二时解脱者

第四之五十

第十六　妙法品

一百五十一

一

「诸比丘！成就五法者，虽闻妙法，于善法则不能入于正性决定。何等为五？

二

即：轻视所说、轻视说者、轻视自己、以散乱心听法、不一心又非如理作意。

诸比丘！成就此等五法者，虽闻妙法，于善法则不能入于正性决定。

三

诸比丘！成就五法者，听闻妙法，能于善法入于正性决定。何等为五？

四

即：不轻视所说、不轻视说者、不轻视自己、不以散乱心听法、一心而又如理作意。

诸比丘！成就此等五法者，听闻妙法，能于善法入于正性决定。」

一百五十二

一

「诸比丘！成就五法者，虽闻妙法，于善法则不能入于正性决定。何等为五？

二

即：轻视所说、轻视说者、轻视自己、无慧而钝、于不识思惟为识。

诸比丘！成就五法者，虽闻妙法，于善法则不能入于正性决定。

三

诸比丘！成就五法者，听闻妙法，能于善法入于正性决定。何等为五？

四

即：不轻视所说、不轻视说者、不轻视自己、有慧而不钝，于不识不思惟为识。

诸比丘！成就此等五法者，听闻妙法，能于善法入于正性决定。」

一百五十三

一

「诸比丘！成就五法者，虽闻妙法，于善法则不能入于正性决定。何等为五。

二

即：具覆、听闻为覆所缠之法，惟存詰难求失而听法，憎恚于说法者而心不平，无慧而钝，于不识思惟为识。

诸比丘！成就此等五法者，虽闻妙法，于善法则不能入于正性决定。

三

诸比丘！成就五法者，听闻妙法，能于善法入于正性决定。何等为五？

四

即：无覆、不为覆所缠听闻法，不惟存詰难求失而听法，不憎于说法者而心无不平，有慧不钝，于不识不思惟为识。

诸比丘！成就此等五法者，听闻妙法，能于善法入于正性决定。」

一百五十四

一

「诸比丘！此等五法，能令忘失隐没妙法。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘众，不恭敬听法，不恭敬学法，不恭敬持法，不恭敬观察持法之义，知义、知法，而不恭敬修行法随法。

诸比丘！此等五法，能令忘失隐没妙法。

三

诸比丘！此等五法，能住妙法而不令忘失隐没。何等为五？

四

诸比丘！世间有比丘众，恭敬而听法，恭敬而学法，恭敬而持法，恭敬观察持法之义，知义、知法而恭敬修行法随法。

诸比丘！此等五法，能住妙法而不令忘失隐没。」

一百五十五

一

「诸比丘！此等五法，能令忘失隐没妙法。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘众，不通利于契经、应颂、记说、讽颂、无问自说、如是说、本生、未曾有法、智解〔等〕。诸比丘！此能令忘失隐没妙法之第一法。

三

复次，诸比丘！有比丘众，如听闻，如通达，不广为他人说法。诸比丘！此能令忘失隐没妙法之第二法。

四

复次，诸比丘！有比丘众，如听闻，如通达，不广令他人说法。诸比丘！此能令忘失隐没妙法之第三法。

五

复次，诸比丘！有比丘众，如听闻，如通达，不广为他人複诵其法。诸比丘！此能令忘失隐没妙法之第四法。

六

复次，诸比丘！有比丘众，如听闻，如通达，不以心随寻、随伺，不以意随观其法。诸比丘！此能令忘失隐没妙法之第五法。

诸比丘！此等五法，能令忘失隐没妙法。

七

诸比丘！此等五法，能住妙法而不令忘失隐没。何等为五？

八

诸比丘！世间有比丘众，通利于契经、应颂、记说、讽颂、无问自说、如是说、本生、未曾有法、智解〔等〕。诸比丘！此能住妙法而不令忘失隐没之第一法。

九

复次，诸比丘！有比丘众，如听闻，如通达，广为他人说法。诸比丘！此能住妙法而不令忘失隐没之第二法。

一〇

复次，诸比丘！有比丘众，如听闻，如通达，广令他人说法。诸比丘！此能住妙法而不令忘失隐没之第三法。

一一

复次，诸比丘！有比丘众，如听闻，如通达，广为他人複诵其法。诸比丘！此能住妙法而不令忘失隐没之第四法。

一二

复次，诸比丘！有比丘众，如听闻，如通达，以心随寻、随伺，以意随观其法。诸比丘！此能住妙法而不令忘失隐没之第五法。

诸比丘！此等五法，能住妙法而不令忘失隐没。」

一百五十六

一

「诸比丘！此等五法，能令忘失隐没妙法。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘众，通利于文句错置误解之契经。诸比丘！文句错置之契经，理趣谬误。诸比丘！此能令忘失隐没妙法之第一法。

三

复次，诸比丘！有比丘众，性难调，成就暴戾之性，不堪忍，不谨慎而受教诫。诸比丘！此能令忘失隐没妙法之第二法。

四

复次，诸比丘！以诸多闻传圣教，持法、持律、持摩夷（本母）之彼等比丘众，不恭敬而教他契经，由彼等之过失契经之根绝，失归趣。诸比丘！此能令忘失隐没妙法之第三法。

五

复次，诸比丘！有长老比丘众，多积蓄，怠〔戒行〕，勉励杂众，不鼓励远离，怠废于为未得之得、为未达之达、为未证之证精进。附随之徒众，亦倣效彼等之例，彼等徒众亦多积蓄，怠〔戒行〕，勉励杂众，不鼓励远离，怠废于为未得之得、为未达之达、为未证之证精进。诸比丘！此能令忘失隐没妙法之第四法。

六

复次，诸比丘！僧伽破坏。复次，诸比丘！僧伽破坏时，互相謾骂，互相讥笑，互相争夺，互相乖离。于是，未淨信者不淨信；又，一类之已淨信者退失。诸比丘！此能令忘失隐没妙法之第五法。

诸比丘！此等五法能令忘失隐没妙法。

七

诸比丘！此等五法，能住妙法而不令忘失隐没。何等为五？

八

诸比丘！世间有比丘众，通利于文句，不乱正解之契经。诸比丘！不乱文句之契经，理趣不误。诸比丘！此能住妙法而不令忘失隐没之第一法。

九

复次，诸比丘！有比丘众，性易调，成就柔顺之性，堪忍，谨慎而接受教诫。诸比丘！此能住妙法而不令忘失隐没之第二法。

一〇

复次，诸比丘！以诸多闻传圣教，持法、持律、持摩夷（本母）之彼等比丘众，恭敬而教导他人，非由彼等之过失契经之根绝，有归趣。诸比丘！此能住妙法而不令忘失隐没之第三法。

一一

复次，诸比丘！有长老比丘，不多积蓄，不怠〔戒行〕，不勉励杂众，鼓励远离，启发为未得之得、为未达之达、为未证之证精进。附随之徒众，亦倣效彼等之例，彼等徒众亦不多积蓄，不怠〔戒行〕，不勉励杂众，鼓励远离，发起为未得之得、为未达之达、为未证之证精进。诸比丘！此能住妙法而不令忘失隐没之第四法。

一二

复次，诸比丘！僧伽和合，相互庆慰，不諍，守护制规，住于安稳。复次，诸比丘！僧伽和合时，不互相謾骂，不互相讥笑，不互相争夺，不互相乖离。于是，未淨信者淨信；又，已淨信者增进。诸比丘！此能住妙法而不令忘失隐没之第五法。

诸比丘！此等五法，能住妙法而不令忘失隐没。」

一百五十七

一

「诸比丘！对于五种补特伽罗，各有难说之言论。何等为五？

二

诸比丘！对于不信者，难说信之言论；对于无戒者，难说戒之言论；对于少闻者，难说多闻之言论；对于慳吝者，难说捨施之言论；对于无慧者，难说慧之言论。又，诸比丘！何故于不信者，难说信之言论耶？

三

诸比丘！于不信者，说信之言论时，滞碍、激烈、乖离、抗拒，呈现扰动、瞋恚与不忍。何故尔耶？诸比丘！彼于自身不见信具足；又，依斯因缘而不生欢喜。故于不信者，难说信之言论。又，诸比丘！何故于无戒者，难说戒之言论耶？

四

诸比丘！于无戒者，说戒之言论时，滞碍、激烈、乖离、抗拒，呈现扰动、瞋恚与不忍。何故尔耶？诸比丘！彼于自身不见戒具足；又，依斯因缘而不生欢喜。故于无戒者，难说戒之言论。又，诸比丘！何故于少闻者，难说多闻之言论耶？

五

诸比丘！于少闻者，说多闻之言论时，滞碍、激烈、乖离、抗拒，呈现扰动、瞋恚与不忍。何故尔耶？诸比丘！彼于自身不见闻具足；又，依斯因缘而不生欢喜。故于少闻者，难说多闻之言论。又，诸比丘！何故于慳吝者，难说捨施之言论耶？

六

诸比丘！于慳吝者，说捨施之言论时，滞碍、激烈、乖离、抗拒，呈现扰动、瞋恚与不忍。何故尔耶？诸比丘！彼于自身不见捨施具足；又，依斯因缘而不生欢喜。故于慳吝者，难说捨施之言论。又，诸比丘！何故于无慧者，难说慧之言论耶？

七

诸比丘！于无慧者，说慧之言论时，滞碍、激烈、乖离、抗拒，呈现扰动、瞋恚与不忍。何故尔耶？诸比丘！彼于自身不见慧具足；又，依斯因缘而不生欢喜。故于无慧者，难说慧之言论。

诸比丘！对于此等五种补特伽罗，各有难说之言论。

八

诸比丘！对于五种补特伽罗，各有之言论。何等为五？

九

诸比丘！对于信者，易说信之言论；对于具戒者，易说戒之言论；对于多闻者，易说多闻之言论；对于捨施者，易说捨施之言论；对于具慧者，易说慧之言论。又，诸比丘！何故于信者，易说信之言论耶？

一〇

诸比丘！于信者，说信之言论时，不滞碍、不激烈、不乖离、不抗拒，不呈现扰动、瞋恚与不忍。何故尔耶？诸比丘！彼于自身信具足；又，依斯因缘而生欢喜。故于信者，易说信之言论。又，诸比丘！何故于具戒者，易说戒之言论耶？

一一

诸比丘！于具戒者，说戒之言论时，不滞碍、不激烈、不乖离、不抗拒，不呈现扰动、瞋恚与不忍。何故尔耶？诸比丘！彼于自身戒具足；又，依斯因缘而生欢喜。故于具戒者，易说戒之言论。又，诸比丘！何故于多闻者，易说多闻之言论耶！

一二

诸比丘！于多闻者，说多闻之言论时，不滞碍、不激烈、不乖离、不抗拒，不呈现扰动、瞋恚与不忍。何故尔耶？诸比丘！彼于自身闻具足；又，依斯因缘而生欢喜。故于多闻者，易说多闻之言论。又，诸比丘！何故于捨施者，易说捨施之言论耶？

一三

诸比丘！于捨施者，说捨施之言论时，不滞碍、不激烈、不乖离、不抗拒，不呈现扰动、瞋恚与不忍。何故尔耶？诸比丘！彼于自身捨施具足；又，依斯因缘而生欢喜。故于捨施者，易说捨施之言论。又，诸比丘！何故于具慧者，易说慧之言论耶？

一四

诸比丘！于具慧者，说慧之言论时，不滞碍、不激烈、不乖离、不抗拒，不呈现扰动、瞋恚与不忍。何故尔耶？诸比丘！彼于自身慧具足；又，依斯因缘而生欢喜。故于具慧者，易说慧之言论。

诸比丘！对于此等五类补特伽罗，各有之言论。」

一百五十八

一

「诸比丘！成就五法之比丘，能入于贪染。何等为五？

二

诸比丘！世间有比丘，是不信、是无戒、是少闻、是懈怠、是无慧。

诸比丘！成就此等五法之比丘，能入于贪染。

三

诸比丘！成就五法之比丘，是无畏。何等为五？

四

诸比丘！世间有比丘，有信、具戒、多闻、精进、具足慧。

诸比丘！成就此等五法之比丘，是无畏。」

一百五十九

一

一时，世尊住憍赏弥国之瞿私多园。尔时，具寿优陀夷为多在家众围绕说法而坐。时，具寿阿难见具寿优陀夷为多在家众围绕说法而坐，见已，即詣世尊之处。至已，问讯世尊，坐于一面，坐于一面之具寿阿难白世尊言：

「大德！具寿优陀夷为多在家众围绕而说法。」

「阿难！向他人说法实不容易。阿难！向他人说法者，内心浮现五法已，方可向他人说法。何等为五？

二

渐次思惟，可以说时，方可向他人说法；思惟善因可以说时，方可向他人说法；思惟缘悲愍可以说时，方可向他人说法；思惟不为财利而说时，方可向他人说法；思惟不损伤自他而说时，方可向他人说法。

阿难！向他人说法实不容易。阿难！向他人说法者，内心浮现此等五法已，方可向他人说法。」

一百六十

一

「诸比丘！此等五者若生已，则甚难除去。何等为五？

二

即：已生之贪，甚难除去；已生之瞋，甚难除去；已生之痴，甚难除去；已生之谈话欲，甚难除去、已生之不定心，甚难除去。

诸比丘！此等五者若生已，则甚难除去。」

摄句：

妙法之决定有三与妙法之忘失有三

难说易说、贪染、优陀夷、除去难

第十七　嫌恨品

一百六十一

一

「诸比丘！此等五者可除去嫌恨，比丘已生之嫌恨，于此中应可除去。何等为五？

二

诸比丘！凡对补特伽罗，若起嫌恨时，则对彼补特伽罗须修慈，如是而对彼补特伽罗之嫌恨，应可除去。

三

诸比丘！凡对补特伽罗，若起嫌恨时，则对彼补特伽罗须修悲，如是而对彼补特伽罗之嫌恨，应可除去。

四

诸比丘！凡对补特伽罗，若起嫌恨时，则对彼补特伽罗须修捨，如是而对彼补特伽罗之嫌恨，应可除去。

五

诸比丘！凡对补特伽罗，若起嫌恨时，则对彼补特伽罗须为无念无作意，如是而对彼补特伽罗之嫌恨，应可除去。

六

诸比丘！凡对补特伽罗，若起嫌恨时，则对彼补特伽罗须坚定建立此业为彼者，此具寿之业为彼者。领有业，以业为起原，以业为亲族，以业为归趣。即使所作或善或恶之任何业，彼皆当须受其〔业之〕付与。如是而对彼补特伽罗之嫌恨，应可除去。

诸比丘！此等五者可除去嫌恨。比丘已生之嫌恨，于此中应除去。」

一百六十二

一

于彼处，具寿舍利弗告诸比丘曰：「友，诸比丘！」彼等比丘众回答具寿舍利弗：友！具寿舍利弗言：

二

「友！此等五者可除去嫌恨，比丘已生之嫌恨，将须于此中除去。何等为五？

三

友！世间有一类补特伽罗，身现行不清淨，语现行清淨。友！对如是补特伽罗之嫌恨，应除去。

四

复次，友！世间有一类补特伽罗，语现行不清淨，身现行清淨。友！对如是补特伽罗之嫌恨，应除去。

五

复次，友！世间有一类补特伽罗，身现行不清淨，语现行亦不清淨，然随时可得心之离障与心清淨。友！对如是补特伽罗之嫌恨，应除去。

六

复次，友！世间有一类补特伽罗，身现行不清淨，语现行亦不清淨，不能随时得心之离障与心清淨。友！对如是补特伽罗之嫌恨，应除去。

七

复次，友！世间有一类补特伽罗，身现行亦清淨，语现行亦清淨，随时可得心之离障与心清淨。友！对如是补特伽罗之嫌恨，亦应除去。

八

友！此中，所谓身现行不清淨，语现行清淨，对如是补特伽罗之嫌恨，如何而应除去耶？

九

友！譬如有持粪扫衣之比丘，见在路上之布片已，以左足践踏，以右足打开，撕取其中得以使用之部分而去。正如是，友！所谓身现行不清淨，语现行清淨之补特伽罗，彼身现行不清淨，其时应不可作意，唯彼语现行清淨，其时应须作意。如是而对彼补特伽罗之嫌恨，应除去。

一〇

友！此中，所谓语现行不清淨，身现行清淨，对如是补特伽罗之嫌恨，如何而应除去耶？

一一

友！譬如有青苔与水草滋漫之莲池，有人为热所恼，为热所逼，疲倦、口渴，欲得此水而来，下入池中拨开青苔与水草，掬水饮已而去。正如是，友！所谓语现行不清淨，身现行清淨之补特伽罗，彼语现行不清淨，其时应不可作意，唯彼身现行清淨，其时应作意。如是而对彼补特伽罗之嫌恨，应除去。

一二

友！此中，所谓身现行不清淨，语现行亦不清淨，然随时可得心之离障与心清淨，对如是补特伽罗之嫌恨，如何而应除去耶？

一三

友！譬如有少许牛迹窝水，有人为热而苦，为热所逼，疲倦、口渴，欲得水而来，彼思谓：此牛迹窝水是少许，若我以手掬，或以器而饮，水则扰动而浑浊不可饮，我即四肢匐匍如牛掬饮而去！彼乃四肢匐匍如牛掬饮而去。正如是，友！所谓身现行不清淨，语现行亦不清淨，然随时可得心之离障与心清淨，彼补特伽罗，身现行不清淨，其时应不可作意，又彼语现行不清淨，其时亦应不可作意，唯彼随时可得心之离障与心清淨，其时应须作意。如是而对彼补特伽罗之嫌恨，应除去。

一四

友！此中，所谓身现行不清淨，语现行亦不清淨，不能随时得心之离障与心清淨，对如是补特伽罗之嫌恨，如何而应除去耶？

一五

友！譬如有人，于二站间之中途罹患重病，烦恼、苦痛，前村亦远，后村亦远，彼不得适当之食，不得适当之药，不得相当之看护者，不得村庄搬运之人。〔其时〕适有一人，见彼在途中，对彼起悲、起怜、起愍：呜呼！此人须得适当之食，得适当之药，得相当之看护者，得村庄搬运之人！其何故耶？谓此人今勿于此处衰损死亡。正如是，友！所谓身现行亦不清淨，语现行亦不清淨，不能随时得心之离障与心清淨，对于如是之补特伽罗，友！应起悲，应起怜，应起愍，谓：呜呼！此具寿应断身恶行而修身妙行，应断语恶行而修语妙行，应断意恶行而修意妙行，其何故耶？此具寿者身坏死后，不堕于无福处、恶趣、险难、地狱。如是而对此补特伽罗之嫌恨，应除去。

一六

友！此中，所谓身现行亦清淨，语现行亦清淨，随时可得心离障与心清淨，对彼补特伽罗之嫌恨，如何而应除去耶？

一七

友！譬如有莲池，水澄、水甘、水冷、水〔波〕白，充满可喜，以种种树覆盖。尔时有人，为热烦恼，为热所逼，疲倦、口渴，欲得水而来，浸于池中沐浴，又掬饮而出已，于其树蔭或坐或卧。正如是，友！所谓身现行亦清淨，语现行亦清淨，随时可得心之离障与心清淨，对彼补特伽罗身现行清淨，其时应作意，对彼语现行清淨，其时亦应作意，对彼随时可得心之离障与心清淨，其时亦应作意。如是而对彼补特伽罗之嫌恨，应除去。

友！此等五者可除去嫌恨，比丘已生之嫌恨，于此中应除去。」

一百六十三

一

于彼处，具寿舍利弗告诸比丘曰：「友，诸比丘！」彼等比丘众回答具寿舍利弗：友！具寿舍利弗言：

二

「友！成就五法之比丘，足与同梵行者论议。何等为五？

三

友！世间有比丘，自圆足于戒，能于戒圆足论之所问作答；又自圆足于定，能于定圆足论之所问作答；又自圆足于慧，能于慧圆足论之所问作答；又自圆足于解脱，能于解脱圆足论之所问作答；又自圆足于解脱智见，能于解脱智见圆足论之所问作答。

友！成就此等五法之比丘，足与同梵行者论议。」

一百六十四

一

于彼处，具寿舍利弗告诸比丘……乃至……。

二

「友！成就五法之比丘，足与同梵行者共住。何等为五？

三

友！世间有比丘，自圆足于戒，能为戒圆足论之所问作答。又自圆足于定，能为定圆足论之所问作答。又自圆足于慧，能为慧圆足论之所问作答。又自圆足于解脱，能为解脱圆足论之所问作答。又自圆足于解脱智见，能为解脱智见圆足论之所问作答。

友！成就是等五法之比丘，足与同梵行者共同住。」

一百六十五

一

于彼处，具寿舍利弗告诸比丘……乃至……。

二

「友！问及他人之人，皆由依五处，或依彼等之随一〔而问〕。何等为五？

三

钝故、痴故而问他。有恶欲，以欲心而问他。轻侮而问他。欲知而问他。或愤而问他。思：彼若正答我问，可也；彼若不能正答我问，我可为彼正答。

友！问及他人之人，皆由依此等五处，或依其随一〔而问〕。友！我以如是心问他人，即：彼若正答我问，可也；彼若不能正答我问，我可为彼正答。」

一百六十六

一

于彼处，具寿舍利弗告诸比丘……乃至……。

二

「友！世间有比丘，戒圆足、定圆足、慧圆足，亦能入于想受灭、亦能出，有如是处。彼若于现法不得解悟，彼超越于段食天之同伴，生于随一意成众中，入于想受灭、亦能出，有如是处。」作如是说时，具寿优陀夷语具寿舍利弗言：「友，舍利弗！彼非如是，是无可能。彼比丘超越于段食天之同伴，生于随一意成众中，亦能入于想受灭、亦能出，无有是处。」亦再……亦三度具寿舍利弗告诸比丘言：「友！世间有比丘，戒圆足、定圆足、慧圆足，亦能入于想、受灭、亦能出，有如是处。彼若于现法不得悟解，彼超越于段食天之同伴，生于随一意成众中，亦能入于想受灭、亦能出，而有是处。」亦三度具寿优陀夷语具寿舍利弗言：「友，舍利弗！彼非如是，是无可能。彼比丘超越于段食天之同伴，生于随一意成众中，亦能入于想受灭、亦能出，无有是处。」

三

其时，具寿舍利弗思：「具寿优陀夷三度反抗于我，又，任何比丘皆不随喜于我，今我应詣世尊之处。」其时，具寿舍利弗詣世尊之处。至已，问讯世尊，坐于一面，坐于一面之具寿舍利弗告诸比丘言：「世间有比丘，戒圆足、定圆足、慧圆足，亦能入于想受灭、亦能出，有如是处。彼若于现法不得解悟，彼超越于段食天之同伴，生于随一意成众中，亦能入于想受灭、亦能出，有如是处。」作如是说时，具寿优陀夷谓具寿舍利弗言：「友，舍利弗！彼非如是，是无可能。彼比丘超越于段食天之同伴，生于随一意成众中，亦能入于想受灭、亦能出，而无有是处。」亦再……亦三度具寿舍利弗告诸比丘言：「友！世间有比丘，戒圆足、定圆足、慧圆足，亦能入于想受灭、亦能出，有如是处。彼若于现法不得解悟，彼超越于段食天之同伴，生于随一意成众中，亦能入于想受灭、亦能出，有如是处。」亦三度具寿优陀夷谓具寿舍利弗言：「友，舍利弗！彼非如是，是无可能。彼比丘超越于段食天之同伴，生于随一意成众中，亦能入于想受灭、亦能出，而无有是处。」

四

其时，具寿舍利弗思：「具寿优陀夷于世尊面前亦三度反抗于我，又，任何之比丘皆不随喜于我，今我应默然。」其时，具寿舍利弗为之默然。其时，世尊告具寿优陀夷：「优陀夷！汝信意成众为何耶？」「大德！是诸想所成之无色诸天。」「优陀夷！汝是凡庸不明，可与如汝之人俱语耶？」

五

其时，世尊告具寿阿难言：「阿难！汝弃长老比丘之所恼而不顾耶？阿难！于长老比丘之所恼时，全不悲耶？」其时，世尊告诸比丘言：「诸比丘！世间有比丘，戒圆足、定圆足、慧圆足，亦能入于想受灭、亦能出，有如是处。彼若于现法不得解悟，则超越于段食天之同伴，生于随一意成众中，亦能入于想受灭、亦能出，有如是处。」世尊作如是说，善逝说此已，从座而起入房而去。

六

其时，具寿阿难辞离世尊不久，往具寿鄔波婆那处。至已，告具寿鄔波婆那言：「友，鄔波婆那！我等中有人恼于长老比丘，而我等不责问。然而，友，鄔波婆那！世尊于晡时从宴坐起，将以有关此事向具寿鄔波婆提出〔问词〕，如是亦非稀奇，如今我等心怀畏惧恐怖。」

七

其时，世尊于晡时从宴坐起，往讲堂，至已，设座而坐。坐已，世尊告具寿鄔波婆那曰：「鄔波婆那！成就几何法之长老比丘，对同梵行者为可爱、可意、可尊重、应崇敬耶？」「大德！成就五法之长老比丘，对同梵行者为可爱、可意、可尊重、应崇敬。何等为五？

八

大德！世有长老比丘，具戒……乃至……受学于学处。多闻……乃至……于见极为通达。语善，作善语，优雅、明瞭、不流过，令了知其义，成就其语。四静虑增上心之现法乐住，随乐欲而得，于得不艰难、不梗涩。诸漏已尽故……乃至……作证、具足而住。

大德！成就此等五法之长老比丘，对同梵行者为可爱、可意、可尊重、应崇敬。」

九

「鄔波婆那！善哉！善哉！鄔波婆那！成就此等五法之长老比丘，对同梵行者为可爱、可意、可尊重、应崇敬。鄔波婆那！若长老比丘不能作此等五法，同梵行者岂依齿之脱落，髮白，皱纹而恭敬、尊重、尊崇、供养于彼？然而，鄔波婆那！此等五法于长者比丘为有故，同梵行者应恭敬、尊重、尊崇、供养于彼。」

一百六十七

一

于其处，具寿舍利弗告诸比丘言：「友！諫诲比丘若欲諫诲他人，须于内心想起五法，方可諫诲他人。何等为五？

二

我须应时而语，非非时。我须以真实而语，非以非真实。我须以柔软而语，非麤硬。我须为利益而语，非为无利益。我须以慈心而语，非怀瞋。

友！諫诲比丘，若欲諫诲他人，须于内心想起此等五法，方可諫诲他人。

三

友！我见世间有一类之补特伽罗，諫诲于非时，非于应时而扰动。以非真实諫诲，非以真实而扰动。以麤硬諫诲，非柔软而扰动。諫诲无利益，非为利益而扰动。怀瞋而諫诲，非以慈心而扰动。

四

友！彼非法諫诲之比丘，应起五相之无追悔。即：具寿于非时諫诲，非于应时，于此无须追悔。具寿以非真实諫诲，非以真实，于此无须追悔。具寿以麤硬諫诲，非柔软，于此无须追悔。具寿以无利益諫诲，非为利益，于此无须追悔。具寿怀瞋而諫诲，非以慈心，于此无须追悔。

友！被非法諫诲之比丘，应起此等五相之无追悔。

五

友！于非法諫诲之比丘，应起五相之追悔。即：彼諫诲友人于非时，非于应时，彼乃须追悔。彼以非真实諫诲友人，非以真实，彼乃须追悔。彼以麤硬諫诲友人，非柔软，彼乃须追悔。彼以无利益諫诲友人，非为利益，彼乃须追悔。彼怀瞋而諫诲友人，非以慈心，彼乃须追悔。

友！于非法諫诲之比丘，应起此等五相之追悔。何故尔耶？其餘比丘，将以非真实而諫诲，不谓可为。

六

复次，友！我见世间有一类之补特伽罗，应时而諫诲，非于非时而扰动。以真实而諫诲，非以非真实而扰动。以柔软諫诲，非以麤硬而扰动。为利益而諫诲，非无利益而扰动。以慈心而諫诲，非怀瞋而扰动。

七

友！被如法諫诲之比丘，应起五相之追悔。即：具寿应时而諫诲，非于非时，此（我之过失）乃须追悔。具寿以真实而諫诲，非以非真实，此乃须追悔。具寿以柔软諫诲，非以麤硬，此乃须追悔。具寿为利益而诲，非为无利益，此乃须追悔。具寿以慈心而諫诲，非怀瞋，此乃须追悔。

友！被如法諫诲之比丘，应起此等五相之追悔。

八

友！于如法諫诲之比丘，应起五相之无追悔。即：彼应时而諫诲友人，非于非时，此乃无须追悔。彼以真实而諫诲友人，非以非真实，此乃无须追悔。彼以柔软而諫诲友人，非麤硬，此乃无须追悔。彼为利益而諫诲友人，非无利益，此乃无须追悔。彼以慈心而諫诲友人，非怀瞋，此乃无须追悔。

友！于如法諫诲之比丘，应须起此等五相之无追悔。何故尔耶？其餘比丘将以真实而諫诲，谓可为。

九

友！被諫诲之补特伽罗，可住于二法中，即真实与不动。友！若他人諫诲我，或应时、或于非时，或以真实、或以非真实，或以柔软、或以麤硬，或为利益、或以无利益，或以慈心、或怀瞋而作，我亦同应住于二法中，即真实与不动。若此知我法者，则应告彼：『诚然，我有此法。』若此知非我法者，则应告彼：『不然，我无有此法。』」

一〇

〔世尊示言：〕「舍利弗！汝虽作如是说，世间有一类痴人，不恭敬而信受。」

一一

「大德！有补特伽罗无信，为活命、非为信而自家趣向非家，諂佞而誑惑，矫诈而掉举，傲慢、轻薄、饶舌而作不谨慎语，不守护根门，于食而不知其量，不勤觉醒，不期望沙门性，不强学而恭敬，多积蓄，〔戒行〕缓慢而勉励杂众，不勤远离，懈怠而缺乏精进，失念，不正知而心不定，心迷乱、无慧、哑羊等，彼等对我所作如是说，虽不恭敬而信受；然而，大德！诸善男子，为信而自家趣向非家，不諂佞、不誑惑、不矫诈、不掉举、不傲慢、不轻薄、不饶舌，不作不谨慎之语，守护根门，于食而知量，勤觉醒，期望沙门性，强学而恭敬，不多积蓄，于〔戒行〕不缓慢，不勉励杂众，勤远离，启发精进，不惜身命，〔正〕念现前，正知而心定，心一境、有慧而不哑羊，彼等对我所如是说皆恭敬而信受。」

一二

「舍利弗！有补特伽罗，无信，为活命、非为信而自家趣向非家，諂佞而誑惑，矫诈而掉举，傲慢、轻薄、饶舌而作不谨慎之语，不守护根门，于食而不知其量，不勤觉醒，不期望沙门性，不强学而恭敬，多积蓄，〔戒行〕缓慢而勉励杂众，不勤远离，懈怠而缺乏精进，失念，不正知而心不定，心迷乱、无慧、哑羊，彼等除外。然而，舍利弗！诸善男子，为信而自家趣向非家，不諂佞、不誑惑、不矫诈、不掉举、不傲慢、不轻薄、不饶舌，不作不谨慎之语，守护根门，于食而知量，勤觉醒，期望沙门性，强学而恭敬，不多积蓄，〔戒行〕不缓慢，不勉励杂众，勤远离，启发精进，不惜身命，正念现前，正知而心定，心一境、有慧而非哑羊之彼等，舍利弗！汝可说。舍利弗！思：我令同梵行者自非法出，令住于正法。教授同梵行者！舍利弗！教诫同梵行者！

舍利弗！汝应如是学。」

一百六十八

一

于其处，舍利弗告诸比丘言……。

二

「友！破戒、坏戒者，正定之基则毁，正定无有时，坏正定者，如实智见之基则毁。无有如实智见时，坏如实智见者，厌离欲之基则毁。无有毁离欲时，坏厌离欲者，解脱智见之基则毁。

三

友！譬如树之枝叶毁坏，其芽亦不生长，外皮与木质及心皆不生长。正如是，友！破戒、坏戒者，正定之基则毁。无有正定时，坏正定者，如实智见之基则毁。无有如实智见时，坏如实智见者，厌离欲之基则毁。无有厌离欲时，坏厌离欲者，解脱智见之基则毁。

四

友！有戒、具戒者，正定之基圆足。有正定时，圆足正定者，如实智见之基圆足。有如实智见时，圆足无有如实智见者，厌离欲之基圆足。有厌离欲时，圆足厌离欲者，解脱智见之基圆足。

五

友！譬如树之枝叶圆足，其芽亦生长，外皮与木质及心皆生长。正如是，友！有戒、具戒者，正定之基圆足。有正定时，圆足正定者，如实智见之基圆足。有如实智见时，圆足如实智见者，厌离欲之基圆足。有厌离欲时，圆足厌离欲者，解脱智见之基圆足。」

一百六十九

一

其时，具寿阿难往舍利弗之处。至已，与具寿舍利弗俱相庆慰，交换欢喜、可慰之语已，坐于一面。坐于一面之具寿阿难，谓具寿舍利弗言：

二

「友，舍利弗！比丘齐几何始能速了知善法？又善觉、多觉，又不忘其觉者耶？」

「具寿阿难者是多闻。具寿阿难自以辩才能说！」

「因此，友，舍利弗！諦听，善思作意！我当说。」

具寿舍利弗回答具寿阿难：「友！唯然。」具寿阿难言：

三

「友，舍利弗！世间有比丘，于义善巧、又善巧于本文、又善巧于文、又善巧于训释之词、又善巧于〔文之〕连络。友，舍利弗！比丘，齐如是始能速了知善法，又善觉，又多觉，又不忘其觉者。」

「友！稀有哉。友！未曾有哉。具寿阿难，如斯善说。具寿阿难，成就此等之五法。我等乃思惟，即：具寿阿难善巧于义、善巧于本文、善巧于文、善巧于训释之词、善巧于〔文之〕连络。」

一百七十

一

尔时，具寿阿难在憍赏弥之瞿私多园。其时，具寿跋陀耆詣具寿阿难之处，至已，与具寿阿难俱相庆慰，交换欢喜、可慰之语已，坐于一面，具寿阿难告坐于一面之跋陀耆言：

二

「友，跋陀耆！见之最上者何耶？闻之最上者何耶？乐之最上者何耶？想之最上者何耶？有之最上者何耶？」

「友！有梵天，〔自〕胜，不为他胜，以一切为见，自在，见彼梵天者，是见之最上。友！有名极光淨之诸天，于乐殊胜流注，普徧流注，彼等于某时或某处而发感语：呜呼！乐哉！呜呼！乐哉！闻彼之声者，是闻之最上。友！有名徧淨之诸天，彼等喜足而受寂静乐，是乐之最上。友！有生于无所有处之诸天，是想之最上。友！有生于非想非非想处之诸天，是有之最上。」

三

具寿跋陀耆之所言，合于群众〔之意见〕。

「具寿阿难，是多闻。具寿阿难，自以辩才能说！」

「因此，友，跋陀耆！諦听，善思作意！我当说。」

具寿跋陀耆回答具寿阿难：「友！唯然。」具寿阿难言：

「友！随见而有诸漏之尽，是见之最上。随闻而有诸漏之尽，是闻之最上。随得安乐而有诸漏之尽，是乐之最上。随有想而有诸漏之尽，是想之最上。随有而有诸漏之尽，是有之最上。」

摄句：

嫌恨除去有二、论议、共住、发问

想受灭、諫诲、戒、了知、跋陀耆

第十八　优婆塞品

一百七十一

一

尔时，世尊在舍卫〔城〕祇树给孤独园。于彼处，世尊告诸比丘曰：「诸比丘！」彼等比丘回答世尊：「大德！」世尊曰：

二

「诸比丘！成就五法之优婆塞，堕于有畏。何等为五？

即：杀生，不与取，邪欲行，虚誑语，有穀酒、果酒、酒分之放逸处。

诸比丘！成就此等五法之优婆塞，堕于有畏。

三

诸比丘！成就五法之优婆塞，是无畏。何等为五？

即：离杀生，离不与取，离邪欲行，离虚誑语，离穀酒、果酒、酒分之放逸处。

诸比丘！成就此等五法之优婆塞，是无畏。」

一百七十二

一

「诸比丘！成就五法之优婆塞，非无畏而住家。何等为五？

即：杀生……乃至……有穀酒、果酒、酒分之放逸处。

诸比丘！成就此等五法之优婆塞，非无畏而住家。

二

诸比丘！成就五法之优婆塞，无畏而住家。何等为五？

即：离杀生……乃至……离穀酒、果酒、酒分之放逸处。

诸比丘！成就此等五法之优婆塞，无畏而住家。」

一百七十三

一

「诸比丘！成就五法之优婆塞，如相随堕地狱。何等为五？

即：杀生……乃至……有穀酒、果酒、酒分之放逸处。

诸比丘！成就此等五法之优婆塞，如相随堕地狱。

二

诸比丘！成就五法之优婆塞，如相随生天国。何等为五？

即离杀生……乃至……离穀酒、果酒、酒分之放逸处。

诸比丘！成就此等五法之优婆塞，如相随生天国。」

一百七十四

一

其时，给孤独长者詣世尊之处，至已，问讯世尊，坐于一面，世尊告坐于一面之给孤独长者曰：

二

「长者！若不断五种之怖、怨，则可谓无戒，又，生于地狱。何等为五？

即：杀生，不与取，邪欲行，虚誑语，有穀酒、果酒、酒分之放逸处是。

长者！若不断此等五种之怖、怨，则可谓无戒，又，生于地狱。

三

长者！若断五种之怖、怨，则可谓具戒，又，生于善趣。何等为五？

即：杀生，不与取，邪欲行，虚誑语，有穀酒、果酒、酒分之放逸处是。

四

长者！杀生者，依杀生之因缘，亦生现法之怖、怨，又，亦生当来之怖、怨，又，受心之苦、忧。由于离杀生，则不生现法之怖、怨，又，不生当来之怖、怨，〔又〕，不受心之苦、忧，离杀生者，如是之怖、怨得止息。

五

长者！不与取者……长者！邪欲行者……长者！虚誑语者……长者！有穀酒、果酒、酒分之放逸处者，依有穀、酒、果酒、酒分放逸处因缘，亦生现法之怖与怨，又，亦生当来之怖、怨，又受心之苦、忧。离有穀酒、果酒、酒分放逸处，则不生现法之怖、怨，又，不生当来之怖、怨。〔又〕，不受心之苦、忧，离有穀酒、果酒、酒分放逸处者，如是之怖、怨得止息。」

杀害诸众生

又作虚誑语

偷取世不与

又通他人妻

沉湎于穀物

草果酒之人

不断五种怨

名为无戒者

身坏无智慧

彼乃堕地狱

不杀诸众生

不言虚誑语

不偷世不与

不通他人妻

不沉湎穀物

草果酒之人

断五种怨已

名为有戒者

身坏有智慧

彼乃生善趣

一百七十五

一

「诸比丘！成就五法之优婆塞，是优婆塞之旃陀罗、优婆塞之垢、优婆塞之最下劣。何等为五？

即：无信、无戒、侥倖瑞相、信瑞相而不信业，又，外求可供养者，以事彼为先。

诸比丘！成就此等五法之优婆塞，是优婆塞之旃陀罗、优婆塞之垢、优婆塞之最下劣。

二

诸比丘！成就五法之优婆塞，是优婆塞之宝、优婆塞之红莲华、优婆塞之白莲华。何等为五？

即：有信、具戒、不侥倖瑞相、信业而不信瑞相，又，不外求可供养者，以事彼为先。

诸比丘！成就此等五法之优婆塞，是优婆塞之宝、优婆塞之红莲华、优婆塞之白莲华。」

一百七十六

一

其时，给孤独长者由五百优婆塞所簇拥，而詣世尊之处。至已，问讯世尊，坐于一面，世尊告坐于一面之给孤独长者言：

二

「长者！汝等供给比丘僧伽衣服、饮食、牀座、治病药及资具。然而，长者！勿思：『我等供给比丘僧伽衣服、饮食、牀座、治药及资具。』而满足，是故长者！应如是学：

三

『我等应如何恆喜远离而住耶？』

长者！汝等应如是学。」

四

〔世尊〕作如是说时，具寿舍利弗白世尊言：

「大德！稀有哉！大德！未曾有哉！大德！此乃世尊之所说。谓：『长者！汝等供给比丘僧伽衣服、饮食、牀座、治病药及资具。然而，长者！勿思：「我等供给比丘僧伽衣服、饮食、牀座、治病药及资具。」而满足，是故长者！应如是学：「我等应如何恆喜远离而住耶？」长者！汝等应如是学。』大德！圣弟子喜远离而住时，于彼无五处。即：彼欲所引之一切苦、忧，其时，于彼则无。又彼欲所引之乐、喜，其时，于彼则无。又彼不善所引之苦、忧，其时，于彼则无。又彼不善所引之乐、喜，其时，于彼则无。又彼善所引之苦、忧，其时，于彼则无。大德！圣弟子具足远离之喜而住时，于彼则无此等之五处。」

「舍利弗！善哉！善哉！舍利弗！圣弟子喜远离而住时，于彼无五处。即：彼欲所引之一切苦、忧，其时，于彼则无。又彼欲所引之乐、喜，其时，于彼则无。又彼不善所引之苦、忧，其时，于彼则无。又彼不善所引之乐、喜，其时，于彼则无。又彼善所引之苦、忧，其时，于彼则无。舍利弗！圣弟子具足远离之喜而住时，于彼则无此等之五处。」

一百七十七

一

「诸比丘！优婆塞，不可作此等五种贩卖。何等为五？

即：贩刀剑、贩人、贩肉、贩酒、贩毒。

诸比丘！优婆塞，不可作此等五种贩卖。」

一百七十八

一

「诸比丘！汝等如何谓如是耶？此人以断杀生，离杀生，国王捕彼，以离杀生故，或打、或缚、或放逐、或发洩愤怒。汝等或见、或闻耶？」

「大德！不然。」

「诸比丘！善哉！诸比丘！我亦谓此人，断杀生，离杀生，国王捕彼，以离杀生故，或打、或缚、或放逐、或发洩愤怒，不曾见、不曾闻。又，显示彼作恶业——此人或杀女人、或〔杀〕男子。因此，国王捕彼，以杀生之故，或打、或缚、或放逐、或发洩愤怒，汝等如是见、闻耶？」

「大德！我等曾见，又，曾闻，又，当来可闻。」

二

「诸比丘！汝等如何谓是耶？谓此人断不与取，离不与取，国王捕彼，以离不与取故，或打、或缚、或放逐、或发洩愤怒，汝等或曾见、或曾闻耶？」

「大德！不然。」

「诸比丘！善哉！诸比丘！我亦谓此人，断不与取，离不与取，国王捕彼，以离不与取故，或打、或缚、或放逐、或发洩愤怒，不曾见、不曾闻。又，显示彼作恶业——此人自某村、自某林，不与取，称为窃取者。因此，国王捕彼，以不与取故，或打、或缚、或放逐、或发洩愤怒，汝等曾如是见、或曾闻耶？」

「大德！我等曾见，又，曾闻，又当来可闻。」

三

「诸比丘！汝等如何谓如是耶？谓此人，断邪欲行，离邪欲行，国王捕彼，以离邪欲行之故，或打、或缚、或放逐、或发洩愤怒。汝等或曾见、或曾闻耶？」

「大德！不然。」

「诸比丘！善哉！诸比丘！我亦谓此人，断邪欲行，离邪欲行，国王捕彼，以离邪欲行故，或打、或缚、或放逐、或发洩愤怒，不曾见、不曾闻。又，显示彼作恶业——此人通他之女人、童女。因此，国王捕彼，以邪欲行故，或打、或缚、或放逐、或发洩愤怒。汝等曾如是见、或曾闻耶？」

「大德！我等曾见，又，曾闻，又，当来可闻。」

四

「诸比丘！汝等如何谓如是耶？谓此人，断虚誑语，离虚誑语，国王捕彼，以离虚誑语故，或打、或缚、或放逐、或发洩愤怒。汝等或曾见，或曾闻耶？」

「大德！不然。」

「诸比丘！善哉！诸比丘！我亦谓此人，断虚誑语，离虚誑语，国王捕彼，以离虚誑语故，或打、或缚、或放逐、或发洩愤怒，不曾见、不曾闻。又，显示彼作恶业——此人依虚誑语，从长者、或长者子得利。因此，国王捕彼，以虚誑语故，或打、或缚、或放逐、或发洩愤怒。汝等曾如是见、或曾闻耶？」

「大德！我等曾见，又，曾闻，又，当来可闻。」

五

「诸比丘！汝等如何谓此耶？谓此人，断穀酒、果酒、酒分之放逸处，离穀酒、果酒、酒分之放逸处，国王捕彼，以离穀酒、果酒、酒分之放逸处故，或打、或缚、或放逐、或发洩愤怒。汝等曾见、或曾闻耶？」

「大德！不然。」

「诸比丘！善哉！诸比丘！我亦谓此人，断穀酒、果酒、酒分之放逸处，离穀酒、果酒、酒分之放逸处。国王捕彼，以离穀酒、果酒、酒分之放逸处故，或打、或缚、或放逐、或发洩愤怒，不曾见、不曾闻。又，显示彼作恶业——此人耽溺于穀酒、果酒、酒分之放逸处，或杀女人、或男子；此人耽溺于穀酒、果酒、酒分之放逸处，从某村、或某林，不与取，称为窃取者；此人耽溺于穀酒、木酒、酒分之放逸处，通他女人或童女；此人耽溺于穀酒、果酒、酒分之放逸处，依虚誑语，从长者、或长者子得利。因此，国王捕彼，以穀酒、果酒、酒分之放逸处故，或打、或缚、或放逐、或发洩愤怒。汝等曾如是见、或曾闻耶？」

「大德！我等曾见，又，曾闻，又，当来可闻。」

一百七十九

一

其时，给孤独长者为五百优婆塞所围绕，詣世尊之处，至已，问讯世尊，坐于一面。其时，世尊告具寿舍利弗言：

二

「舍利弗！诸在家白衣，作业于五学处而为所拥护，又，四增上心之现法乐住，如实乐欲则得，得而不艰难、得而不梗涩。彼得记说：若希望，则自地狱已尽、傍生已尽、饿鬼境已尽、无幸处、恶趣、险难已尽，我乃预流者，是不堕法，是为决定而终极等觉。如何于五学处作业而为所拥护耶？

三

舍利弗！世间有圣弟子，离杀生、离不与取、离邪欲行、离虚誑语，离穀酒、果酒、酒分之放逸处。

以此等五学处作业为所拥护。如何于四增上心之现法乐住，如实乐欲则得，得而不艰难、得而不梗涩耶？

四

舍利弗！世间有圣弟子，于佛成就证淨。即：彼世尊是应供、正等觉、明行具足、善逝、世间解、无上士、御调丈夫者、天人师、觉者、世尊。彼若证此第一增上心之现法乐住，则不清淨之心，得清淨；不洁白之心，得洁白。

五

复次，舍利弗！〔世〕间有圣弟子，于法成就证淨。即：世尊之法善说、现见、不时、来见、引导、智者是应自知。彼若证此第二增上心之现法乐住，则不清淨之心，得清淨；不洁白之心，得洁白。

六

复次，舍利弗！〔世〕间有圣弟子，于僧伽成就证淨。即：世尊之弟子僧伽，是妙行者；世尊之弟子僧伽，是直行者；世尊之弟子僧伽，是应理行者；世尊之弟子僧伽，是和敬行者；所谓四双补特伽罗、八士补特伽罗是。此世尊之弟子僧伽，是应请、极应请、应施、应合掌、世之无上福田。彼若证此第三增上心之现法乐住，则不清淨之心，得清淨；不洁白之心，得洁白。

七

复次，舍利弗！圣弟子，成就圣所爱之不破、不穿、不杂、不秽、离脱、智者所讚、不可执取、能发三摩地之戒。彼若证此第四增上心之现法乐住，则不清淨之心，得清淨；不洁白之心，得洁白。

此等四增上心之现法乐住如实乐欲则得，得而不艰难、得而不梗涩。

八

舍利弗！诸在家白衣，作业于五学处而为所拥护，又四增上心之现法乐住，如实乐欲则得，得而不艰难、得而不梗涩。彼得记说：若希望，则自地狱已尽、傍生已尽、饿鬼境已尽、无幸处、恶趣、险难已尽，我乃预流者，是不堕法，是为决定而终极等觉。」

见地狱恐怖

避免一切恶

受持圣法已

智者避诸恶

不害众生命

皆有强劲力

知而不虚誑

勿盗他人物

自有妻满足

不通他人妻

心迷果酒类

酒分人勿饮

随念正自觉

又随寻善法

为众无恼害

修习饶益心

有所施法时

希功德利益

先于寂静者

施所施大果

我今说寂静

舍利弗諦听

若有黑与白

赤色之与黄

斑点或一色

又有鸽色牛

一切诸种中

良驯之牡牛

具有引荷力

直进且疾行

唯彼引荷力

彼毛色调见

如是人之中

生于如何姓

刹帝婆罗门

农商工屠业

一切诸种中

训练善行仪

信仰而具戒

语实而心惭

已断生与死

完全清淨行

卸荷无繫缚

已所作无漏

通达一切法

无执者安乐

离尘垢田中

布施有多报

凡夫不知逝

愚痴无所闻

别处无布施

不侍寂静人

智者尚寂静

亲侍有智人

植信善逝者

根本坚立时

彼等生天国

或往善姓家

次第得涅槃

如是智人证

一百八十

一

尔时，世尊与大比丘众俱，游行于憍萨罗〔国〕。世尊行走大道，于随一地方见沙罗树大林。见已，自大道离去而彼沙罗林处，至已，入彼沙罗林，于随一地方面现微笑。尔时，具寿阿难谓：「世尊有何因何缘而面现微笑耶？无因则世尊乃不现微笑。」尔时，具寿阿难白世尊言：

「大德！世尊有何因何缘而面现微笑耶？无因世尊不现微笑。」

二

「阿难！往昔此处有城，繁荣兴盛，人多居住，人口密集。阿难！近于此城，是迦叶世尊、应供、正等觉者所居住。复次，阿难！于迦叶世尊、应供、正等觉者处，有名为迦毘尸（Gavesi）之优婆塞，不圆满〔五〕戒。阿难！迦毘尸优婆塞指示而劝导五百优婆塞，彼等〔亦〕不圆满〔五〕戒。阿难！其时，迦毘尸优婆塞谓：『我多利益此等五百优婆塞，是上首，是劝导者。我不圆满戒，又，此等五百优婆塞亦不圆满戒，如是此〔因〕完全相等，毫无优越，我乃优越！』阿难！其时，迦毘尸优婆塞詣彼等五百优婆塞之处，至已，告彼等五百优婆塞言：『具寿等！自今日以后，当存念我为戒圆满之人！』阿难！其时，彼等五百之优婆塞谓：『贤者迦毘尸于我等多利益，是上首，是劝导者。贤者迦毘尸实圆满其戒，我等岂弗然耶？』阿难！其时，彼等五百优婆塞，即詣迦毘尸优婆塞处，至已，白迦毘尸优婆塞言：『贤者迦毘尸！自今日以后，当存念此等五百优婆塞为戒圆满人。』阿难！其时，迦毘尸优婆塞谓：『我多利益此等五百之优婆塞，是上首，是劝导者。我圆满戒；又，此等五百优婆塞亦圆满戒，如是此〔因〕完全相等，毫无优越，我乃优越。』阿难！其时，迦毘尸优婆塞，即詣彼五百优婆塞。至已，告彼等五百优婆塞言：『具寿等！自今日以后，当存念我为梵行者，是远行者，远离婬卑猥法！』阿难！其时，彼等五百优婆塞谓：『贤者迦毘尸者多利益我等，是上首，是劝导者。贤者迦毘尸实当为梵行者，是远行者，远离婬卑猥法，我等岂弗然耶？』阿难！其时，彼等五百优婆塞即詣迦毘尸优婆塞处。至已，白迦毘尸优婆塞言：『贤者迦毘尸！自今日以后，当存念此等五百优婆塞亦为梵行者，是远行者，远离婬卑猥法。』阿难！其时，迦毘尸优婆塞谓：『我多利益此等五百优婆塞，是上首，是劝导者。又，我圆满戒，此等五百优婆塞亦圆满戒；又我为梵行者，是远行者，远离婬卑猥法，此等五百之优婆塞亦为梵行者，是远行者，远离婬卑猥法。如是此〔因〕完全相等，毫无优越，我乃优越！』阿难！其时，迦毘尸优婆塞即詣彼等五百优婆塞处。至已，告彼等五百优婆塞言：『具寿等！自今日以后，当存念我为一食者，废除夜食，远离非时食！』阿难！其时，彼等五百优婆塞谓：『贤者迦毘尸多利益我等，为上首，是劝导者。贤者迦毘尸实当为一食者，废除夜食，远离非时食，我等岂弗然耶？』阿难！其时，彼等五百优婆塞即詣迦毘尸优婆塞处。至已，白迦毘尸优婆塞言：『贤者迦毘尸！自今日以后，当存念此等五百优婆塞，亦为一食者，废除夜食，远离非时食。』阿难！其时，迦毘尸优婆塞谓：『我多利益此等五百优婆塞，为上首，是劝导者。又我圆满戒，此等五百优婆塞亦圆满戒。又我为梵行者，是远行者，远离婬卑猥法，此等五百优婆塞亦为梵行者，是远行者，远离婬卑猥法。又，我为一食者，废除夜食，远离非时食。如是此〔因〕完全相等，毫无优越，我乃优越！』阿难！其时，迦毘尸优婆塞詣迦叶世尊、应供、正等觉者之处。至已，白迦叶世尊、应供、正等觉者言：『大德！我愿得从世尊出家，愿得具足〔戒〕。』阿难！迦毘尸优婆塞得从迦叶世尊、应供、正等觉者出家，得具足〔戒〕。复次，阿难！迦毘尸比丘，自受具足戒未久，独处，远离扰闹而不放逸，熾然不惜身命而住，善男子等正自家趣向非家，彼之无上梵行之终极完具不久，已于现法而自了知、作证、具足而住。证知生已尽，梵行已住，所作已作，再不还于现状。又，阿难！迦毘尸比丘为阿罗汉之一。阿难！其时，彼等五百之优婆塞谓：『贤者迦毘尸多利益我等，为上首，为劝导者。而此贤者迦毘尸剃除鬚髮，披着袈裟衣，自家而趣向非家，我等岂弗然耶？』阿难！其时，彼等五百优婆塞，即詣迦叶世尊、应供、正等觉者处，至已，白迦叶世尊、应供、正等觉者言：『大德！我等愿得从世尊出家，愿得具足〔戒〕。』阿难！彼等五百优婆塞，即得从迦叶世尊、应供、正等觉者出家，得具足〔戒〕。又，阿难！迦毘尸比丘谓：『我此无上之解脱乐，如实乐欲则得，得而不艰难、得而不梗涩；愿此等五百之比丘，其无上之解脱乐，如实乐欲则得，得而不艰难、得而不梗涩。』阿难！其时，彼等五百比丘独处，远离扰闹而不放逸，熾然不惜身命而住，善男子正自家而趣向非家，彼之无上梵行之终极完具不久，已于现法而自了知、作证、具足而住。证知生者已尽，梵行已住，所作已作，再不还于现状。

三

阿难！如是，彼等五百比丘，以迦毘尸为上首，依次而上，次第卓越于胜行，作证无上解脱。以故阿难！应如是学。

四

我等依次第而上，次第卓越于胜行，当作证无上解脱。

阿难！应如是学。」

摄句：

畏无畏、地狱、怨、第五旃陀罗

喜、贩卖、国王、在家乃迦毘尸

第十九　阿兰若品

一百八十一

一

「诸比丘！有此等五者，是住树林者。以何为五耶？

二

以钝故、痴故，有住林者。有恶欲、恶性故，是住林者。有憍慢故、乱心故，是住林者。有诸佛、诸佛弟子所讚故，是住林者。唯依少欲、唯依喜足、唯依俭约、唯依远离、唯依求彼〔善行〕，是住林者。

诸比丘！此等五者，是住林者。

三

诸比丘！于此等五种住林者中，所谓唯依彼之少欲、唯依喜足、唯依俭约、唯依远离、唯依求彼〔善行〕而为住林者，此等是五种住林者中之第一、为最、为首、为上、为胜。

诸比丘！譬如由牛之出乳，由乳出酪，由酪出生酥、由生酥出熟酥、由熟酥出醍醐者，此中说为第一。正如是，诸比丘！在此等五住林者中，所谓唯依彼之少欲、唯依喜足、唯依俭约、唯依远离、唯依求彼〔善行〕而为住林者，此等五种住林者中为第一、为最、为首、为上、为胜。」

一百八十二～一百八十九

一

「诸比丘！此等是五种之粪扫衣行者……

二

诸比丘！此等是五种之树下坐行者……

三

诸比丘！此等是五种之塚间坐行者……

四

诸比丘！此等是五种之迴处坐行者……

五

诸比丘！此等是五种之常坐行者……

六

诸比丘！此等是五种之随得座行者……

七

诸比丘！此等是五种之一食行者……

八

诸比丘！此等是五种之不后食行者……」

一百九十

一

「诸比丘！此等是五种乞食行者。以何为五耶？

二

即：钝故、痴故，有乞食行者。恶欲、恶性故，有乞食行者。憍慢故、乱心故，有乞食行者。诸佛、诸佛弟子所讚故，有乞食者。唯依少欲、唯依喜足、唯依俭约、唯依远离、唯依求彼〔善行〕，有乞食行者。

诸比丘！此等五者，是乞食行者。

三

诸比丘！在是等五种乞食行者中，所谓唯依彼之少欲、唯依喜足、唯依俭约、唯依远离、唯依求彼〔善行〕而为乞食行者，此等为五种乞食行者中第一、为最、为首、为上、为胜。

诸比丘！譬如由牛之出乳、由乳出酪、由酪出生酥、由生酥出熟酥、由熟酥出醍醐者，此中说为第一。正如是，诸比丘！在此等五种乞食行者中，所谓唯依彼之少欲、唯依喜足、唯依俭约、唯依远离、唯依求彼〔善行〕而为乞食行者，此等为五种乞食行者中第一、为最、为首、为上、为胜。」

摄句：

住林、粪扫衣、树下、塚间、迴处坐

常坐、随得座、一食、不后食与乞食

第二十　婆罗门品

一百九十一

一

「诸比丘！此等五种昔时之婆罗门性，今时可见于狗之间，非于婆罗门之间。以何为五耶？

二

诸比丘！昔时婆罗门，唯近于婆罗门女，非近于非婆罗门女。诸比丘！今时婆罗门者，亦近于婆罗门女，亦近于非婆罗门女。诸比丘！今时之狗唯近于牝狗，非近于非牝狗。诸比丘！是第一种昔时之婆罗门性，今时可见于狗之间，非于婆罗门之间。

三诸比丘！昔时婆罗门，唯近于受胎期中之婆罗门女，非近于非受胎期中。诸比丘！今时婆罗门，亦近于受胎期中之婆罗门女，亦近于非受胎期中〔之婆罗门女〕。诸比丘！今时之狗，唯近于受胎期中之牝狗，非近于非受胎期中〔之牝狗〕。诸比丘！是第二种古之婆罗门性，今时可见于狗之间，非于婆罗门之间。

四

诸比丘！昔时婆罗门，不购不卖婆罗门女，唯相爱而已，为相续共住而营生。诸比丘！今时婆罗门，亦购亦卖婆罗门女，亦相爱，为相续共住而营生。诸比丘！今时狗不购、不卖牝狗，唯相爱而已，为相交共住而营生。诸比丘！是第三种古之婆罗门性，今时可见于狗之间，非于婆罗门之间。

五

诸比丘！昔时婆罗门，即使财、穀、银、金亦不为贮蓄。诸比丘！今时婆罗门，即使财、穀、银、金亦为贮蓄。诸比丘！今时之狗，即使财、穀、银、金亦不为贮蓄。诸比丘！是第四种古之婆罗门性，今时可见于狗之间，非于婆罗门之间。

六

诸比丘！昔时婆门，于夕为夕食，于朝为朝食而乞求施食。诸比丘！今时婆罗门，唯欲食得满腹已，且携残餘而去。诸比丘！今时之狗于夕为夕食，于朝为朝食而乞求施食。诸比丘！是第五种古之婆罗门性，今时可见于狗之间，非于婆罗门之间。

诸比丘！此等五种之昔时婆罗门性，今时可见于狗之间，非于婆罗门之间。」

一百九十二

一

其时，头那婆罗门，詣世尊之处。至已，与世尊俱相庆慰，交换欢喜可慰之语已，坐于一面。坐于一面之头那婆罗门白世尊言：

二

「尊者瞿昙！我闻沙门瞿昙不向衰老、老年、年迈、高龄之婆罗门问讯、或起立、或让席。尊者瞿昙！此乃确实如是，尊者瞿昙者不向衰老、老年、年迈、高龄之婆罗门问讯、或起立、或让席。尊者瞿昙！此非完全圆熟。」

「头那！汝非宣称为婆罗门耶？」

「尊者瞿昙！正说者可以语：婆罗门，为母、父两者生而纯正，托胎清淨乃至七世之父祖皆是纯正，不被谤出生之论，受持读诵真言，古传说于三吠陀及第五，并通达语彙、法式、语分别，能语而精通文法，于顺世论及大人相〔所记述之文义〕无不受持。尊者瞿昙！其正说者，可相同以我而语。尊者瞿昙！我亦为婆罗门，母、父两者生而纯正，托胎清淨乃至七世之父祖皆是纯正，被不谤出生之论，受持读诵真言，古传说于三吠陀及第五，并通达语彙、法式、语分别，能语而精通文法，于顺世论及大人相〔所记述之文义〕无不受持。」

「头那！诸婆罗门中昔时之圣者，为真言之作者，为真言之能说者。又属于彼等之古集、读诵、口授、集成者，今时之婆罗门随诵、而随说。随说〔彼等之〕所说，随〔彼等之〕所口授而口授。〔所谓彼等者〕即：阿吒摩、婆莫迦、婆摩提婆、鼻沙密多、耶婆提伽、应疑罗沙、跋罗堕闍、婆悉吒、迦叶波、僕虞哥等是。彼等者施设此等五婆罗门，即等于梵天，等于天上，守护界限，超越界限，第五为婆罗门中之旃陀罗。头那！汝乃彼等中何者耶？」

「尊者瞿昙！我不知此等五种婆罗门，唯知我乃婆罗门。尊者瞿昙！若请为我说法，是甚幸。使我得知此等五种婆罗门。」

「诚然，婆罗门！諦听，善思作意！我当说。」

头那婆罗门回答世尊：「尊者！诚然。」世尊曰：

三

「头那！云何相等于梵天之婆罗门耶？头那！世间有婆罗门，母、父两者皆生而纯正，托胎清淨乃至七世之父祖皆是纯正，不被谤出生之论，彼行四十八年间童贞之梵行，学习真言，四十八年间行童贞之梵行已，学习真言已，完全如法，非于非法，为师而寻求师财。头那！又此中，法者何耶？不依农事、不依商业、不依放牧、不依弓刀、不依事王、不依随一之工巧，纯依乞食行，而不侮蔑鉢。彼奉献师财于师已，剃除鬚髮，披着袈娑，自家趣向非家。彼如是出家而与慈心俱行，徧满一方而住；如是〔徧满〕第二、第三、第四〔方而住〕；如是，上、下、横徧于一切世界，以与慈俱行广大无量无怨无害心，徧满而住；与悲……与喜……与捨俱行心，徧满一方而住，如是徧满第二、第三、第四〔方而住〕；如是，上、下、横徧于一切世界，与慈俱行广大无量无怨无害心，徧满而住。彼修此等之四梵住已，身坏死后，生于善趣、梵世。头那！如是相等于梵天之婆罗门。

四

头那！又云何相等于天之婆罗门耶？头那！世间有婆罗门，母、父两者皆生而纯正，托胎清淨乃至七世之父祖皆是纯正，不被谤出生之论。彼四十八年间行童贞之梵行，学习真言。四十八年间行童贞之梵行已，学习真言已，完全如法，非于非法，为师寻求师财。头那！又，此中之法者何耶？不依农事、不依商业、不依放牧、不依弓刀、不依事王、不依随一之工巧，纯依乞食行而不侮蔑于鉢。彼奉献师财于师已，完全如法，非于非法，而寻求妻。头那！此中，法者何耶？不购〔女〕，不卖〔己〕，唯〔寻求〕给予以〔手〕〔浇〕水之婆罗门女。彼唯亲近婆罗门女，非刹帝利女、非毘舍女、非首陀女、非旃陀罗女、非猎师女、非篋匠女、非车匠女，不亲近补羯婆女、不亲近怀胎女、不亲近授乳女、不亲近非受胎期中女。又，头那！婆罗门者何故不亲近怀胎女耶？头那！若婆罗门亲近怀胎女，则彼童男或童女者称为大粪聚生。是故，头那！婆罗门不亲近怀胎女。又，头那！婆罗门何故不亲近授乳女耶？头那！若婆罗门亲近授乳女，则彼童男或童女者，称为饮不淨。是故，头那！婆罗门不亲近授乳女。又，头那！婆罗门何故不亲近非受胎期中女耶？彼婆罗门女不为欲、不为戏、不为适悦；唯为子孙相续于婆罗门，而做婆罗门女。彼得子已，剃除鬚髮，披着袈裟，自家趣向非家。彼乃如是出家，离欲……乃至……具足第四静虑而住。彼修此等四静虑已，身坏死后，生于善趣、天界。头那！如是相等于天之婆罗门。

五

头那！又云何而为守护界限之婆罗门耶？头那！世间有婆罗门，母、父两者皆生而纯正，托胎清淨乃至七世之父祖皆是纯正，不被谤出生之论。彼四十八年间行童贞之梵行，学习真言，四十八年间行童贞之梵行已，学习真言已，完全如法，非于非法，为师寻求师财。头那！此中之法者何耶？不依农事、不依商业、不依放牧、不依弓刀、不依事王、不依随一之工巧，纯依乞食行而不侮蔑于鉢。彼奉献师财于师已，完全如法，非于非法而寻求妻。头那！此中之法者何耶？不购〔女〕，不卖〔已〕，唯〔寻求〕给予以〔手灌〕水之婆罗门女。彼唯亲近婆罗门女，非刹帝利女、非毘舍女、非首陀女、非旃陀罗女、非猎师女、非篋匠女、非车匠女，不亲近补羯裟女、不亲近怀胎女、不亲近授乳女、不亲近非受胎期中之女。又，头那！婆罗门何故不亲近怀胎女耶？头那！若婆罗门亲近怀胎女……乃至……唯为子孙相续于婆罗门，而做婆罗门女。彼得子已，希望其子之宠爱，栖息于家族中，不自家趣向非家，整备昔时婆罗门之界限而住其处，不踰越；整备昔时婆罗门界限之婆罗门住于其处，则不踰越。头那！是故，称为守护界限之婆罗门。头那！如是为守护界限之婆罗门。

六

头那！又如何为超越界限之婆罗门耶？头那！世有婆罗门，母、父两者……不被谤出生之论，彼四十八年间行童贞之梵行，学习真言，四十八年间行童贞之梵行已，学习真言已，完全如法，非于非法，为师而寻求师财。头那！又此中之法者何耶？不依农事、不依商业、不依放牧、不依弓刀、不依事王、不依随一之工巧，纯依乞食行而不侮蔑于鉢。彼奉献师财于师已，即如法、非法，购〔女〕亦卖〔己〕而寻求妻。亦〔寻求〕给予以〔手灌〕水之婆罗门女。彼亲近婆罗门女，亦亲近刹帝利女、毘舍女、首陀女、旃陀罗女、猎师女、篋匠女、车匠女，补羯娑女、怀胎女、授乳女、受胎期中女、非受胎期中女。彼之婆罗门女者为欲、为戏、为适悦、亦为子孙相续于婆罗门，而有婆罗门女。俱备昔时婆罗门之界限而不住于其处，若踰越之，头那！是故称为超越界限之婆罗门。头那！如是为超越界限之婆罗门。

七

头那！又如何为婆罗门中旃陀罗之婆罗门耶？头那！世间有婆罗门，母、父两者皆生而纯正，托胎清淨乃至七世父祖皆是纯正，不被谤出生之论。彼四十八年间行童贞之梵行，学习真言。四十八年间行童贞之梵行已，学习真言已，虽如法、非法，依农事、依商业、依放牧、依弓刀、依事王、亦依随一之工巧，纯依乞食而不侮蔑于鉢，为师寻求师财。彼奉献师财于师已，即如法、非法，购〔女〕卖〔己〕而寻求妻，亦寻求给予以〔手灌〕水之婆罗门女。彼亦亲近婆罗门女，亦亲近刹帝利女、毘舍女、首陀女、旃陀罗女、猎师女、篋匠女、车匠女，亦亲近补羯裟女、怀胎女、授乳女、受胎期中女、非受胎期中女。彼之婆罗门女者为欲、为戏、为适悦、亦为子孙相续于婆罗门而有婆罗门女。彼乃依一切之业而为活命，然而婆罗门众者语彼：『汝即称为婆罗门，何故依一切之业而为活命耶？』彼答言：『譬如火燃烧清淨物，亦燃烧不清淨物，因此不污于火。』正如是，婆罗门依一切之业而为活命，然婆罗门不污。头那！依一切业而为活命故，称为婆罗门中旃陀罗之婆罗门。头那！如是为婆罗门中旃陀罗之婆罗门。

八

头那！诸婆罗门中昔时之圣者，乃真言之作者，真言之能说者。又属于彼等之古集、读诵、口授、集成者，今时之婆罗门随诵、随说。随说〔彼等之〕所说，随〔彼等之〕所口授而口授。〔所谓彼等者〕即：阿吒摩、婆莫迦、婆摩提婆、鼻沙密多、耶婆提伽、应疑罗、沙跋罗堕闍、婆悉坂、迦叶波、僕虞哥等是。彼等施设此等五种之婆罗门，即相等于梵天，等于天上，守护界限，超越界限，于第五为婆罗门中之旃陀罗。头那！汝乃彼等中之何者耶？」

「尊者瞿昙！我等尚不等值于婆罗门中之旃陀罗，奇哉！尊者瞿昙！……乃至……承尊者瞿昙当摄受我自今日起，终生归依为优婆塞。」

一百九十三

一

尔时，伤歌逻婆罗门，詣世尊之处。至已，与世尊相互庆慰，交换欢喜可慰之语已，坐于一面。坐于一面之伤歌逻婆罗门，白世尊言：

二

「尊者瞿昙！是何因何缘，纵然于长夜读诵真言，亦于其时不得辩才，况不读诵？复次，尊者瞿昙！是何因何缘，于长夜不读诵真言，亦于其时能得辩才，况且读诵耶？」

三

「婆罗门！以缠缚于欲贪、随逐于欲贪心而住，且不如实知已生欲贪出离时，其时亦不如实知、不见己利，其时亦不如实知、不见他利，其时亦不如实知、不见俱利，于长夜读诵真言，亦不得辩才，况不读诵？婆罗门！譬如有水鉢，〔鉢中之水〕或浑浊为赤色、黄色、青色、真红色，有眼之人，于其中凝视己之面貌，而不如实知、见。正如是，婆罗门！以缠缚于欲贪、随逐于欲贪之心而住，且不如实知已生欲贪出离之时，其时亦不如实知、不见己利……乃至……他利……乃至……俱利，于长夜读诵真言，亦不得辩才，况不读诵耶？

四

复次，婆罗门！以缠缚于瞋、随逐于瞋心而住，且不如实知已生瞋恚出离之时，其时亦不如实知、不见己利……乃至……他利……乃至……俱利，于长夜读诵真言，亦不得辩才，况不读诵？婆罗门！譬如水鉢，〔鉢中之水〕以火加热、沸腾、洋溢，有眼之人，于其中凝视己之面貌，而不如实知、见。正如是，婆罗门！以缠缚于瞋、随逐于瞋心而住，且不如实知已生瞋恚出离之时，其时亦不如实知、不见己利……乃至……他利……乃至……俱利，于长夜读诵真言，亦不得辩才，况不读诵耶？

五

复次，婆罗门！以缠缚于惛眠、随逐于惛眠心而住，且不如实知已生惛眠出离之时，其时亦不如实知、不见己利……乃至……他利……乃至……俱利，于长夜读诵真言亦不得辩才，况不读诵？婆罗门！譬如有水鉢，〔鉢中之水〕为青苔所蔽，有眼之人于其中凝视己面貌，而不如实知、见。正如是，婆罗门！以缠缚于惛眠、随逐于惛眠之心而住，且不如实知已生惛眠出离之时，其时亦不如实知、不见己利…………乃至……他利……乃至……俱利，于长夜读诵之真言亦不得辩才，况不读诵耶？

六

复次，婆罗门！以缠缚于掉悔、随逐于掉悔心而住，且不如实知已生掉悔出离之时，其时亦不如实知、不见己利……乃至……他利……乃至……俱利，于长夜读诵真言，亦不得辩才，况不读诵？婆罗门！譬如有水鉢，〔鉢中之水〕为风所吹动、漂盪，有眼之人于其中凝视己之面貌，而不如实知、见。正如是，婆罗门！以缠缚于掉悔、随逐于掉悔之心而住，且不如实知已生掉悔出离之时，其时亦不如实知、不见己利……乃至……他利……乃至……俱利，于长夜读诵真言、亦不得辩才，况不读诵耶？

七

复次，婆罗门！以缠缚于疑、随逐于疑心而住，且不如实知已生之疑出离之时，其时亦不如实知、不见己利……乃至……他利……乃至……俱利，于长夜读诵真言，亦不得辩才，况不读诵？婆罗门！譬如有水鉢，〔鉢中之水〕被扰浊，含泥且置于闇处，有眼之人于其中凝视己之面貌，而不如实知、不见。正如是，婆罗门！以缠缚于疑、随逐于疑心而住，且不如实知已生之疑出离之时，其时亦不如实知、不见己利……乃至……他利……乃至……俱利，于长夜读诵真言，亦不得辩才，况不读诵耶？

八

〔复次，〕婆罗门！以不缠缚于欲贪、不随逐于欲贪心而住，且如实了知已生欲贪出离之时，其时亦如实知见己利，其时亦如实知见他利，其时亦如实知见俱利，于长夜不读诵真言，亦能得辩才，况读诵耶？婆罗门！譬如有水鉢，〔鉢中之水〕或不浑浊为赤色、黄色、真红色，有眼之人于其中凝视己之面貌，而如实知见。正如是，婆罗门！以不缠缚于欲贪、不随逐于欲贪心而住，且如实了知已生欲贪出离之时，其时亦如实知见己利……乃至……他利……乃至……俱利，于长夜不读诵真言，亦得辩才，况读诵耶？

九

复次，婆罗门！以不缠缚于瞋、不随逐于瞋心而住，且如实了知已生瞋出离之时，其时亦如实知见己利……乃至……他利……乃至……俱利，于长夜不读诵真言亦能得辩才，况读诵耶？婆罗门！譬如有水鉢，〔鉢中之水〕以火不加热、不沸腾、不洋溢，有眼之人于其中凝视己之面貌，而如实知见。正如是，婆罗门！以不缠缚于瞋、不随逐于瞋心而住，且如实了知已生瞋出离之时，其时亦如实知见己利……乃至……他利……乃至……俱利，于长夜不读诵真言，亦能得辩才，况读诵耶？

一〇

复次，婆罗门！以不缠缚于惛眠、不随逐于惛眠心而住，且如实了知已生惛眠出离之时，其时亦如实知见己利……乃至……他利……乃至……俱利，于长夜不读诵真言亦能得辩才，况读诵耶？婆罗门！譬如有水鉢，〔鉢中之水〕不为青苔所蔽，有眼之人于其中凝视己之面貌，而如实知见。正如是，婆罗门！以不缠缚于惛眠、不随逐于惛眠心而住，且如实了知已生惛眠出离之时，其时亦如实知见己利……乃至……他利……乃至……俱利，于长夜不读诵真言，亦能得辩才，况读诵耶？

一一

复次，婆罗门！以不缠缚于掉悔、不随逐于掉悔心而住，且如实了知已生掉悔出离之时，其时亦如实知见己利……乃至……他利……乃至……俱利，于长夜不读诵真言亦能得辩才，况读诵耶？婆罗门！譬如有水鉢，〔鉢中之水〕不为风所吹动、漂盪，有眼之人于其中凝视己之面貌，而如实知见。正如是，婆罗门！以不缠缚于掉悔、不随逐于掉悔心而住，且如实了知已生掉悔出离之时，其时亦如实知见己利……乃至……他利……乃至……俱利，于长夜不读诵真言，亦能得辩才，况读诵耶？

一二

复次，婆罗门！以不缠缚于疑、不随逐于疑心而住，且如实了知已生疑出离之时，其时亦如实知见己利，其时亦如实知见他利，其时亦如实知见俱利，于长夜不读诵真言，亦能得辩才，况读诵耶？婆罗门！譬如有水鉢，〔鉢中之水〕澄清无秽，置于明处，有眼之人于其中凝视己之面貌，而如实知见。正如是，婆罗门！以不缠缚于疑、不随逐于疑心而住，且如实了知已生疑出离之时，其时亦如实知见己利，其时亦如实知见他利，其时亦实如知见俱利，于长夜不读诵真言，亦能得辩才，况读诵耶？

婆罗门！有此因此缘，于长夜读诵真言，亦于其时能得辩才，况不读诵耶？婆罗门！有此因此缘，于长夜不读诵真言，亦于其时能得辩才，况读诵耶？」

一三

「尊者瞿昙！奇哉！……乃至……当摄受我自今日起，终生归依为优婆塞。」

一百九十四

一

一时，世尊住毘舍离大林中之重阁讲堂。复次，尔时，迦罗那婆罗门，承担栗遮毘人之工程。时，迦罗那婆罗门见宾闍尼婆罗门自远方而来。见已，语于宾闍尼婆罗门言：

「友，宾闍尼！今于日中自何处来耶？」

「我自沙门瞿昙处来此。」

「友，宾闍尼！沙门瞿昙之慧力当云何耶？谓〔彼〕是智者耶？」

「我乃不敢当，我如何可知沙门瞿昙之慧力？得知沙门瞿昙之慧力者，唯有能相等于彼者。」

「友，宾闍尼！汝以最胜之讚歎称讚沙门瞿昙。」

「我乃不敢当，我如何可讚歎沙门瞿昙？彼尊者瞿昙，唯有依〔自〕所讚歎〔之德〕而加以讚歎，〔无其他讚歎方法〕为天与人中之最胜。」

「友，宾闍尼！汝见如何义理？而如是极为讚歎沙门瞿昙耶？」

「譬如有人，饱食最上味时，则不再希望其餘下味。正如是，或契经、或应颂、或记说、或未曾有法，若諦听彼沙门瞿昙之法，则不再希望〔聆听〕其餘众多沙门、婆罗门之论。譬如有人，为飢饿而衰恼，欲得甜饭团，彼每于噉食，必得甘纯滋味。正如是，或契经、或应颂、或记说、或未曾有法，若諦听彼尊者瞿昙之法，当比餘等之任何〔法〕更得欢喜，〔更〕得心之澄淨。譬如有人，欲得黄色、或赤色之旃檀树枝，彼嗅其下方、或中方、或上方之任何一方，亦唯得纯妙之香。正如是，或契经、或应颂、或记说、或未曾有法，若諦听彼世尊瞿昙之法，则比餘等之任何〔法〕更得欢喜，〔更〕得喜悦。譬如有人，恼苦剧病，有良医可立即除去彼恼。正如是，或契经、或应颂、或记说、或未曾有法，若諦听彼尊者瞿昙之法，则忧、悲、苦、愁、恼者比餘等之任何更易消灭。譬如有莲池，水澄、水甘、水冷、水淨、岸美、可悦。时，有人为热所苦、为热所恼而疲劳口渴，欲来饮食，彼入其莲池，且浴、且饮已，一切之苦痛、疲劳、热恼者止息。正如是，或契经、或应颂、或记说、或未曾有法，若諦听彼尊者瞿昙之法，则一切之苦痛、疲劳、热恼者比餘等之任何更易止息。」

二

如是说时，迦罗那婆罗门即从座起，偏袒右肩，右膝着地，向世尊之处，合掌恭敬而三度唱言感激讚歎：

「归命彼世尊、应供、正等觉者，

归命彼世尊、应供、正等觉者，

归命彼世尊、应供、正等觉者。

友，宾闍尼！奇哉！友，宾闍尼！奇哉！宾闍尼！譬如唤起隐藏者，或如启发掩饰者，或如指示道路于迷途者，如于黑暗中捧举油灯，有眼者可见诸色。正如是，友宾闍尼，以种种方法开示其法。宾闍尼！我自归依彼尊者瞿昙，〔自归依〕法与比丘僧伽。友，宾闍尼！当摄受我，自今日〔起〕终生归依为优婆塞。」

一百九十五

一

尔时，世尊住毘舍离大林中之重阁讲堂。复次，其时，五百栗遮毘人服侍世尊。若干栗遮毘人是青色、彩青色、着青衣、着青色装饰；若干栗遮毘人是黄色、彩黄色、着黄衣、着黄色装饰；若干栗遮毘人是赤色、彩赤色、着赤衣、着赤色装饰；若干栗遮毘人是白色、彩白色、着白衣、着白色装饰，是故，世称色炫耀。时，宾闍尼婆罗门即从座起，偏袒右肩，〔右膝着地，〕向世尊之处，合掌恭敬而白〔世尊〕言：「世尊！为我起辩才。善逝！为我起辩才。」世尊曰：「宾闍尼！汝以辩才而说。」时，宾闍尼婆罗门即在世尊之面前，以适宜之偈颂而讚歎：

「晨开香不失

如红莲花香

见辉放光者

如赫日照空」

尔时，彼等栗遮毘人奉献五百件上衣与宾闍尼婆罗门。时，宾闍尼婆罗门将五百件上衣奉献于世尊。时，世尊告彼等栗遮毘人言：

二

「栗遮毘众！世间有五宝之出现，甚为难得。何等为五？

三

世间有如来、应供、正等觉者之出现，甚为难得。于世间有如来宣说法律于补特伽罗甚为难得。世间有了知如来所说法律之补特伽罗，甚为难得。世间有了知如来所说法律而行法随法之补特伽罗，甚为难得。世间有知恩感恩之补特伽罗，甚为难得。

栗遮毘众！世间有如是等五宝之出现者，甚为难得。」

一百九十六

一

「诸比丘！在如来、应供、正等觉者成等觉以前，犹为未现等觉之菩萨，有五大梦之呈现。何等为五？

二

诸比丘！在如来、应供、正等觉者成等觉以前，为未现等觉之菩萨，是以此大地为大床，以雪山王为枕，置左手于东海上，置右手于西海上，置两足于南海上。诸比丘！在如来、应供、正等觉者成等觉以前，为未现等觉之菩萨，此乃第一大梦之呈现。

三

复次，诸比丘！在如来、应供、正等觉者成等觉以前，为未现等觉之菩萨，由脐生出一种名为悌利亚之草，扩散于空中而立。诸比丘！在如来、应供、正等觉者成等觉以前，为未现等觉之菩萨，此乃第二大梦之呈现。

四

复次，诸比丘！在如来、应供、正等觉者成等觉以前，为未现等觉之菩萨者，〔自脚趾端〕乃至膝盖，有黑首之白蚁以足匍匐而上。诸比丘！在如来、应供、正等觉者成等觉以前，为未现等觉之菩萨，此乃第三大梦之呈现。

五

复次，诸比丘！在如来、应供、正等觉者成等觉以前，为未现等觉之菩萨，于足边有不同羽色之四鸟，自四方而来，落下化为纯白。诸比丘！在如来、应供、正等觉者成等觉以前，为未现等觉之菩萨，此乃第四大梦之呈现。

六

复次，诸比丘！在如来、应供、正等觉者成等觉以前，为未现等觉之菩萨，登越大粪山，登而经行，不为粪所污。诸比丘！在如来、应供、正等觉者成等觉以前，为未现等觉之菩萨，此乃第五大梦之呈现。

七

诸比丘！在如来、应供、正等觉者成等觉以前，为未现等觉之菩萨，以此大地为大牀，以雪山王为枕，置左手于东海上，置右手于西海上，置两足于南海上者。诸比丘！如来、应供、正等觉者，现等觉为无上正觉。彼为现等觉者，此乃第一大梦之呈现。

八

诸比丘！在如来、应供、正等觉者成等觉以前，为未现等觉之菩萨，自脐生出一种名为悌利亚之蔓草，扩散于空中而立。诸比丘！如来、应供、正等觉者觉悟，八支圣道已，乃至善开示天人。彼为现等觉者，此乃第二大梦之呈现。

九

诸比丘！在如来、应供、正等觉者成等觉以前，为未现等觉之菩萨，〔自脚趾端〕乃至膝盖，有黑首白蚁以足匍匐而上。诸比丘！众多之在家白衣，终生归依如来。彼为现等觉者，此乃第三大梦之呈现。

一〇

诸比丘！在如来、应供、正等觉者成等觉以前，为未现等觉之菩萨，于足边有不同羽色之四鸟自四方而来，下落化为纯白。诸比丘！此等之四色者乃刹帝利、婆罗门、毘舍、首陀是。彼等于如来所宣说之法律中，自家而趣向非家，作证无上解脱。彼为现等觉者，此乃第四大梦之呈现。

一一

诸比丘！在如来、应供、正等觉者成等觉以前，为未现等觉之菩萨，登越大粪山，登而经行，不为粪所污。诸比丘！如来虽得衣服、饮食、床座、治病药及资具，然如来不结，不失正气，不坚执而受用此等。彼为现等觉者，此乃第五大梦之呈现。

诸比丘！在如来、应供、正等觉者成等觉以前，为未现等觉之菩萨，此等乃五大梦之呈现。」

一百九十七

一

「诸比丘！此等五者，为雨之障碍，而观相者不知此，观相者之眼不及此。以何为五耶？

二

诸比丘！火界怒于上空，已生之云依此而散乱。诸比丘！此为第一雨之障碍，观相者不知此，观相者之眼不及此。

三

复次，诸比丘！风界怒于上空，已生之云依此而散乱。诸比丘！此为第二雨之障碍，观相者不知此，观相者之眼不及此。

四

复次，诸比丘！罗睺阿修罗王，以手受水而溅于大海。诸比丘！此为第三雨之障碍，观相者不知此，观相者之眼不及此。

五

复次，诸比丘！云雨之天怠慢。诸比丘！此为第四雨之障碍，观相者不知此，观相者之眼不及此。

六

复次，诸比丘！人人行非法。诸比丘！此为第五雨之障碍，观相者不及此，观相者之眼不及此。

诸比丘！此等五者为雨之障碍，观相者不知此，观相者之眼不及此。」

一百九十八

一

「诸比丘！成就五支之语者，是善说，是不恶说；又，是无罪；又，不为智者所呵。何等为五？

二

即：应时之语；又，真实之语；又，柔软之语；又，引利之语；又，慈心之语。

诸比丘！成就此等五支之语者，是善说，是不恶说；又，是无罪；又，不为智者所呵。」

一百九十九

一

「诸比丘！有戒之出家者，近于家时，其中有家之人，则由五处而生多福。以何为五耶？

二

诸比丘！有戒之出家者，近于家时，有人若见已则心纯淨，诸比丘！其家族能行生天之道。

三

诸比丘！有戒之出家者，近于家时，有人若起迎问讯而劝座，诸比丘！其家族能行生于高贵家之道。

四

诸比丘！有戒之出家者，近于家时，有人若除慳垢，诸比丘！其家族能行生大自在之道。

五

诸比丘！有戒之出家者，近于家时，有人若随能随力而分与，诸比丘！其家族能行生大俸祿之道。

六

诸比丘！有戒之出家者，近于家时，有人若请问听法，诸比丘！其家族能行生大慧之道。

诸比丘！有戒之出家者，近于家时，其中有家之人，则由此等五处而生多福。」

二百

一

「诸比丘！此等五者，是出离之要。何等为五？

二

诸比丘！世间思惟于欲之比丘，其心不出诸欲、不欢喜、不安住、不信解。然而，思惟离欲之比丘，其心入于离欲、欢喜、安住、信解。彼之心善作、善修、善出、善脱、善离诸欲繫。又，由欲缘而生之一切苦痛热恼诸漏，彼乃解脱，彼即不受其苦受，是名为诸欲之出离。

三

复次，诸比丘！思惟于恚之比丘，其心不出于恚、不欢喜、不安住、不信解。然而，思惟无恚之比丘，其心入于无恚、欢喜、安住、信解。彼之心善作、善修、善出、善脱、善离恚繫。又，由恚缘而生之一切苦痛热恼诸漏，彼乃解脱，彼即不受其苦受，是名为恚之出离。

四

复次，诸比丘！思惟于害之比丘，其心不出于害、不欢喜、不安住、不信解。然而，思惟无害之比丘，其心入于无害、欢喜、安住、信解。彼之心善作、善修、善出、善脱、善离害繫。又，由害缘而生之一切苦痛热恼诸漏，彼乃解脱，彼即不受其苦受，是名害之出离。

五

复次，诸比丘！思惟于色之比丘，其心不出于色、不欢喜、不安住、不信解。然而，思惟无色之比丘，其心入于无色、欢喜、安住、信解。彼之心善作、善修、善出、善脱、善离诸色繫。又，由色缘而生之一切苦痛热恼诸漏，彼乃解脱，彼即不受其苦受，是名为色之出离。

六

复次，诸比丘！思惟于有身之比丘，其心不出于有身、不欢喜、不安住、不信解。然而，思惟有身灭之比丘，其心入于有身灭、欢喜、安住、信解。彼之心善作、善修、善出、善脱、善离有身繫。又，由有身缘而生之一切苦痛热恼诸漏，彼乃解脱，彼即不受其苦受，是名为有身之出离。

彼则欲喜亦不随眠，恚喜亦不随眠，害喜亦不随眠，色喜亦不随眠，有身喜亦不随眠。彼则欲喜不随眠之故，恚喜不随眠之故，害喜不随眠之故，色喜不随眠之故，有身喜不随眠之故，诸比丘！此比丘无随眠，已断渴爱，已离诸结，由正思惟现观，已作苦之边际。

诸比丘！此等为五种出离之要。」

摄句：

狗、头那、伤歌逻、迦罗那、宾闍尼

大梦、雨、善恶语、有戒出家与出离

第五之五十

第二十一　金毘罗品

二百一

一

一时，世尊住金毘罗之竹林。尔时，具寿金毘罗，詣世尊之处。至已，问讯世尊，坐于一面。坐于一面之具寿金毘罗，白世尊言：

二

「大德！有何因何缘，如来圆寂时，正法不久住耶？」

「金毘罗！如来圆寂时，比丘、比丘尼、优婆塞、优婆夷，不崇、不敬〔大〕师而住，不崇、不敬〔佛〕法而住，不崇、不敬僧伽而住，不崇、不敬其学而住，不相互崇敬而住。金毘罗！此是如来圆寂时，正法不久住之因缘。」

三

「复次，大德！有何因何缘，如来圆寂时，正法久住耶？」

「金毘罗！如来圆寂时，比丘、比丘尼、优婆塞、优婆夷，崇敬〔大〕师而住，崇敬〔佛〕法而住，崇敬僧伽而住，崇敬其学而住，相互崇敬而住。金毘罗！此是如来圆寂时，正法久住之因缘。」

二百二

一

「诸比丘！此等是听法之五利。以何为五耶？

二

即：闻所未闻、淨其已闻、断其所惑、正其所见、彼心欢喜。

诸比丘！此等是听法之五利。」

二百三

一

「诸比丘！若王之良马成就五支，则为适意于王，适于王之使用，为王之股肱。以何为五耶？

二

即：直行、速疾、柔软、忍辱与淨性是。

诸比丘！成就此等五支之王善良马，则为适意于王，适于王之使用，为王之股肱。

三

诸比丘！正如是，成就五法之比丘，是应请、是应施、是应合掌、是世之无上福田。以何为五耶？

四

即：直行、速疾、柔软、忍辱与淨性是。

诸比丘！成就此等五法之比丘，是应请、是极应请、是应施、是应合掌、是世之无上福田。」

二百四

一

「诸比丘！此等是五力。以何为五耶？

二

即：信力、惭力、愧力、精进力、慧力是。

诸比丘！此等是五力。」

二百五

一

「诸比丘！此等是五心荒芜。以何为五耶？

二

诸比丘！世间有比丘，于〔大〕师困惑、怀疑、不信解、不信任。诸比丘！凡比丘，于〔大〕师困惑、怀疑、不信解、不信任时，彼心则不倾向于熾然、修习、恆常、勤行。其不倾向于熾然、修习、恆常、勤行之心，是第一心之荒芜。

三

复次，诸比丘！有比丘，于法困惑……于僧伽困惑……于学困惑……于同梵行者怨怒、不欢、心激、荒废。诸比丘！凡比丘，于同梵行者怨怒，不欢、心激、荒废之时，彼心则不倾向于熾然、修习、恆常、勤行。其不倾向于熾然、修习、恆常、勤行之心，是第五心之荒芜。

诸比丘！此等是五心之荒芜。」

二百六

一

「诸比丘！此等是五心缚。以何为五耶？

二

诸比丘！世间有比丘，于欲不离贪、不离欲、不离爱、不离渴、不离恼、不离渴爱。诸比丘！凡比丘，于欲不离贪、不离欲、不离爱、不离渴、不离恼、不离渴爱时，彼心则不倾向于熾然、修习、恆常、勤行。其不倾向于熾然、修习、恆常、勤行之心，是第一之心缚。

三

复次，诸比丘！〔世〕间有比丘，于身不离贪……于色不离贪……为所欲为，食满腹已，耽溺于卧乐、倚乐、睡眠乐而住……愿得天众身而行梵行，即我依此戒、或依禁、或依苦行、或依梵行而或可为天、或可为随一之天。诸比丘！凡为比丘，愿得天众身而行梵行，即我依此戒、或依禁、或依苦行、或依梵行而或可为天、或可为随一之天，彼心则不倾向于熾然、修习、恆常、勤行。其不倾向于熾然、修习、恆常、勤行之心，是五心缚。」

二百七

一

「诸比丘！此等五者，乃粥之德。以何为五耶？

二

即：治飢、癒渴、顺风、清淨〔血〕管、消化胃之残食。

诸比丘！此等五者，是粥之德。」

二百八

一

「诸比丘！此等五者，是不嚼杨枝之失。以何为五耶？

二

即：不适可于眼、口放恶臭、味神经不淨、胆汁与痰缠络食物、食物不甘于彼。

诸比丘！此等五者，是不嚼杨枝之失。

三

诸比丘！此等五者，是咀嚼杨枝之德。以何为五耶？

四

即：适可于眼、口不放恶臭、味神经清淨、胆汁与痰不缠络食物、食物甘于彼。

诸比丘！此等五者，是咀嚼杨枝之德。」

二百九

一

「诸比丘！此等五者，是以拉长歌音而诵法之失。以何为五耶？

二

己亦爱着其音；他亦爱着其音；在家众非难；我等歌咏，正如是，此等之释迦子亦歌咏；或修练音调而妨碍定心；尔后之人模倣〔于彼〕。

诸比丘！此等五者，是以拉长歌音而诵法之失。」

二百十

一

「诸比丘！此等五者，是失念不正知而入于睡眠之失。以何为五耶？

二

即：梦而苦、惊而觉、见恶梦、诸天不护、漏不淨。

诸比丘！此等五者，是失念不正知而入于睡眠之失。

三

诸比丘！此等五者，是住念正知而入于睡眠之德。以何为五耶？

四

即：安眠、安觉、不见恶梦、诸天守护、不漏不淨。

诸比丘！此等五者，是住念正知而入于睡眠之德。」

摄句：

金毘罗、听法、良马、力、栽、

心缚、粥、〔杨枝〕、歌咏、失念

第二十二　骂詈品

二百十一

一

「诸比丘！凡比丘而骂詈、訶责梵行者，或谤圣者，须知必招致五失。以何为五耶？

二

或犯驱擯罪；或绝向上之途；或堕随一染污之犯；或触于重病患迷乱而命终；身坏死后，生于无福处、恶趣、险难、地狱。

诸比丘！凡比丘而骂詈、訶责梵行者，或谤圣者，须知必招致此等五失。」

二百十二

一

「诸比丘！凡比丘而轻弄、斗諍、諍论、起纷议、起僧伽之争者，须知必招致五失。以何为五耶？

二

即：未得不得；已得退失；恶评扬举；迷乱而命终；身坏死后，生于无福处、恶趣、险难、地狱。

诸比丘！凡比丘而轻弄、斗諍、諍论、起纷议、起僧伽之争者，须知必招致是等之五失。」

二百十三

一

「诸比丘！此等乃无戒者、破戒者之五失。以何为五耶？

二

诸比丘！世间有无戒者、破戒者，由放逸因而招致财产大损失。诸比丘！此为无戒者、破戒者之第一失。

三

复次，诸比丘！于无戒者、破戒者，恶评扬举。诸比丘！此为无戒者、破戒者之第二失。

四

复次，诸比丘！无戒者、破戒者，不论入于刹帝利众、或婆罗门众、或居士众、或沙门众等，任何之众亦无不畏惧、怀赧。诸比丘！此为无戒者、破戒者之第三失。

五

复次，诸比丘！无戒者、破戒者迷乱而命终。诸比丘！此为无戒者、破戒者之第四失。

六

复次，诸比丘！无戒者、破戒者身坏死后，生于无福处、恶趣、险难、地狱。

诸比丘！此为无戒者、破戒者之第五失。

诸比丘！此等乃无戒者、破戒者之五失。

七

诸比丘！此等乃有戒者、圆足戒者之五德。以何为五耶？

八

诸比丘！世间有有戒者、圆足戒者，依不放逸之因而得大财聚。诸比丘！此为有戒者、圆足戒者之第一德。

九

复次，诸比丘！于有戒者、圆足戒者，好评扬举。诸比丘！此为有戒者、圆足戒者之第二德。

一〇

复次，诸比丘！有戒者、圆足戒者，不论入于刹帝利众、或婆罗门众、或居士众、或沙门众等、任何之众亦无所畏惧、不怀赧。诸比丘！此为有戒者、圆足戒者之第三德。

一一

复次，诸比丘！有戒者、圆足戒者，不迷乱而命终。诸比丘！此为有戒者、圆足戒者之第四德。

一二

复次，诸比丘！有戒者、圆足戒者，身坏死后，生于善趣、天界。诸比丘！此为有戒者、圆足戒者之第五德。

诸比丘！此等乃有戒者、圆足戒者之五德。」

二百十四

一

「诸比丘！此等五者，是谈补特伽罗之失。以何为五耶？

二

即畅谈虚誑；畅谈离间；畅谈麤恶；畅谈杂秽；身坏死后，生于无福处、恶趣、险难、地狱。

诸比丘！此等五者，是多谈补特伽罗之失。

三

诸比丘！此等五者，是依慧而谈补特伽罗之德。以何为五耶？

四

即：不谈虚誑；不谈离间；不谈麤恶；不谈杂秽；身坏死后，生于善趣、天界。

诸比丘！此等五者，是依慧而谈补特伽罗之德。」

二百十五

一

「诸比丘！此等五者，是不忍之失。以何为五耶？

二

即：为多人非可爱、非可意；又，多敌；多过失；迷乱而命终；身坏死后，生于无福处、恶趣、险难、地狱。

诸比丘！此等五者，是不忍之失。

三

诸比丘！此等五者，是忍之德。以何为五耶？

四

即：为多人可爱、可意；不多敌；不多过失；不迷乱而命终；身坏死后，生于善趣、天界。

诸比丘！此等五者，是忍之德。」

二百十六

一

「诸比丘！此等五者，是不忍之失。以何为五耶？

二

即：为多人非可爱、非可意；又凶暴；又，有追悔；迷乱而命终；身坏死后，生于无幸处、恶趣、险难、地狱。

诸比丘！此等五者，是不忍之失。

三

诸比丘！此等五者，是忍之德。以何为五耶？

四

即：为多人可爱、可意；又，不凶暴；无追悔；不迷乱而命终；身坏死后，生于善趣、天界。

诸比丘！此等五者，是忍之德。」

二百十七

一

「诸比丘！此等五者，是不端正者之失。以何为五耶？

二

自谤己；智者知而訶责；恶评扬举；迷乱而命终；身坏死后，生于无福处、恶趣、险难、地狱。

诸比丘！此等五者，是不端正者之失。

三

诸比丘！此等五者，是端正者之德。以何为五耶？

四

自不谤己；智者知而称讚；好评扬举；不迷乱而命终；身坏死后，生于善趣、天界。

诸比丘！此等五者，乃端正者之德。」

二百十八

一

「诸比丘！此等五者，乃不端正者之失。以何为五耶？

二

即：未信者不信；又，一分之已信者相背驰；于〔大〕师之教不能遵行；尔后之人模倣〔于彼〕；彼心不澄淨。

诸比丘！此等五者，乃不端正者之失。

三

诸比丘！此等五者，乃端正者之德。何等为五耶？

四

即：未信者信；又，已信者更增〔信〕；于〔大〕师之教能予遵行；尔后之人模倣〔于彼〕；彼心得澄淨。

诸比丘！此等五者，乃端正者之德。」

二百十九

一

「诸比丘！此等五者，是火之失。以何为五耶？

二

即：不适可于眼、损色、使衰弱、同类聚、能起颠倒之谈。

诸比丘！此等五者，是火之失。」

二百二十

一

「诸比丘！此等五者，是摩偷罗〔国〕之失。以何为五耶？

二

即：不平坦；多尘；狗猛；夜叉暴逆；乞食者难得。

诸比丘！此等五者，是摩偷罗〔国〕之失。」

摄句：

骂詈、轻弄、戒、多谈之人、二之不忍

二之不端正者、火之五失、摩偷罗五失

第二十三　长游行品

二百二十一

一

「诸比丘！此等五者，乃屡次作长游行、不定游行者之失。以何为五耶？

二

即：不闻未闻；已闻不淨；于一分之已闻非无畏；受及重病患；又，无友等是。

诸比丘！此等五者，乃屡次作长游行、不定游行者之失。

三

诸比丘！此等五者，是定游行之德。以何为五耶？

四

即：闻所未闻；清淨已闻；于一分之已闻无所畏；不受及重病患；又，有友。

诸比丘！此等五者，是定游行之德。」

二百二十二

一

「诸比丘！此等五者，乃屡次作长游行、不定游行者之失。以何等为五耶？

二

即：不得未得；已得退失；于一分之已得非无畏；受及重病患；又，无友等是。

诸比丘！此等五者，乃屡次作长游行、不定游行者之失。

三

诸比丘！此等五者，乃定游行之德。以何为五耶？

四

即：得其未得；已得不退；于一分之已得无畏；不受及重病患；又，有友。

诸比丘！此等五者，是定游行之德。」

二百二十三

一

「诸比丘！此等五者，是久住之失。以何为五耶？

二

即：资具多而蓄多资具；药多而蓄多药；所作所办多而诸事不能专一，〔于教〕不随顺；与在家出家交、而与在家出家杂住；又，自彼住处出时，顾恋而出。

诸比丘！此等五者，是久住之失。

三

诸比丘！此等五者，是限制住之德。以何为五耶？

四

即：资具不多而不蓄多资具；药不多而不蓄多药；所作所办不多而诸事专一，〔于教〕随顺；不与在家、出家交，而不与在家出家杂住；又，自彼住处出时，不顾恋而出。

诸比丘！此等五者，是限制住之德。」

二百二十四

一

「诸比丘！此等五者，是久住之失。以何为五耶？

二

即：有住处慳、有家慳、有利养慳、有德慳、有法慳是。

诸比丘！此等五者，是久住之失。

三

诸比丘！此等五者，是限制住之德。以何为五耶？

四

即：无住处慳、无家慳、无利养慳、无德慳、无法慳是。诸比丘！此等五者，是限制住之德。」

二百二十五

一

「诸比丘！此等五者，是趣向在家之失。以何为五耶？

二

即：犯趣往非请；犯屏处坐；犯覆蔽座坐；犯向女人说法及于五六语以上；思惟多欲而住。

诸比丘！此等五者，是趣向在家之失。」

二百二十六

一

「诸比丘！此等五者，乃比丘趣向在家，超过期限而与在家人杂住之失。以何为五耶？

二

即：屡会女人；会而有交往；交往而信赖；信赖而有动心；令心动者可知招此事；即或不欣行梵行、或堕随一染污犯、或弃学而返下劣。

诸比丘！此等五者，乃比丘趣向在家，超过期限而与在家人杂住之失。」

二百二十七

一

「诸比丘！此等五者，是多财之失。以何为五耶？

二

即：多财乃与火共、多财乃与水共、多财乃与王共、多财乃与贼共、多财乃与非可爱之嫡子共。

诸比丘！此等五者，是多财之失。

三

诸比丘！此等五者，是多财之德。以何为五耶？

四

即：依多财而自乐、欣喜，给与正乐；使母及父快乐欣喜，给与正乐；使子、妻、奴、劳役者、从僕快乐欣喜，给与正乐；令朋友与同僚快乐欣喜，给与正乐；于沙门、婆罗门施供养，有乐异熟，招致天国〔之果〕。

诸比丘！此等五者，是多财之德。」

二百二十八

一

「诸比丘！此等五者，是午后食之失。以何为五耶？

二

诸外来者、客宾，不应时返报。受诸供养之诸天，不应时返报。诸沙门、婆罗门之一食者、夜不食者、离非时食者，不应时返报。奴僕、劳役者、从僕者懈怠作业。非时之食，不与精气。

诸比丘！此等五者，是午后食之失。

三

诸比丘！此等五者，是时食之德。以何为五耶？

四

诸外来者、客宾，应时返报。受诸供养之诸天，应时返报。诸沙门、婆罗门之一食者，夜不食者、离非时食者，应时返报。奴僕、劳役者、从僕者不怠作业。应时之食，给与精气。

诸比丘！此等五者，是时食家之德。」

二百二十九

一

「诸比丘！此等五者，是黑蛇之失。以何为五耶？

二

即：不淨、有恶臭、怯惰、起怖畏、害友。

诸比丘！此等五者，是黑蛇之失。

三

诸比丘！正如是，此等五者，是女人之失。以何为五耶？

四

即：不淨、有恶臭、怯惰、起怖畏、害友等是。

诸比丘！此等五者，是女人之失。」

二百三十

一

「诸比丘！此等五者，是黑蛇之失。以何为五耶？

二

即：忿怒、怨恨、猛毒、二舌、害友等是。

诸比丘！此等五者，是黑蛇之失。

三

诸比丘！正如是，此等五者，是女人之失。以何为五耶？

四

即：忿怒、怨恨、猛毒、二舌、害友等是。

五

诸比丘！此中，女人者即是猛毒，诸比丘！女人者倍增剧贪。诸比丘！此中，女人者是二舌，诸比丘！女人者倍增离间语。诸比丘！此中，女人者是害友，诸比丘！女人者倍越于贞节。

诸比丘！此等五者，是女人之失。」

摄句：

二长游行、久住、慳、趣家

趣家、货财、食、二之黑蛇

第二十四　旧住品

二百三十一

一

「诸比丘！成就五法之旧住比丘，不可崇敬。以何为五耶？

二

即：无〔沙门之〕行状而威仪不全，不多闻而所闻不持，不持俭约而宴默不乐，不语善良而不对谈善良，无慧而钝是哑羊。

诸比丘！成就此等五法之旧住比丘，不可崇敬。

三

诸比丘！成就五法之旧住比丘，应予崇敬。以何为五耶？

四

即：有〔沙门之〕行状而威仪完整，多闻而受持所闻，俭约而乐于宴默，语善良而对谈善良，有慧不钝而非哑羊。

诸比丘！成就此等五法之旧住比丘，应予崇敬。」

二百三十二

一

「诸比丘！成就五法之旧住比丘，于同梵行者为可爱、可意而尊敬；又，应予以崇敬。何等为五？

二

即：具戒、守护波罗提木叉律仪而住，圆满轨则与所行，见怖于微尘量之罪，受学于学处。如为多闻而受持所闻、积集所闻，诸之初善、中善、后善者，说有义、有文、纯一、圆满、清淨之梵行。彼能多闻受持如是之法，于语熟练、于意随观、于见善通达。于语善良，对谈则善良而优雅、流畅、清亮，成就能令知义之语。乐住于四静虑增上心之现法，如实乐欲则得，得而不艰难、得而不梗涩。诸漏已尽故，无漏心解脱、慧解脱则自了知、作证、具足而住。

诸比丘！成就此等五法之旧住比丘，于同梵行者为可爱、可意而尊敬；又，应予以崇敬。」

二百三十三

一

「诸比丘！成就五法之旧住比丘，能淨住处。以何为五耶？

二

即：具戒……受学于学处。为多闻而……于见善通达。于语善良，对谈则善良而优雅、流畅、清亮，成就能令知义之语。于近来者，以法语而能有示现、劝导、讚励、庆慰之力。乐住于四静虑增上心之现法，如实乐欲则得，得而不艰难、得而不梗涩。

诸比丘！成就此等五法之旧住比丘，能清淨住处。」

二百三十四

一

「诸比丘！成就五法之旧住比丘，多益于住处。以何为五耶？

二

即具戒……乃至……受学于学处。为多闻而……乃至……于见善通达。……还复缺与破。复次，各国比丘众之大比丘僧伽前来〔之时〕，近于在家众而告之曰：『友！各国比丘众之大比丘僧伽前来，作福，是可作福之时。』乐住于四静虑增上心之现法，如实乐欲则得，得而不艰难、得而不梗涩。

诸比丘！成就此等五法之旧住比丘，是多益于住处。」

二百三十五

一

「诸比丘！成就五法之旧住比丘，是悲愍在家。以何为五耶？

二

即：于增上戒劝导；于现法令入；于病人亲近，言：『具寿！令起见于阿罗汉之念！』而唤起其念；复次，各国比丘众之大比丘僧伽前来，告在家众曰：『作福，是可作福之时。』复次，所施于彼之诸食物，或麤、或妙者，皆乐受用，不空信施。

诸比丘！成就此等五法之旧住比丘，是悲愍在家。」

二百三十六

一

「诸比丘！成就五法之旧住比丘，如相携随附而堕于地狱。以何为五耶？

二

即：不查询、不究詰而称讚于不可称讚之人，不查询、不究詰而毁嗤于可称讚之人，不查询、不究詰而示信于不可信之处，不查询、不究詰而示不信于可信之处，令空信施。

诸比丘！成就此等五法之旧住比丘，如相携随附而堕于地狱。

三

诸比丘！成就此等五法之旧住比丘，如相携随附而生于天国。何等为五。

四

即：查询、究詰而毁嗤于不可称讚之人，查询、究詰而称讚于可称讚之人，查询、究詰而示不信于不可信之处，查询、究詰而示信于可信之处，不空信施。

诸比丘！成就此等五法之旧住比丘，如相携随附而生于天国。」

二百三十七

一

「诸比丘！成就五法之旧住比丘，如相携随附而堕于地狱。以何为五耶？

二

即：不查询、不究詰而称讚于不可称讚之人，不查询、不究詰而毁嗤于可称讚之人，有住处慳、有住处贪着，有家慳、有家贪着，令空信施。

诸比丘！成就此等五法之旧住比丘，如相携随附而堕于地狱。

三

诸比丘！成就五法之旧住比丘，如相携随附而生于天国。以何为五耶？

四

即：查询、究詰而对不可称讚之人毁嗤，查询、究詰而对可称讚之人称讚，无住处慳、无住处贪着，无家慳、无家贪着，不空信施。

诸比丘！成就此等五法之旧住比丘，如相携随附而生于天国。」

二百三十八

一

「诸比丘！成就五法之旧住比丘，如相携随附而堕于地狱。以何为五耶？

二

即：不查询、不究詰而对不可称讚之人称讚，不查询、不究詰而对可称讚之人毁嗤，有住处慳，有家慳，有所得慳。

诸比丘！成就此等五法之旧住比丘，如相携随附而堕于地狱。

三

诸比丘！成就五法之旧住比丘，如相携随附而生天国。以何为五耶。

四

即：查询、究詰而对不可称讚之人毁嗤，查询、究詰而对可称讚之人称讚，无住处慳，无家慳，无所得慳。

诸比丘！成就此等五法之旧住比丘，如相携随附而生于天国。」

二百三十九

一

「诸比丘！成就五法之旧住比丘，如相携随附而堕于地狱。以何为五耶？

二

即：有住处慳，有家慳，有所得慳，有称讚慳，令空信施。

诸比丘！成就此等五法之旧住比丘，如相携随附而堕于地狱。

三

诸比丘！成就五法之旧住比丘，如相携随附而生天国。以何为五耶？

四

即：无住处慳，无家慳，无所得慳，无称讚慳，不空信施。

诸比丘！成就此等五法之旧住比丘，如相携随附而生于天国。」

二百四十

一

「诸比丘！成就五法之旧住比丘，如相随附置而堕于地狱。何等为五耶？

二

即：有住处慳，有家慳，有所得慳，有称讚慳，有法慳。

诸比丘！成就此等五法之旧住比丘，如相携随附而堕于地狱。

三

诸比丘！成就五法之旧住比丘，如相携随附而生于天国。以何为五耶。

四

即：无住处慳，无家慳，无所得慳，无称讚慳，无法慳。

诸比丘！成就此等五法之旧住比丘，如相携随附而生于天国。」

摄句：

旧住、可爱、淨、多益、悲愍

如随着放置之毁嗤、四慳

第二十五　恶行品

二百四十一

一

「诸比丘！此等五者，是恶行之失。以何为五耶？

二

即：自谤于己；智者知而訶责；恶评扬举；迷乱而命终；身坏死后，生于无福处、恶趣、险难、地狱。

诸比丘！此等五者，是恶行之失。

三

诸比丘！此等五者，是妙行之德。以何为五耶？

四

即：自不谤已，智者知而称讚；好评扬举；不迷乱而命终；身坏死后，生于善趣、天界。

诸比丘！此等五者，是妙行之德。」

二百四十二～二百四十四

一

「诸比丘！此等五者，是身恶行之失……身妙行……语恶行……语妙行……意恶行……意妙行之德。以何为五耶？

二

即：自不谤已；智者知而称讚；好评扬举；不迷乱而命终；身坏死后，生于善趣、天界。

诸比丘！此等五者，是意妙行之德。」

二百四十五

一

「诸比丘！此等五者，是恶行之失。以何为五耶？

二

即：自谤于己，智者知而訶责，恶评扬举，正法退失，不正法示现。

诸比丘！此等五者，是恶行之失。

三

诸比丘！此等五者，是妙行之德。何等为五？

四

即：自不谤已，智者知而称讚，好评扬举，正法不退失，正法示现。

诸比丘！此等五者，是妙行之德。」

二百四十六～二百四十八

一

「诸比丘！此等五者，是身恶行之失……身妙行……语恶行……语妙行……意恶行……意妙行之德。何等为五？

二

即：自不谤已，智者知而称讚，好评扬举，正法不退失，正法示现。

诸比丘！此等五者，是意妙行之德。」

二百四十九

一

「诸比丘！此等五者，是塚间之失。何等为五？

二

即：不淨，有恶臭，可畏，野兽非人之住处，多人慟哭〔之处〕。

诸比丘！此等五者，是塚间之失。

三

诸比丘！正如是，此等五者，是塚间喻补特伽罗之失。何等为五？

四

诸比丘！世间有一类补特伽罗，成就不淨身业，成就不淨语业，成就不淨意业，是名彼之不淨性。诸比丘！犹如彼塚间之不淨。诸比丘！我说此补特伽罗，可如斯譬喻。

五

成就彼不淨之身业，成就不淨之语业，成就不淨之意业者，恶评扬举，是名彼之恶臭性。诸比丘！犹如彼塚间有恶臭。诸比丘！我说此补特伽罗，可如斯譬喻。

六

成就不淨之身业，成就不淨之语业，成就不淨之意业者，纯淨之同梵行者，自远方而避，是名彼之可畏性。诸比丘！犹如彼塚间之可畏。诸比丘！我说此补特伽罗，可如斯譬喻。

七

成就不淨之身业，成就不淨之语业，成就不淨之意业者，与同分之补特伽罗俱住，是名野兽住处性。诸比丘！犹如彼塚间野兽非人之住处。诸比丘！我说此补特伽罗，可如斯譬喻。

八

成就不淨之身业，成就不淨之语业，成就不淨之意业者，纯淨之同梵行者见已，沮丧而言：『呜呼！苦哉！我等乃与如是之补特伽罗同住。』是名彼之慟哭〔处〕性。诸比丘！犹如塚间多人之慟哭〔处〕。诸比丘！我说此补特伽罗，可如斯譬喻。

诸比丘！此等五者，是塚间喻补特伽罗之失。」

二百五十

一

「诸比丘！此等五者，是爱补特伽罗之失。何等为五？

二

诸比丘！有补特伽罗爱〔某〕补特伽罗，而此〔某〕补特伽罗犯罪。其罪为僧伽所排斥〔之罪〕，彼谓：我可爱、可意之此补特伽罗为僧伽所排斥。彼乃多不信于比丘众，若多不信比丘众，则不敬其餘之比丘众；若不敬其餘之比丘众，则不听正法；若不听正法，则退失正法。诸比丘！此乃爱补特伽罗之第一失。

三

复次，诸比丘！有补特伽罗爱〔某〕补特伽罗，此〔某〕补特伽罗犯罪。其罪乃僧伽令坐于末席〔之罪〕，彼谓：我可爱、可意之补特伽罗为僧伽令坐于席末。彼乃多不信于比丘众，若多不信比丘众，则不敬其餘之比丘众；若不敬其餘之比丘众，则不听正法；若不听正法，则退失正法。诸比丘！此乃爱补特伽罗之第二失。

四

复次，诸比丘！有补特伽罗爱〔某〕补特伽罗，此〔某〕补特伽罗远离土地……乃至……此补特伽罗迷乱……乃至……此〔某〕补特伽罗命终。彼谓：我可爱、可意之补特伽罗命终。彼乃不敬其餘比丘众，若不敬其餘比丘众，则不听正法；若不听正法，则退失正法。诸比丘！此乃爱补特伽罗之第五失。

诸比丘！此等五者，是爱补特伽罗之第五失。」

摄句：

恶行、身恶行、语恶行、意恶行等四

又有四者、塚间、爱补特伽罗之二

第六之五十

第二十六　近圆品

一

「诸比丘！成就五法之比丘，可令〔他〕近圆。以何为五耶？

二

诸比丘！世间有比丘，成就无学之戒蕴、成就无学之定蕴、成就无学之慧蕴、成就无学之解脱蕴、成就无学之解脱智见蕴。

诸比丘！成就此等五法之比丘，是可令〔他〕近圆。」

一

「诸比丘！成就五法之比丘，可为所依止……乃至……可为沙弥所侍。以何为五？

二

诸比丘！世有比丘，成就无学之戒蕴、成就无学之定蕴……无学之慧蕴……无学之解脱蕴……成就无学之解脱智见蕴。

诸比丘！成就此等五法之比丘，可为沙弥所侍。」

一

「诸比丘！此等者，是五慳。以何为五耶？

二

即：住处慳、家慳、得慳、称讚慳、法慳是。

诸比丘！此等者，是为五慳。诸比丘！于此等五慳中，最下劣者乃法慳。」

一

「诸比丘！断除五慳而住于梵行。以何为五耶？

二

即：断除住处慳而住于梵行；〔断除〕家慳……得慳……称讚慳……断除法慳而住于梵行是。

诸比丘！断除此等五慳，而住于梵行。」

一

「诸比丘！若不断此等五法，则不能具足初静虑而住。以何为五耶？

二

即：住处慳、家慳、得慳、称讚慳、法慳是。

诸比丘！若不断此等五法，则不能具足初静虑而住。

三

诸比丘！若断除此等五法，则能具足初静虑而住。以何为五耶？

四

即：住处慳、家慳、得慳、称讚慳、法慳是。

诸比丘！若断除此等五法，则能具足初静虑而住。」

一

「诸比丘！若不断此等五法，则不能作证第二静虑……第三静虑……第四静虑……预流果……一来果……不还果……阿罗汉果。以何为五耶？

二

即：住处慳、家慳、得慳、称讚慳、法慳是。

诸比丘！若不断此等五法，则不能作证第二静虑……第三静虑……乃至……阿罗汉果。」

一

「诸比丘！若不断此等五法，则不能具足初静虑而住。以何为五耶？

二

即：住处慳、家慳、得慳、称讚慳、不知恩不感恩是。

诸比丘！若不断此等五法，则不能具足初静虑而住。

三

诸比丘！若断除此等五法，则能具足初静虑而住。以何为五耶？

四

即：住处慳、家慳、得慳、称讚慳、不知恩不感恩是。

诸比丘！若断除此等五法，则能具足初静虑而住。」

一

「诸比丘！若不断此等五法，则不能作证第二静虑……乃至……第三静虑……乃至……第四静虑……乃至……预流果……乃至……一来果……乃至……不还果……乃至……阿罗汉果。

二

即：住处慳、家慳、得慳、称讚慳、不知恩不感恩是……

诸比丘！若断除此等五法，则能作证阿罗汉果。」

一

「诸比丘！成就五法之管斋人，不可共立。以何为五耶？

二

即：行欲道、行瞋道、行痴道、行畏道、不知指定与非指定是。

诸比丘！成就此等五法之管斋人，不可共立。

三

诸比丘！成就五法之管斋人，可共立。以何为五耶？

四

即：不行欲道、不行瞋道、不行痴道、不行畏道、了知指定与非指定是。

诸比丘！成就此等五法之管斋人，可共立。」

一

「诸比丘！成就五法之管斋人，不可共立，即使共立亦不可差遗，……乃至共立而可差遗，……乃至……应可了知凡愚，……乃至……应可了知贤智，……乃至……保护伤、害于己，……乃至……保护不伤不害于己，……乃至……如相携随附则堕于地狱，……乃至……如相携随附则生于天国。以何为五耶？

二

即：不行欲道、不行瞋道、不行痴道、不行畏道、了知指定与非指定是。

诸比丘！成就此等五法之管斋人，如相携随附则生于天国。」

一

「诸比丘！成就五法之施设牀座人，不可共立，……施设牀座人，可共立，……不知施设与非施设，……了知施设与非施设；……藏器物人，不可共立，……藏器物人，可共立，……不知所藏与非所藏，……了知所藏与非所藏；……受衣人，不可共立，……受衣人，可共立，……不知所取与非所取，……了知所取与非所取；……分衣人，不可共立，……分衣人，可共立；……分粥人，不可共立，……分粥人，可共立；……分果人，不可共立，……分果人，可共立；……分饼人应不可共立，分饼人，可共立，……不知分与非分，……了知分与非分；……捨少量人，不可共立，……捨少量人，可共立，……不知捨与非捨，……了知捨与非捨；……受内衣人应不可共立，……受内衣人，可共立，……受鉢人，不可共立，……受鉢人，可共立，不知取与非取，……了知取与非取；……管园林人，不可共立，……管园林人，共立；……监沙弥人，不可共立，……监沙弥人，可共立；……即使共立亦不可差遣；……共立而可差遣；……可了知凡愚，……可了知贤智，……保护伤害于己，……保护不伤、不害于己；……如相携随着附则堕于地狱；……不知差遣与非差遣；……如相携随附而生于天国。何等为五耶？

二

即：不行欲道、不行瞋道、不行痴道、不行畏道、了知差遣与非差遣是。

诸比丘！成就此等五法之监沙弥人，如相随附置而生于天国。」

一

「诸比丘！成就五法之比丘，如相携随附则堕于地狱。以何为五耶？

二

即：杀生、不与取、非梵行、虚誑语、有穀酒、果酒、酒分之放逸处是。

诸比丘！成就此等五法之比丘，如相携随附则堕于地狱。

三

诸比丘！成就五法之比丘，如相携随着附则生于天国。以何为五耶？

四

即：离杀生、离不与取、离非梵行、离虚誑语、离有穀酒、果酒、酒分之放逸处是。

诸比丘！成就此等五法之比丘，如相携随附则生于天国。」

一

「诸比丘！成就五法之比丘尼……正学女……沙弥……沙弥尼……优婆塞……优婆夷，如相携随着附则堕地狱。以何为五耶？

二

即：杀生、不与取、邪欲行、虚誑语、有穀酒、果酒、酒分之放逸处是。

诸比丘！成就此等五法之优婆夷，如相携随附则堕于地狱。

三

诸比丘！成就五法之优婆夷，如相携随附则生于天国。以何为五耶？

四

即：离杀生、离不与取、离邪欲行、离虚誑语、离有穀酒、果酒、酒分之放逸处是。

诸比丘！成就此等五法之优婆夷，如相携随附则生于天国。」

一

「诸比丘！成就五法之邪命〔外道〕，如相携随附则堕于地狱。以何为五耶？

二

即：杀生、不与取、非梵行、虚誑语、有穀酒、果酒、酒分之放逸处是。

诸比丘！成就此等五法之邪命〔外道〕，如相携随附则随于地狱。」

一

「诸比丘！成就五法之离繫者……剪鬚髮弟子者……螺髻者……般利婆闍迦者……摩建尔迦者……执三杖者……阿毘流离者……乔达摩卡者……提婆昙蜜迦者，如相携随附则堕于地狱。以何为五耶？

二

即：杀生、不与取、非梵行、虚誑语、有穀酒、果酒、酒分之放逸处是。

诸比丘！成就此等五法之提婆昙蜜迦者，如相携随附则堕于地狱。」

一

「诸比丘！为了知贪，修五法。以何为五耶？

二

即：不淨想、死想、过患想、食违逆想、一切世间不喜乐想是。

诸比丘！为了知贪，应修此等之五法。」

一

「诸比丘！为了知贪，应修五法。何等为五？

二

即：无常想、无我想、死想、食违逆想、一切世间不喜乐想是。

诸比丘！为了知贪，应修此等之五法。」

一

「诸比丘！为了知贪，应修五法。以何为五耶？

二

即：无常想、无常苦想、苦无我想、断想、离贪想是。

诸比丘！为了知贪，应修此等之五法。」

一

「诸比丘！为了知贪，应修五法。以何为五耶？

二

即：信根、精进根、念根、定根、慧根是。

诸比丘！为了知贪，应修此等之五法。」

一

「诸比丘！为了知贪，应修五法。以何为五耶？

二

即：信力、精进力、念力、定力、慧力是。

诸比丘！为了知贪，应修此等之五法。」

一

「诸比丘！为徧知贪、为令衰、为断、为尽、为遣、为离贪、为灭、为捨、为弃，应修此等之五法。……为了知瞋……痴……忿……恨……覆……恼……嫉……慳……誑……諂……傲……怒……慢……过慢……憍……为了知放逸、为徧知、为令衰、为断、为尽、为遣、为离贪、为灭、为捨、为弃，应修此等之五法。」

摄句：

为了知、徧知、令衰、断、尽、遣

为离贪、灭、捨、弃，此等是有十

于是，有品之摄句：

学力、力、五支、须摩那

文荼、盖、想、第八之战士

长老、迦俱罗、安稳、第十二之阿那迦频头

病、王、底甘陀、妙法、嫌恨、优婆塞

阿兰若、婆罗门、金毘罗、骂詈

长游行、旧住、恶行、近圆是

五集竟。

增支部经典

归命彼世尊

应供等觉者

六　集

第一之五十

第一　应请品

一

一

如是我闻。一时，世尊住舍卫〔国〕祇树给孤独园。

于其处，世尊告诸比丘曰：「诸比丘！」彼等诸比丘应诺世尊言：「唯然，大德！」世尊曰——

二

「诸比丘！成就六法之比丘，是应请、是极应请、是应施、是应合掌、是世间之无上福田。以何为六耶？

三

诸比丘！世间有比丘，以眼见色已，不喜、不忧、具念、正知，以捨而住；以耳闻声已……以鼻嗅香已……以舌尝味已……以身觉所触已……以意了法已，不喜、不忧、具念、正知，以捨而住。

诸比丘！成就此等六法之比丘，是应请、是极应请、是应施、是应合掌、是世间之无上福田。」

世尊说是已，彼等诸比丘闻世尊所说，欢喜信受。

二

一

「诸比丘！成就六法之比丘，是应请……乃至……是世间之无上福田。以何为六耶？

二

诸比丘！世间有比丘，领受各种之神通，以一为多，以多为一，显现、隐匿、过壁、穿牆、越山，无滞碍而行，犹如于虚空；出没于地中，犹如于水；于水上行而不沉，犹如于地上；趺坐于空中而行，犹如有翼之鸟；如是彼有大威神，彼有大威德以手抚摸日月，乃至令身达于梵世。

三

或以超人清淨之天耳界，亦可闻或远、或近、或天、或人之任何音声。

四

以心了解而知其他有情、补特伽罗之心。〔谓〕：有贪心而知有贪心、或离贪心……或有瞋心……或离瞋心……或有痴心……或离痴心……或略心……或散心……或大心……或非大心……或有上心……或无上心……或定心……或不定心……或解脱心……或不解脱心而知不解脱心。

五

随念种种之宿住，譬如或一生、二生、三生、四生、五生、十生、二十生、三十生、四十生、五十生、百生、千生、百千生、多坏劫、多成劫、多成坏劫者，我乃于其处，有如是名、有如是姓、有如是色、有如是食、有如是苦乐受、有如是寿量，歿于彼处而生于此处，如是之状貌，随念处所之种种宿住。

六

或以超过人清淨之天眼见有情之死、生、劣、胜、美、丑、幸、不幸，知因有情之应业而行。谓：是等有情成就身恶行、成就语恶行、成就意恶行、诽谤圣者、心怀邪见、领受邪见业，彼等身坏死后，生于恶处、恶趣、险难、地狱。或复：是等有情成就身妙行、成就语妙行、成就意妙行、不诽谤圣者、心怀正见、领受正见业，彼等身坏死后，生于善趣、天上。如是以超过人清淨之天眼见有情之死、生、劣、胜、美、丑、幸、不幸，知因有情之应业而行，诸漏已尽故，无漏之心解脱、慧解脱，已于现法自了知、作证、具足而住。

诸比丘！成就是等六法之比丘，是应请……乃至……是世间无上福田。」

三

一

「诸比丘！成就六法之比丘，是应请、……乃至……是世间无上福田。以何为六耶？

二

即：信根、精进根、念根、定根、慧根。又诸漏已尽故，无漏之心解脱、慧解脱，已于现法自了知、作证、具足而住。

诸比丘！成就是等六法之比丘，是应请、是极应请、应施、是应合掌、是世间无上福田。」

四

一

「诸比丘！成就六法之比丘，是应请、……乃至……是世间无上福田。以何为六耶？

二

即：信力、精进力、念力、定力、慧力。又诸漏已尽故，无漏之心解脱、慧解脱，已于现法自了知、作证、具足而住。

诸比丘！成就是等六法之比丘，是应请、……乃至……是世间之无上福田。」

五

一

「诸比丘！成就六支王之善良马，相宜于王、堪于王之使用、称为王之股肱。以何为六耶？

二

诸比丘！世间有王善良马，堪于色、堪于声、堪于香、堪于味、堪于所触、具美于色。

诸比丘！成就是等六支之王善良马，相宜于王、堪于王之使用、称为王之股肱。诸比丘！正如是，成就六法之比丘，是应请、……乃至……是世间无上福田。以何为六耶？

三

诸比丘！世间有比丘，堪于色、堪于声、堪于香、堪于味、堪于所触、堪于法。

诸比丘！成就是等六法之比丘，是应请、……乃至……是世间无上福田。」

六

一

「诸比丘！成就六支之王善良马，相宜于王、堪于王之使用、称为王之股肱。以何为六耶？

二

诸比丘！世间有王善良马，堪于色、堪于声、堪于香、堪于味、堪于所触，具力。

诸比丘！成就是等六支之王善良马，相宜于王、堪于王之使用、称为王之股肱。诸比丘！正如是，成就六法之比丘，是应请、……乃至……是世间无上福田。以何为六耶？

三

诸比丘！世间有比丘，堪于色、堪于声、堪于香、堪于味、堪于所触、堪于法。

诸比丘！成就是等六法之比丘，是应请、……乃至……是世间无上福田。」

七

一

「诸比丘！成就六支之王善良马，相宜于王、堪于王之使用、称为王之股肱。以何为六耶？

二

诸比丘！世间有王善良马，堪于色、堪于声、堪于香、堪于味、堪于所触，又有势速。

诸比丘！成就此等六支之王善良马，相宜于王、堪于王之使用、称为王之股肱。诸比丘！正如是，成就六法之比丘，是应请、……乃至……是世间无上福田。以何为六耶？

三

诸比丘！世间有比丘，堪于色、……乃至……堪于法。

诸比丘！成就是等六法之比丘，是应请、……乃至……是世间无上福田。」

八

一

「诸比丘！此等，是六种无上。以何为六耶？

二

即：见无上、闻无上、利无上、学无上、行无上、念无上。

诸比丘！此等，是六种无上。」

九

一

「诸比丘！此等，是六随念处。以何为六耶？

二

即：佛随念、法随念、僧随念、戒随念、捨随念、天随念。

诸比丘！此等，是六随念处。」

十

一

一时，世尊住释迦迦毘罗卫之尼拘卢陀园。尔时，释迦氏之摩訶那摩，往詣世尊之处。至已，问讯世尊，坐于一面。坐于一面之释迦氏摩訶那摩，白世尊言：「大德！一切之圣弟子得果、了解教者，多住于如何之状态耶？」「摩訶那摩！一切之圣弟子得果、了解教者，多住于如是之状态：

二

摩訶那摩！世有圣弟子，随念如来而谓：『此世尊是应供、正自觉者、明行足、善逝、世间解、无上士、调御丈夫、天人师、觉者、世尊。』摩訶那摩！圣弟子随念如来之时，彼心不缠缚于贪、不缠缚于瞋、不缠缚于痴；彼心其时即依如来而质直。复次，摩訶那摩！心质直之圣弟子，随义而得欣，随法而得欣，得法所引之欣，可欣者生喜，有喜意之身者轻安，身轻安者受乐，受乐者心得定。

摩訶那摩！圣弟子于不平等众中，得平等而住，于有恼害众中，无恼害而住，入于法流，名为修佛随念。

三

复次，摩訶那摩！圣弟子，随念法而谓：『世尊善说之法是现见、是无时、是来观、是引导、是智者内证。』摩訶那摩！圣弟子随念法之时，彼心不缠缚于贪、不缠缚于瞋、不缠缚于痴；彼心其时即依法而质直。复次，摩訶那摩！心质直之圣弟子，随义而得欣，随法而得欣，得法所引之欣，可欣者生喜，有喜意之身者轻安，身轻安者受乐，受乐者心得定。

摩訶那摩！是圣弟子于不平等众中，得平等而住，于有恼害众中，无恼害而住，入于法流，名为修法随念。

四

复次，摩訶那摩！圣弟子，随念僧而谓：『世尊之弟子僧，是妙行者；世尊之弟子僧，是质直行者；世尊之弟子僧，是如理行者；世尊之弟子僧，是和敬行者；所谓四双人、八补特伽罗者。是世尊之弟子僧为应请、极应请、应施、应合掌、是世间无上福田。』摩訶那摩！圣弟子随念僧之时，彼心不缠缚于贪、不缠缚于瞋、不缠缚于痴，彼心其时即依僧而质直。复次，摩訶那摩！心质直之圣弟子，随义而得欣，随法而得欣，得法所引之欣，可欣者生喜，有喜意之身者轻安，身轻安者受乐，受乐者心得定。

摩訶那摩！圣弟子于不平等众中，得平等而住，于有恼害众中，无恼害而住，入于法流，名为修僧随念。

五

复次，摩訶那摩！圣弟子己戒之无缺、无隙、无杂、无秽、自在、智者称讚、无执，能随念发三摩地。摩訶那摩！圣弟子者随念己戒之时，彼心乃不缠缚于贪、不缠缚于瞋、不缠缚于痴；彼心其时即依戒而质直。复次，摩訶那摩！心质直之圣弟子，随义而得欣，随法而得欣，得法所引之欣，可欣者生喜，有喜意之身者，是轻安，身轻安者受乐，受乐者之心得定。

摩訶那摩！是圣弟子乃于不平等众中，得平等而住，于有恼害众中，无恼害而住，入于法流，名为修戒随念。

六

复次，摩訶那摩！圣弟子随念己之捨而谓：『呜呼！于我有利。呜呼！于我有善利。我于慳垢所缠众中，心离慳垢而住家，施无所惜，舒展其手〔而施〕，乐弃捨，容乞，乐于分与施物。』摩訶那摩！圣弟子随念己之捨时，彼心不缠缚于贪、不缠缚于瞋、不缠缚于痴；彼心其时即依捨而质直。复次，摩訶那摩！心质直之圣弟子，随义而得欣，随法而得欣，得法所引之欣，可欣者生喜，有喜意之身者轻安，身轻安者受乐，受乐者心得定。

摩訶那摩！圣弟子于不平等众中，得平等而住，于有恼害众中，无恼害而住，入于法流，名为修捨随念。

七

复次，摩訶那摩！圣弟子修天随念而谓：『有四大王天、有三十三天、有夜摩天、有兜率陀天、有乐变化天、有他化自在天、有梵众天、有其上之天，彼诸天成就信，歿于此处而生彼处，我亦同有信；彼诸天成就戒，歿于此处而生彼处，我亦同有戒；彼诸天成就闻，歿于此处而生彼处，我亦同有闻；彼诸天成就捨，歿于此处而生彼处，我亦同有捨；彼诸天成就慧，歿于此处而生彼处，我亦同有慧。』摩訶那摩！圣弟子随念己与诸天之信、戒、闻、捨、慧之时，彼心不缠缚于贪、不缠缚于瞋、不缠缚于痴；彼心其时即依天而质直。复次，摩訶那摩！心质直之圣弟子，随义而得欣，随法而得欣，得法所引之欣，可欣者生喜，有喜意之身者轻安，身轻安者受乐，受乐者心得定。

摩訶那摩！圣弟子于不平等众中，得平等而住，于有恼害之众中，无恼害而住，入于法流，名为修天随念。

摩訶那摩！一切圣弟子得果、了解于教者，多住于此状态。」

摄句：

二应请、根、力、三良马、

无上、随念及摩訶那摩等为十。

第二　可念品

十一

一

「诸比丘！此等，是六可念法。以何为六耶？

二

诸比丘！世间有比丘，于同梵行者中，或显、或隐，现起慈之身业，是可念法。三复次，诸比丘！有比丘，于同梵行者中，或显、或隐，现起慈之语业，是可念法。

四

复次，诸比丘！有比丘，于同梵行者中，或显、或隐，现起慈之意业，是可念法。

五

复次，诸比丘！有比丘，于一切法得如法之利养，下于鉢中所受之量，如是之利养，皆与有戒同梵行者共受用，无不分而受用，是可念法。

六

复次，诸比丘！有比丘，于一切无缺、无隙、无杂、无秽、自在、智者称讚、无执、能发三摩地之戒，以其戒，或显、或隐，遵同戒律，与同梵行者共住，是可念法。

七

复次，诸比丘！有比丘，于所谓令出离之圣见，令起彼正见而至于苦尽，以其见，或显、或隐，具同见解，与同梵行者共住，是可念法。

诸比丘！此等六者，是可念法。」

十二

一

「诸比丘！此等六者，是可念、能发可爱、能发尊重、能摄受、无諍、和合，是一趣之法。以何为六耶？

二

诸比丘！世间有比丘，于同梵行者中，或显、或隐，现起慈之身业，是可念、能发可爱、能发尊重、能摄受、无諍、和合是一趣之法。

三

复次，诸比丘！有比丘，……现起慈之语业……乃至……于同梵行者中，或显、或隐，现起慈之意业，是可念、能发可爱、能发尊重、能摄受、无諍、和合是一趣之法。

四

复次，诸比丘！有比丘，于一切法得如法之利养，下于鉢中所受之量，如是之利养，皆与有戒同梵行者共受用，无不分而受用，是亦可念、能发可爱、能发尊重、能摄受、无諍、和合是一趣之法。

五

复次，诸比丘！有比丘，于一切无缺、无隙、无杂、无秽、自在、智者称讚、无执、能发三摩地之戒，以其戒，或显、或隐，遵同戒律，与同梵行者共住，是可念、能发可爱、能发尊重、能摄受、无諍、和合是一趣之法。

六

复次，诸比丘！有比丘，于所谓令出离之圣见，令起彼正见而至于苦尽，以其见，或显、或隐，具同见解，与同梵行者共住，是可念、能发可爱、能发尊重、能摄受、无諍、和合是一趣之法。

诸比丘！此等六者，是可念、能发可爱、能发尊重、能摄受、无諍、和合是一趣之法。」

十三

一

「诸比丘！此等，是六出离界。以何为六耶？

二

诸比丘！世间有比丘，欲作如是言：『我已修慈心解脱，已多所作，已为车乘，已为所止，已住，已普集，已极善发企。然而，瞋缚我心而存。』应告彼曰：『勿如是思惟，具寿勿作此言，勿诽谤世尊；诽谤世尊者非正，对世尊勿如是言。具寿！不论修慈心解脱，多所作，为车乘，为所止，住，普集，极善发企，瞋缚彼心而存，是无处、无容，无有是处。具寿！此是瞋之出离，所谓慈心解脱。』

三

复次，诸比丘！世间有比丘，欲作如是言：『我已修悲心解脱，已多所作，已为车乘，已为所止，已住，已普集，已极善发企。然而，害缚我心而存。』应告彼曰：『勿如是思惟，具寿勿作此言，勿诽谤世尊；诽谤世尊者非正，对世尊勿如是言。具寿！不论修悲心解脱，多所作，为车乘，为所止，住，普集，极善发企，害缚彼心而存，是无处、无容，无有是处。具寿！此是害之出离，所谓悲心解脱。』

四

复次，诸比丘！世间有比丘，欲作如是之言：『我已修喜心解脱，已多所作，已为车乘，已为所止，已住，已普集，已极善发企。然而，不乐缚我心而存。』应告彼曰：『勿如是思惟，具寿勿作此言，勿诽谤世尊，诽谤世尊者非正，对世尊勿如是言。具寿！不论修喜心解脱，多所作，为车乘，为所止，住，普集，极善发企，不乐缚彼心而存，是无处、无容，无有是处。具寿！此是不乐之出离，所谓喜心解脱。』

五

复次，诸比丘！世间有比丘，欲作如是之言：『我已修捨心解脱，已多所作，已为车乘，已为所止，已住，已普集，已极善发企。然而，贪缚我心而存。』应告彼曰：『勿如是思惟，具寿勿作此言，勿诽谤世尊，诽谤世尊者非正，对世尊勿如是言。具寿！不论修捨心解脱，多所作，为车，为所止，住，普集，极善发企，贪缚彼心而存，是无处、无容，无有是处。具寿！此是贪之出离，所谓捨心解脱。』

六

复次，诸比丘！世间有比丘，欲作如是之言：『我已修无相心解脱，已多所作，已为车乘，已为所止，已住，已普集，已极善发企。然而，随相识缚我心而存。』应告彼而曰：『勿如是思惟，具寿勿作此言，勿诽谤世尊，诽谤世尊者非正，对世尊勿如是言。具寿！不论修无相心解脱，多所作，为车乘，为所止，住，普集，极善发企，随相识缚彼心而存，是无处、无容，无有是处。具寿！此是一切相之出离，所谓无相心解脱。』

七

复次，诸比丘！世间有比丘，欲作如是之言：『谓我远离我有，又不观见此我。然而，疑与犹豫之箭，缠缚我心而存。』应告彼而曰：『勿如是思惟，具寿勿作此言，勿诽谤世尊，诽谤世尊者非正，对世尊勿如是言。具寿！不论谓远离我有，又不观见此我，疑与犹豫之箭缠缚彼心而存，是无处、无容、无有是处。具寿！此是疑与犹豫箭之出离，谓「我有」慢之永除。』

诸比丘！此等，是六出离界。」

十四

一

于彼处，具寿舍利弗言诸比丘曰：「贤者！诸比丘！」彼等诸比丘回答具寿舍利弗：「贤者！」具寿舍利弗曰：

二

「诸贤！有比丘之住法，为如是住法之比丘临终则不安，命尽不善。诸贤！又如何比丘之住法，为如是住法之比丘，临终不安，命尽不善耶？

三

诸贤！世间有比丘，好事业，欣事业，爱乐事业而不止；好谈说，欣谈说，爱乐谈说而不止；好睡眠，欣睡眠，爱乐睡眠而不止；好伴侣，欣伴侣，爱乐伴侣而不止；好杂闹，欣杂闹，爱乐杂闹而不止；好戏论，欣戏论，爱乐戏论而不止。诸贤！如是比丘之住法，为如是住法之比丘，临终不安，命尽不善。诸贤！是比丘，深爱乐有身，不正尽苦故，名为不断有身。

四

诸贤！有比丘之住法，为如是住法之比丘，临终乃安乐，命尽良善。诸贤！又如何比丘之住法，为如是住法之比丘，临终安乐，命尽良善耶？

五

诸贤！世间有比丘，不好事业，不欣事业，非爱乐事业而不止；不好谈说，不欣谈说，非爱乐谈说而不止；不好睡眠，不欣睡眠，非爱乐睡眠而不止；不好伴侣，不欣伴侣，非爱乐伴侣而不止；不好杂闹，不欣杂闹，非爱乐杂闹而不止；不好戏论，不欣戏论，非爱乐戏论而不止。诸贤！如是比丘之住法，为如是住法之比丘，临终安乐，命尽良善。诸贤！是比丘，深爱乐涅槃，正尽苦故，名为断有身。」

惯一切戏论

乐戏论兽者

远离軛安稳

是无上涅槃

一切戏论断

若乐无戏论

圆满軛安稳

是无上涅槃

十五

一

于彼处，具寿舍利弗告诸比丘：

「诸贤！有比丘之住法，为如是住法之比丘，命终之时有悔。诸贤！又如何有比丘之住法，为如是住法之比丘，命终之时有悔耶？

二

诸贤！世间有比丘，好事业，欣事业，爱乐事业而不止；好谈说……好睡眠……好伴侣……好杂闹……好戏论，欣戏论，爱乐戏论而不止。诸贤！如是比丘之住法，为如是住法之比丘，命终之时有悔。诸贤！是比丘，深爱乐有身，不正尽苦故，名为不断有身。

三

诸贤！有比丘之住法，为如是住法之比丘，命终之时无悔。诸贤！又如何有比丘之住法，为如是住法之比丘，命终之时无悔耶？

四

诸贤！世间有比丘，不好事业，不欣事业，无爱乐事业而不止；不好谈说……不好睡眠……不好伴侣……不好杂闹……不好戏论、无爱乐戏论而不止。诸贤！如是比丘之住法，为如是住法之比丘，命终之时无悔。诸贤！是比丘，深爱乐涅槃，正尽苦故，名为断有身。」

惯一切戏论

乐戏论兽者

远离軛安稳

是无上涅槃

一切戏论断

若乐无戏论

圆满軛安稳

是无上涅槃

十六

一

一时，世尊住婆祇尸收摩罗山恐怖林中之鹿园。尔时，长者那拘罗之父罹病，苦痛，病重。时，长者妇那拘罗之母，语长者那拘罗之父曰：

二

「长者！汝命终之际勿残想。长者！残想者之命终是苦。又，世尊訶责命终者之残想。然而，长者！汝谓：『长者妇那拘罗之母在我逝后，养育儿辈，不能经营无过之家居。』然而，长者！勿作如是见。长者！我乃巧于纺绵、剪〔毛〕、编织者。长者！我在汝逝后，能养育儿辈，经营无过之家居。因而，长者！汝命终之际勿残想，长者！残想者之命终是苦。又，世尊訶责命终者之残想。

若复长者！汝谓：『长者妇那拘罗之母在我逝后，欲往他家。』然而，长者！勿作如是见。长者！汝应知汝与我等十六年来严守在家之梵行。因而，长者！汝命终之际勿残想，长者！残想者之命终是苦。又，世尊訶责命终者之残想。

若复长者！汝谓：『长者妇那拘罗之母在我逝后，不欲谒见世尊，不欲谒见比丘僧。』然而，长者！勿作如是见。长者！汝逝之后，我愿更多谒见世尊，又愿更多谒见比丘僧。因而，长者！汝命终之际勿残想，长者！残想者之命终是苦。又，世尊訶责命终者之残想。

若复长者！汝谓：『长者妇那拘罗之母在我逝后，不圆满诸戒。』然而，长者！勿作如是见。长者！彼世尊之白衣在家女弟子有圆满戒者，我是其随一。然而，有疑或异意者，世尊、应供、正自觉者若在婆祇尸收摩罗山恐怖林中之鹿园，则可往詣问彼世尊。因而，长者！汝命终之时勿残想，长者！残想者之命终是苦。又，世尊訶责命终者之残想。

若复长者！汝谓：『长者妇那拘罗之母，内心不得寂静。』然而，长者！勿作如是见。长者！彼世尊之白衣在家女弟子，有得内心寂静者，我是其随一。然而，有疑或异意者，世尊、应供、正自觉者若在婆祇尸收摩罗山恐怖林中之鹿园，则可往詣问彼世尊。因而，长者！汝命终之时勿残想，长者！残想者之命终是苦。又，世尊訶责命终者之残想。

若复长者！汝谓：『长者妇那拘罗之母于此法律中，未入、未安住、未苏息、未度疑、未远离犹豫、未得无畏、未远离对他之信而住〔大〕师之教中。』然而，长者！勿作如是见。长者！彼世尊之白衣在家女弟子，于此法律中，为已入、已安住、已苏息、已度疑、已远离犹豫、已得无畏、已远离对他之信而住〔大〕师之教中者，我是其随一。然而，有疑或异意者，世尊、应供、正自觉者若在婆祇尸收摩罗山恐怖林中之鹿园，则可往詣问彼世尊。因而，长者！汝命终之时勿残想，长者！残想者之命终是苦。又，世尊訶责命终者之残想。」

三

尔时，长者那拘罗之父乃接受长者妇那拘罗母之教授，彼病乃立即痊癒，长者那拘罗之父即脱离其病。复又，长者那拘罗父之病则如是断灭。其时，长者那拘罗之父即脱离其病，病癒未久即拄拐搋而往詣世尊所在之处。至已，问讯世尊，坐于一面，世尊告坐于一面之长者那拘罗父言：

四

「长者！于汝有利，长者！于汝有善利。彼长者妇那拘罗母乃欲怜悯、利益于汝而教授、教诫。长者！我白衣在家女弟子，而圆满其戒者，长者妇那拘罗母是其随一。长者！我白衣在家女弟子，而得内心寂静者，长者妇那罗母是其随一。长者！我白衣在家女弟子，于此法律中，为已入、已安住、已苏息、已度疑、已远离犹豫、已得无畏、已远离对他之信而住〔大〕师之教中者，长者妇那拘罗母是其随一。长者！于汝有利，长者！于汝有善利。其长者妇那拘罗母乃欲怜悯、利益而教授、教诫。」

十七

一

一时，世尊住舍卫〔国〕祇树给孤独园。时，世尊于日晡时，自宴坐起，而往讲堂。至已，设座而坐。具寿舍利弗亦于日晡时自宴坐起，往詣讲堂。至已，问讯世尊，坐于一面；具寿摩訶目犍连、具寿摩訶迦叶、具寿摩訶迦旃延、具寿摩訶拘絺罗、具寿摩訶周那、具寿摩訶劫宾那、具寿阿那律、具寿隶婆哆、具寿阿难〔等〕皆于晡时，自宴坐起，往詣讲堂。至已，问讯世尊，坐于一面。时，世尊于久过夜分，自座起而入房。彼具寿等亦于世尊去后不久，自座而起，回入各自之房。然而，于其处有初入此律中，出家未久之新比丘众，彼等乃至日出，咀齿而眠，世尊乃以超越人清淨之天眼，观见彼等比丘至日出还咀齿而眠。见已，而往讲堂。至已，设座而坐。世尊坐已，而告彼等比丘众言：

二

「诸比丘！舍利弗于何处？摩訶目犍连于何处？摩訶迦叶于何处？摩訶迦旃延于何处？摩訶拘絺罗于何处？摩訶周那于何处？摩訶劫宾那于何处？阿那律于何处？隶婆哆于何处？阿难于何处？诸比丘！彼等长老诸弟子往何处耶？」「大德！彼具寿等自世尊起座而去不久，已各自回房去。」「诸比丘！如是汝等〔得〕为长老耶？〔汝等〕新比丘众既至日出，犹咀齿而眠。

诸比丘！汝等谓何耶？汝等或见、或闻刹帝利灌顶王随心所欲而耽溺于卧乐、倚乐、睡眠乐而住，欲终生统治，对国民而言，是可爱、可意耶？」「大德！此否也。」「诸比丘！然。诸比丘！我亦不见不闻于此：刹帝利灌顶王随心所欲而耽溺于卧乐、倚乐、睡眠乐而住，欲终生统治，对国民而言，是可爱、可意。

诸比丘！汝等谓何耶？汝等或见、或闻封侯、遗产相续者、将军、村落主、众主者随心所欲而耽溺于卧乐、倚乐、睡眠乐而住，欲终生终于众主之位，于众是可爱、可意耶？」「大德！此是否。」「诸比丘！然。诸比丘！我亦不见不闻于此：众主者随心所欲而耽溺于卧乐、倚乐、睡眠乐而住，欲终生居于众主之位，于众是可爱、可意。

诸比丘！汝等谓何耶？汝等或见、或闻或沙门、或婆罗门，随心所欲而耽溺于卧乐、倚乐、睡眠乐而不守护根门，食不知量，不勤觉醒，不观善法；于初夜、后夜，不勤菩提分法之修习，诸漏已尽故，无漏之心解脱、慧解脱，于现法而自了知、作证、具足而住耶？」「大德！此否也。」「诸比丘！然。诸比丘！我亦不见不闻于此：或沙门、或婆罗门，随心所欲而耽溺于卧乐、倚乐、睡眠乐而不守护根门，食不知量，不勤觉醒，不观善法；于初夜、后夜，不勤菩提分法之修习，诸漏已尽故，无漏之心解脱、慧解脱，于现法自了知、作证、具足而住。诸比丘！故应如是学。

三

我等守护根门，食知其量，勤于觉醒，諦观善法。于初夜、后夜，勤菩提分法之修习而住。

诸比丘！汝等应如是学。」

十八

一

一时，世尊与大比丘众俱，游行于憍萨罗〔国〕。世尊入于大道，于某处见渔夫投网捕鱼杀鱼而卖。见已，离于道路，敷座于随一树下而坐。世尊坐已，告诸比丘曰：

二

「诸比丘！汝等见彼渔夫投网捕鱼杀鱼而卖耶？」「大德！然。」

「诸比丘！汝等谓何耶？汝等或见、或闻渔夫投网捕鱼杀鱼而卖，依其业，依其活命，或乘象、或乘马、或乘车、或乘舆、或享富乐、或拥大财聚而住耶？」「大德！不然。」「诸比丘！然。诸比丘！我亦不见、不闻于此：渔夫投网捕鱼杀鱼而卖，依其业，依其活命，或乘象、或乘马、或乘车、或乘舆、或享富乐、或拥大财聚而住。是何故耶？诸比丘！彼于当杀之欲杀鱼时，见恶意，故彼不乘象、不乘马、不乘车、不乘舆、不享富乐、不拥大财聚而住。

诸比丘！汝等谓何耶？汝等或见、或闻屠牛者杀牛，杀而卖之，依其业，依其活命，或乘象、或乘马、或乘车、或乘舆、或享富乐、或拥大财聚而住耶？」「大德！此是不然。」「诸比丘！然。诸比丘！我亦不见、不闻于此：屠牛者杀牛，杀而卖之，依其业，依其活命，或乘象、或乘马、或乘车、或乘舆、或享富乐、或拥大财聚而住。是何故耶？诸比丘！彼于可杀欲杀牛之时，以恶意见者，故彼不乘象、不乘马、不乘车、不乘舆、不享富乐、不拥大财聚而住。

诸比丘！汝等谓何耶？汝等或见、或闻屠羊者……乃至……屠豚者……捕鸟者……屠鹿者杀鹿，杀之而卖，依其业，依其活命，或乘象、或乘马、或乘车、或乘舆、或享富乐、或拥大财聚而住耶？」「大德！不然。」「诸比丘！然。诸比丘！我亦不见、不闻于此：屠鹿者杀鹿，杀之而卖，依其业，依其活命，或乘象、或乘马、或乘车、或乘舆、或享富乐、或拥大财聚而住。是何故耶？诸比丘！彼于当杀之欲杀鹿时，见恶意，故彼不乘象、不乘马、不乘车、不乘舆、不享富乐、不拥大财聚而住。诸比丘！彼于当杀之欲杀傍生有情时，若以见恶意者，则不乘象、不乘马、不乘车、不乘舆、不享富乐、不拥大财聚而住，云何于当杀之人欲杀时，以见恶意耶？诸比丘！是彼长夜之无益，引苦，身坏死后，生于恶处、恶趣、险难、地狱。」

十九

一

一时，世尊住那提迦之塼瓦堂。于其处，世尊告诸比丘曰：「诸比丘！」彼等诸比丘回答世尊：「大德！」世尊曰：

二

「诸比丘！若修念死，多所作，则有大果、有大利，沐浴于甘露、究竟于甘露。诸比丘！汝等修汝等之念死耶？」

三

语如是之时，有一比丘，白世尊言：「大德！我修念死。」「比丘！若然，汝云何修念死耶？」「大德！今我谓：愿我活一日一夜之间，思惟世尊之教，我欲多所作。大德！如是我修念死。」

四

复次，有其他之比丘，白世尊言：「大德！我亦修念死。」「比丘！若然，汝云何修念死耶？」「大德！今我谓：『愿我活一日，思惟世尊之教，我欲多所作。』大德！如是我修念死。」

五

复有其他之比丘，白世尊言：「大德！我亦修念死。」「比丘！若然，汝云何修念死耶？」「大德！今我谓：『愿我活食一鉢食之间，思惟世尊之教，我欲多所作。』大德！如是我修念死。」

六

复有其他之比丘，白世尊言：「大德！我亦修念死。」「比丘！若然，汝云何修念死耶？」「大德！今我谓：『愿我活嚼四五摶食嚥下之间，思惟世尊之教，我欲多所作。』大德！如是我修念死。」

七

复有其他之比丘，白世尊言：「大德！我亦修念死。」「比丘！若然，汝云何修念死耶？」「大德！今我谓：『愿我活嚼一摶食嚥下之间，思惟世尊之教，我欲多所作。』大德！如是我修念死。」

八

复有其他之比丘，白世尊言：「大德！我亦修念死。」「比丘！若然，汝云何修念死耶？」「大德！今我谓：『愿我活或入息已而出息、或出息已而入息之间，思惟世尊之教，我欲多所作。』大德！如是我修念死。」

九

语如是之时，世尊告彼等诸比丘言：

「诸比丘！比丘修念死：『愿我活一日一夜之间，思惟世尊之教，我欲多所作。』」又谓：「诸比丘！比丘修念死：『愿我活一日，思惟世尊之教，我欲多所作。』」又谓：「诸比丘！比丘修念死：『愿我活食一鉢食之间，思惟世尊之教，我欲多所作。』」又谓：「诸比丘！比丘修念死：『愿我活嚼四五摶食嚥下之间，思惟世尊之教，我欲多所作。』诸比丘！此等比丘，放逸而住，为尽诸漏，缓慢修念死。

然而，诸比丘！比丘修念死：『愿我活嚼一摶食嚥下之间，思惟世尊之教，我欲多所作。』」又谓：「诸比丘！比丘修念死：『愿我活或入息已而出息、或出息已而入息间，思惟世尊之教，我欲多所作。』诸比丘！此等比丘，不放逸而住，为尽诸漏，猛利修念死故。诸比丘！〔汝〕等应如是学。

一〇

『我等乃不放逸而住，为尽诸漏，当修猛利之念死。』诸比丘！汝等应如是学。」

二十

一

一时，世尊住那提迦之塼瓦堂。于其处，世尊告诸比丘曰：

二

「诸比丘！若修念死，多所作，则有大果、有大利，沐浴于甘露、究竟于甘露。诸比丘！又云何修、云何多所作，则念死有大果、有大利，沐浴于甘露、究竟于甘露耶？

三

诸比丘！世间有比丘，应思择：昼往夜来之时，我之死缘多，或有〔毒〕蛇咬我、或有蝎子螫我、或有百足螫我，是故我当死，是我之障碍。或躓碍而仆、或我食物受灾殃、或我热狂而乱、或我痰堵而乱、或我刀风而乱，是故我当死，是我之障碍。诸比丘！此比丘应如是思择：我未断恶不善法耶？是夜命终当为我之障碍。诸比丘！若比丘观察我未断恶不善法，是夜命终当为我之障碍，诸比丘！若如是知，则彼比丘为断其恶不善法故，当起增上欲，精进、勇健、势猛、不退、念、正知。诸比丘！譬如衣之燃烧、或头之燃烧，如为止灭其衣或头〔之燃烧〕，当起增上欲，精进、勇健、势猛、不退、念、正知。正如是，诸比丘！彼比丘为断恶不善法故，当起增上欲，精进、勇健、势猛、不退、念、正知。复次，诸比丘！若比丘观察我犹未断恶不善法，是夜命终为我之障碍，诸比丘！若如是知，则彼比丘，昼夜随学善法而以其喜、欣而住。

四

诸比丘！复次，世间有比丘，应思择：夜往昼来之时，我多死缘，或有〔毒〕蛇咬我、或有蝎子螫我、或有百足螫我，是故我当死，是我障碍。或躓碍而仆、或我食物受灾殃、或我热狂而乱、或我痰堵而乱、或我刀风而乱，是故我当死，是我障碍。诸比丘！此比丘，应如是思择：我未断恶不善法耶？是昼命终当为我障碍。诸比丘！若比丘观察我未断恶不善法，于昼命终当为我障碍。诸比丘！若如是知，则彼比丘为断恶不善法故，当起增上欲，精进、勇健、势猛、不退、念、正知。诸比丘！譬如衣之燃烧、或头之燃烧，如为止灭其衣或头〔之燃烧〕，当起增上欲，精进、勇健、势猛、不退、念、正知。正如是，诸比丘！彼比丘为断其恶不善法故，当起增上欲，精进、勇健、势猛、不退、念、正知。复次，诸比丘！若比丘观察我犹未断恶不善法，是昼命终为我之障碍，诸比丘！若如是知，则彼比丘，昼夜随学善法而以其喜、欣而住。诸比丘！若如是修念死、如是多所作，则〔念死〕有大果、有大利，沐浴于甘露、究竟于甘露。」

摄句：

二之可念、慈、安、有悔、

那拘罗、善、鱼及二念死是

第三　无上品

二十一

一

一时，世尊住释迦族舍摩迦之补迦罗尼耶。时，有一天女，于中夜有绝妙之色，徧照补迦罗尼耶，并詣世尊之处。至已，问讯世尊，立于一面。立于一面之彼天女白世尊言：「大德！此等三法，能令比丘退失。以何为三耶？即：好事业、好谈说、好睡眠。大德！此等三法，能令比丘退失。」彼天女如是言，〔大〕师即同意。时彼天女思惟：「大师已同意。」问讯世尊，右遶而立即消失。

二

时，世尊乃于是夜过后之时，告诸比丘曰：

「诸比丘！此夜有一天女，于中夜有绝妙之色，徧照补迦罗尼耶，且詣我处。至已，问讯于我，立于一面。诸比丘！立于一面之彼天女语我言：『大德！此等三法，能令比丘退失。以何为三耶？即：好事业、好谈说、好睡眠。大德！此等三法，能令比丘退失。』诸比丘！彼天女如是言。如是言已，问讯我，右遶而立即消失。诸比丘！彼等〔三法〕乃无利于汝等，令汝等退失。连天女皆知彼等能退失善法。诸比丘！我复说其他之三退法，諦听！极善作意，我当说。」「大德！唯然。」彼等诸比丘应诺世尊。世尊曰：

三

「诸比丘！以何为三退法耶？

即：好伴侣、恶言、恶友。

诸比丘！是等者是三退法。

四

诸比丘！于一切过去世退失善法者，皆依此之六法而退失善法。诸比丘！于一切当来世退失善法者，皆依此之六法而退失善法。诸比丘！于一切现〔在世〕退失善法者，皆依此之六法而退失善法。」

二十二

一

「诸比丘！我当说此等六不退法，且諦听！……

二

诸比丘！又，何者为六不退法耶？

即：不好事业、不好谈说、不好睡眠、不好伴侣、善言者、善友。

诸比丘！此等六者，是顺不退法。

三

诸比丘！于一切过去世不退失善法者，皆依此之六法而不退失善法。诸比丘！于一切当来世不退失善法者，皆依此之六法而不退失善法。诸比丘！于一切现〔在世〕不退失善法者，皆依此六法而不退失善法。」

二十三

一

「诸比丘！怖是欲之增语。诸比丘！苦是欲之增语。诸比丘！病是欲之增语。

诸比丘！癰是欲之增语。诸比丘！着是欲之增语。诸比丘！泥是欲之增语。

二

诸比丘！又，何以故，怖是欲之增语耶？

诸比丘！乐彼欲贪者，缠缚于欲贪而不脱离现法之怖，亦不脱离当来之怖，故怖者是欲之增语。

三

诸比丘！又，何以故，苦是……病是……癰是……着是……泥是欲之增语耶？

诸比丘！乐彼之欲贪者，缠缚于欲贪而不脱离现法之泥，亦不脱离当来之泥，故泥者是欲之增语。」

怖苦病或癰

着泥等为二

此等名为欲

异生执此处

引起生与死

执着者见怖

生与死尽时

离执而解脱

彼等安稳乐

现世得涅槃

一切怖过去

出度一切苦

二十四

一

「诸比丘！成就六法之比丘，能破坏雪山王，何况下劣之无明乎？以何为六耶？

二

诸比丘！世间有比丘，入于三摩地是巧、住于三摩地是巧、起自三摩地是巧、安于三摩地是巧、于三摩地之境界是巧、引发于三摩地是巧。

诸比丘！成就此等六法之比丘，能破坏雪山王，何况下劣之无明乎？」

二十五

一

「诸比丘！此等是六随念处。以何为六耶？

二

诸比丘！世间有圣弟子，随念如来而谓：彼世尊是……乃至……天人师、觉者、世尊。诸比丘！圣弟子随念如来时，彼心不缠缚于贪、不缠缚于瞋、不缠缚于痴。其时，彼心为质直，由结而出、解脱、生起。诸比丘！所谓结者，是五种欲之增语。诸比丘！世间之一类有情，依此所缘而为如是清淨。

三

复次，诸比丘！有圣弟子，随念法而谓：世尊之法是善说、……乃至……是智者内证。诸比丘！圣弟子随念法时，彼心不缠缚于贪、不缠缚于瞋、不缠缚于痴。其时，彼心为质直，由结而出、解脱、生起。诸比丘！所谓结者，是五种欲之增语。诸比丘！世间一类有情，依此所缘而成为如是清淨。

四

复次，诸比丘！有圣弟子，随念僧而谓：世尊之弟子僧是妙行者……乃至……是世间无上福田。诸比丘！圣弟子随念僧时，彼心不缠缚于贪、不缠缚于瞋、不缠缚于痴。其时，彼心为质直，由结而出、解脱、生起。诸比丘！所谓结者，是五种欲之增语。诸比丘！世间一类有情，依此所缘而为如是清淨。

五

复次，诸比丘！有圣弟子，随念己戒而谓：无缺、……乃至……能引定。诸比丘！圣弟子随念戒时，彼心不缠缚于贪、不缠缚于瞋、不缠缚于痴。其时，彼心为质直，由结而出、解脱、生起。诸比丘！所谓结者，是五种欲之增语。诸比丘！世间一类有情，依此所缘而为如是清淨。

六

复次，诸比丘！有圣弟子，随念己捨而谓：呜呼！有利于我。呜呼！有善利于我。……乃至……容乞，乐分与施物。诸比丘！圣弟子随念捨时，彼心不缠缚于贪、不缠缚于瞋、不缠缚于痴。其时，彼心为质直，由结而出、解脱、生起。诸比丘！所谓结者，是五种欲之增语。诸比丘！世间一类有情，依此所缘而为如是清淨。

七

复次，诸比丘！有圣弟子，随念天而谓：有四大王天、三十三天、夜摩天、兜率陀天、化乐天、他化自在天、梵众天、有其上天，彼之诸天者成就信，歿于此处而生彼处，我亦同有信；彼之诸天者成就戒、闻、捨、慧，歿于此处而生彼处，我亦同有慧。诸比丘！圣弟子随念己与彼等诸天之信、戒、闻、捨、慧时，彼心不缠缚于贪、不缠缚于瞋、不缠缚于痴。其时，彼心为质直，由结而出、解脱、生起。诸比丘！所谓结者，是五种欲之增语。诸比丘！世间一类有情，依此所缘而为如是清淨。

诸比丘！此等是六随念处。」

二十六

一

于其处，具寿摩訶迦旃延致问比丘众：「诸比丘！」彼等比丘众回答具寿摩訶迦旃延：「贤者！」具寿摩訶迦旃延曰：

二

「诸贤！世尊、知者、见者、应供、正自觉者于〔五欲〕迫促中，觉得〔随念处之〕宽容处，以令有情清淨、令超越忧愁、令灭苦恼、令得智慧、令证涅槃，是希有、是未曾有，所谓六随念处是。以何为六耶？

三

诸贤！世间有圣弟子随念如来而谓：彼世尊是……乃至……天人师、觉者、世尊。诸贤！圣弟子随念如来时，彼心不缠缚于贪、不缠缚于瞋、不缠缚于痴。其时，彼之心为质直，由结而出、解脱、生起。诸贤！所谓结者，是五种欲之增语。诸贤！彼之圣弟子完全以广大、无量、无怨、无害，等于虚空之心而住。诸贤！世间一类有情，依此所缘而有如是淨性。

四

复次，诸贤！有圣弟子随念法而谓：世尊之法是善说、……乃至……是智者内证。诸贤！圣弟子随念法时，彼心不缠缚于贪、不缠缚于瞋、不缠缚于痴。其时，彼心为质直，由结而出、解脱、生起。诸贤！所谓结者，是五种欲之增语。诸贤！彼圣弟子，完全以广大、无量、无怨、无害，等于虚空之心而住。诸贤！世间一类有情，依此所缘而有如是淨性。

五

复次，诸贤！有圣弟子随念僧而谓：世尊之弟子僧是妙行者、……乃至……是世无上福田。诸贤！圣弟子随念僧时，彼心不缠缚于贪、不缠缚于瞋、不缠缚于痴。其时，彼之心为质直，由结而出、解脱、生起。诸贤！所谓结者，是五种欲之增语。诸贤！彼圣弟子，完全以广大、无量、无怨、无害，等于虚空之心而住。诸贤！世间一类有情，依此所缘而为如是淨性。

六

复次，诸贤！圣弟子随念己戒而谓：无缺、……乃至……是能引定。诸贤！圣弟子随念戒时，彼心不缠缚于贪、不缠缚于瞋、不缠缚于痴。其时，彼心为质直，由结而出、解脱、生起。诸贤！所谓结者，是五种欲之增语。诸贤！彼圣弟子完全以广大、无量、无怨、无害，等于虚空之心而住。诸贤！世间一类有情，依此所缘而有如是淨性。

七

复次，诸贤！圣弟子随念己捨而谓：呜呼！有利于我。呜呼！有善利于我。……乃至……容乞，乐分与施物。诸贤！圣弟子随念捨时，彼心不缠缚于贪、不缠缚于瞋、不缠缚于痴。其时，彼心为质直，由结而出、解脱、生起。诸贤！所谓结者，是五种欲之增语。诸贤！彼圣弟子，完全以广大、无量、无怨、无害，等于虚空之心而住。诸贤！世间一类有情，依此所缘而有如是淨性。

八

复次，诸贤！圣弟子随念天而谓：有四大王天、三十三天、……乃至……有其上之天，彼诸天成就信，歿于此处而生彼处，我亦同有信；彼诸天成就戒……乃至……成就闻、捨、慧，歿于此处而生彼处，我亦同有慧。诸贤！圣弟子随念于己及彼等诸天之信、戒、闻、捨、慧时，彼心不缠缚于贪、不缠缚于瞋、不缠缚于痴。其时，彼心为质直，由结而出、解脱、生起。诸贤！所谓结者，是五种欲之增语。诸贤！彼圣弟子完全以广大、无量、无怨、无害，等于虚空之心而住。诸贤！世间一类有情，依此所缘而有如是淨性。

诸贤！世尊、知者、见者、应供、等正觉者于〔五欲之〕迫促中，觉得〔随念处之〕宽容处，以令有情清淨、令超越忧愁、令灭苦恼、令得智慧、令证涅槃，是希有、是未曾有。所谓六随念处。」

二十七

一

尔时，有一比丘，詣世尊之处。至已，问讯世尊，坐于一面。坐于一面之比丘白世尊言：「大德！何时可谒见修意比丘耶？」

二

「比丘！谒见修意比丘之时，有此等六者。以何为六耶？

三

比丘！世间有比丘，心缠缚于欲贪，制于欲贪而住，又，已生之欲贪不如实知出离之时，詣修意比丘已，对彼应如是语而谓：『贤者！我心缠缚于欲贪，制于欲贪而住，又，已生之欲贪不如实知出离。具寿！愿为我说断欲贪之法。』修意比丘，为彼说断欲贪之法。比丘！此为第一谒见修意比丘之时。

四

复次，比丘！有比丘，心缠缚于瞋恚，制于瞋恚而住，又，已生之瞋恚不如实知出离之时，詣修意比丘已，对彼应如是语而谓：『贤者！我心缠缚于瞋恚，制于瞋恚而住，又，已生之瞋恚不如实知出离。具寿！愿为我说断瞋恚之法。』修意比丘，为彼说断瞋恚之法。比丘！此为第二谒见修意比丘之时。

五

复次，比丘！有比丘心缠缚于惛沉、睡眠，制于惛沉、睡眠而住，又，已生之惛沉、睡眠不如实知出离之时，詣修意比丘已，对彼应如是语而谓：『贤者！我心缠缚于惛沉、睡眠，制于惛沉、睡眠而住，又，已生之惛沉、睡眠不如实知出离。具寿！愿为我说断惛沉、睡眠之法。』修意比丘，为彼说断惛沉、睡眠之法。比丘！此为第三谒见修意比丘之时。

六

复次，比丘！有比丘心缠缚于掉举、恶作，制于掉举、恶作而住，又，已生之掉举、恶作不如实知出离之时，詣修意比丘已，对彼应如是语而谓：『贤者！我心缠缚于掉举、恶作，制于掉举、恶作而住，又，已生之掉举、恶作不如实知出离。具寿！愿为我说断掉举、恶作之法。』修意之比丘，为彼说断掉举、恶作之法。比丘！此为第四谒见修意比丘之时。

七

复次，比丘！有比丘心缠缚于疑，制于疑而住，又，已生之疑不如实知出离之时，詣修意比丘已，对彼应如是语而谓：『贤者！我心缠缚于疑，制于疑而住，又，已生之疑不如实知出离。具寿！愿为我说断疑之法。』修意比丘，为彼说断疑之法。比丘！此为第五谒见修意比丘之时。

八

复次，比丘！有比丘依相思惟其相，欲无间而诸漏已尽，不知不见此相之时，詣修意比丘已，对彼应如是语而谓：『贤者！依相思惟其相，欲无间而尽诸漏，我不知不见其相。具寿！愿为我说尽诸漏之法。』修意比丘，为彼说尽诸漏之法。比丘！此为第六谒见修意比丘之时。

比丘！此等为第六谒见修意比丘之时。」

二十八

一

一时，众多之长老比丘众，住波罗奈〔国〕仙人堕处之鹿苑。时，彼等长老比丘众自乞食食后而还，坐于食堂，于〔彼等之〕间集起议论而谓：「诸贤！何时可谒见修意比丘耶？」

二

如是言时，有一长老比丘，告诸比丘曰：「诸贤！修意比丘，自乞食食后而还，洗足已，结跏趺坐，端身直置，对面令念住已之时，是为可谒见修意比丘之时。」

三

如是言时，有一比丘，语彼比丘曰：「贤者！此非为谒见修意比丘之时。贤者！修意比丘自乞食食后而还，洗足已，结跏趺坐，端身直置，对面令念住之时，彼游行之疲劳未息，其时彼食事之恼热未息，是故非为谒见修意比丘之时。贤者！修意比丘，于晡时自宴坐而起，于房影之中，结跏趺坐，端身直置，对面令念住之时，是为谒见修意比丘之时。」

四

如是言时，有一比丘，语彼比丘曰：「贤者！是非为谒见修意比丘之时。贤者！修意比丘，于晡时自宴坐而起，于房影之中，结跏趺坐，端身直置，对面令念住之时，思惟于彼之日中，三摩地相乃现行于彼，是故非为谒见修意比丘之时。贤者！修意比丘夜明之时，结跏趺坐，端身直置，对面令念住之时，是为谒见修意比丘之时。」

五

如是言时，有一比丘，语彼比丘曰：「贤者！此非为谒见修意比丘之时。贤者！修意比丘夜明之时，结跏趺坐，端身直置，对面令念住之时，彼之身者盈于精气，彼者思惟是诸佛教之安乐。是故非为谒见修意比丘之时。」

六

如是言时，具寿摩訶迦旃延长老告诸比丘曰：「我如是由世尊现闻、现受。〔谓〕：『比丘！此为谒见修意比丘之六时。以何为六耶？

七

比丘！世间有比丘，心缠缚于欲贪，制于欲贪而住，又，已生之欲贪不如实知出离之时，詣修意比丘已，对彼应如是语而谓：「贤者！我心缠缚于欲贪，制于欲贪而住，又，已生之欲贪不如实知出离。具寿！愿为我说断欲贪之法。」修意比丘，为彼说断欲贪之法。比丘！此为谒见修意比丘之第一时。

八

复次，比丘！有比丘，心为瞋恚所缠缚……心缠缚于惛沉、睡眠……心缠缚于掉举、恶作……心缠缚于疑……依相思惟其相，欲无间而尽诸漏，不知不见此相之时，詣修意比丘已，对彼应如是语而谓：「贤者！依相思惟其相，欲无间而尽诸漏，我乃不知不见其相。具寿！愿为我说尽诸漏之法。」修意比丘，为彼说尽诸漏之法。比丘！此为谒见修意比丘之第六时。』

贤者！我如是自世尊现闻、现受。比丘！此等为谒见修意比丘之六时。」

二十九

一

尔时，世尊问具寿优陀夷而言：「优陀夷！随念处有几何耶？」如是问时，优陀夷默然。世尊再次问优陀夷：「优陀夷！随念处有几何耶？」具寿优陀夷乃再次默然。世尊三度复问优陀夷：「优陀夷！随念处有几何耶？」具寿优陀夷即三度默然。尔时，具寿阿难告具寿优陀夷而曰：「贤者优陀夷！〔大〕师告汝。」「贤者阿难！我从〔大〕师听闻。大德！世间有比丘，随念多种之宿住，譬如一生、二生、……乃至……行相与处所皆俱随念多种之宿住。大德！是随念处。」时，世尊告具寿阿难言：「阿难！我知此优陀夷痴人，不勤于增上心而住。阿难！随念处有几何耶？」

「大德！有五随念处。以何为五耶？

二

大德！世间有比丘，离欲，……乃至……具足第三静虑而住。大德！此之随念处若如是修、如是多所修者，则能引现法乐住。

三

复次，大德！有比丘，思惟光明想，住于昼想。如昼夜亦同，如夜昼亦同，如是心开，修无缠盖心与照俱之心。大德！此之随念处，若如是修、如是多所作者，则能令获得智见。

四

复次，大德！有比丘，此身自足里而上，自髮顶而下，以皮为边，观察充满种种之不淨。谓：此身中有髮、毛、爪、齿、皮、肉、筋、骨、髓、肾、心、肝、肋、膜、髀、肺、肠、肛、胃、粪、胆、痰、脓、血、汗、脂、泪、膏、唾、胰、黄水、尿。大德！此之随念处若如是修、如是多所作，则能断欲贪。

五

复次，大德！有比丘，譬如于塚间所弃之尸，或经一日、或经二日、或经三日，可见膨胀、变色、脓烂；彼乃如是比较己身，谓：我之身亦如是，如是所成，当不能避免如是之事。或又，譬如于塚间所弃之尸，可见或为鸦所啄、或为鹰所啄、或为鷲所啄、或为狗所咀、或为野干所食、或为种种之有情所啖；彼乃如是比较己身，谓：我身亦如是，如是所成当不能避免如是之事。或又，譬如于塚间所弃之尸，有肉与血、为筋所繫之骨锁，无肉有血、为筋所繫之骨锁，肉与血皆无、为筋所繫之骨锁，于诸方隅而散乱，可见无连络之骨、餘〔处〕之手骨、餘〔处〕之足骨、餘〔处〕之膝骨、餘〔处〕之大腿骨、餘〔处〕之腰骨、餘〔处〕之脊骨、餘〔处〕之头盖骨；彼乃如是比较己身，谓：我身亦如是，如是所成当不能避免如是之事。或又，譬如于塚间所弃之尸，可见如珂贝之白骨、所堆积之骨、经年累月腐败粉碎之骨；彼乃如是比较己身，谓：我身亦如是，当如是构成，不能避免如是之事。大德！此之随念处若如是修、如是多所作者，则能断我慢。

六

复次，大德！有比丘，于乐断故，……乃至……具足第四静虑而住。大德！此之随念处若如是修、如是多所作者，则能抉择种种界。

大德！此等为五随念处。」

七

「善哉，善哉！阿难！然则，汝阿难！亦持此第六之随念处。阿难！世间有比丘，从正念而往、正念而还、正念而住、正念而坐、正念而卧、正念而作业。阿难！此之随念处，若如是修、如是多所作者，则能引正念正智。」

三十

一

「诸比丘！此等是六无上。以何为六耶？

二

即：见无上、闻无上、利无上、学无上、行无上、念无上是。诸比丘！云何为见无上耶？

三

诸比丘！世间有一类，往观象宝、往观马宝、往观珠宝，或复往观大小事，或往观沙门、婆罗门具邪见、邪行者，诸比丘！此是见，此乃非正道，我不予说。诸比丘！此见是下贱，是异生之事，非圣，不引利，不能引厌、离贪、灭、寂、慧、觉、涅槃。诸比丘！然而，往观如来或如来之弟子，种植信、种植爱，一向篤信者，诸比丘！是诸见中之无上，能淨有情，能超忧悲，能灭苦愁，能证智，能令作证涅槃。即往观如来或如来之弟子，种植信、种植爱、一向篤信，诸比丘！此名为见无上。以上为见无上。又，云何为闻无上耶？

四

诸比丘！世间有一类，往听鼓声、或往听箜篌声、或往听歌声，或往听大小事，或往听沙门、婆罗门具邪见、邪行者之法，诸比丘！此是闻，此乃非正道，我不予说。诸比丘！此闻是下贱，是异生之事，非圣，不引利，不能引厌、离贪、灭、寂、慧、觉、涅槃。诸比丘！然而，往听如来或如来弟子之法，种植信、种植爱，一向篤信者，诸比丘！是诸闻中之无上，能淨有情，能超忧悲，能灭苦愁，能证智，能令作证涅槃。即往听如来或如来弟子之法，种植信、种植爱，一向篤信，诸比丘！此名为闻无上。以上为见无上、闻无上。又，云何为利无上耶？

五

诸比丘！世间有一类，得子之利、得妻之利、得财之利，或复得大小之利，或于沙门、婆罗门具邪见、邪行者中获信。诸比丘！此是利，此乃非正道，我不予说。诸比丘！此利是贱，是异生之事，非圣，不引利，不能引厌、离贪、灭、寂、慧、觉、涅槃。诸比丘！然而，于如来或如来之弟子中获信，种植信、种植爱，一向篤信者，诸比丘！是诸利中之无上，能淨有情，能超忧悲，能灭苦愁，能证智，能令作证涅槃。即于如来或如来之弟子中获信，种植信、种植爱，一向篤信，诸比丘！此名为利无上。以上为见无上、闻无上、利无上。又，云何为学无上耶？

六

诸比丘！世间有一类，或学〔乘〕象，或学〔乘〕马，或学〔乘〕车，或学〔弯〕弓，或学剑〔法〕，或复学大小事，或学沙门、婆罗门之邪见、邪行者，诸比丘！此是学，此乃非正道，我不予说。诸比丘！此学是下贱，是异生之事，非圣，不引利，不能引厌、离贪、灭、寂、慧、觉、涅槃。诸比丘！然而，学如来所说之法律、增上戒，学增上心，学增上慧，种植信、种植爱，一向篤信者，诸比丘！是诸学中之无上，能淨有情，能超忧悲，能灭苦愁，能证智，能令作证涅槃。即学如来所说之法律、增上戒，学增上心，学增上慧，种植信、种植爱，一向篤信，诸比丘！此名为学无上。以上为见无上、闻无上、利无上、学无上。又，云何为行无上耶？

七

诸比丘！世间有一类，行〔调〕象行，行〔事〕婆罗门行，行〔事〕长者行，或行上下〔行〕，或行沙门、婆罗门之邪见、邪行者之行，诸比丘！此是行，此乃非正道，我不予说。诸比丘！此行是下贱，是异生之事，非圣，不引利，不能引厌，……乃至……涅槃。诸比丘！然而，行〔事〕于如来或如来弟子之行，种植信、种植爱，一向篤信者，诸比丘！是诸行中之无上，能淨有情，能超忧悲，能灭苦愁，能证智，能令作证涅槃。即行〔事〕于如来或如来弟子之行，种植信、种植爱，一向篤信，诸比丘！此名为行无上。以上为见无上、闻无上、利无上、学无上、行无上。又，云何为随念无上耶？

八

诸比丘！世间有一类，随念子之利、随念妻之利、随念财之利，或复随念大小之利，或随念沙门或婆罗门之邪见、邪行者，诸比丘！此是随念，此乃非正道，我不予说。诸比丘！此随念是下贱，是异生之事，非圣，不引利，不能引厌、离贪、灭、寂、慧、觉、涅槃。诸比丘！然而，随念如来或如来弟子，种植信、种植爱，一向篤信者，诸比丘！是诸随念中之无上，能淨有情，能超忧悲，能灭苦愁，能证智，能令作证涅槃。即随念如来或如来弟子，种植信、种植爱，一向篤信，诸比丘！此名为随念无上。诸比丘！此等为六无上。」

凡得最胜见

更得无上闻

又得利无上

欣乐学无上

现住于所行

适于作远离

趣不死安稳

修习随顺念

欢喜不放逸

常委拥护戒

彼应时苦尽

于处正觉知

摄句：

舍摩迦、顺不退、怖、雪山、随念

迦旃延、二时、优陀夷、无上是

第四　天品

三十一

一

「诸比丘！此等六法，能令有学之比丘退失。以何为六耶？

二

即：好事业、好谈说、好睡眠、好伴侣、不守护根门、不知食量。

诸比丘！此等之六法，能令有学之比丘退失。

三

诸比丘！此等之六法，不能令有学之比丘退失。以何为六耶？

四

即：不好事业、不好谈说、不好睡眠、不好伴侣、守护诸根门、知食量。

诸比丘！此等之六法，不能令有学之比丘退失。」

三十二

一

尔时，有随一天〔人〕，于中夜有绝妙之色徧照祇多林，詣世尊之处。至已，问讯世尊，立于一面。立于一面之彼天白世尊言：「大德！此等六法，不能令比丘退失。以何为六耶？即：恭敬〔大〕师、恭敬法、恭敬僧伽、恭敬学、恭敬不放逸、恭敬承迎。大德！此等六法，不能令比丘退失。」彼天〔人〕作如是语，大师即予讚同。时，彼之天乃言：「〔大〕师讚同于我。」问讯世尊，右遶而消失其处。

二

时，世尊其夜分过后，而告诸比丘：「诸比丘！昨夜有一天〔人〕，于中夜有绝妙之色徧照祇多林，詣我之处。至已，问讯于我，立于一面。诸比丘！立于一面之彼天语我曰：『大德！此等六法，不能令比丘退失。以何为六耶？即：恭敬〔大〕师、恭敬法、恭敬僧伽、恭敬学、恭敬不放逸、恭敬承迎。大德！此等六法，不能令比丘退失。』诸比丘！彼天作如是语，如是语已，问讯于我，右遶而消失其处。」

〔大〕师恭敬法恭敬

或又僧伽极恭敬

承迎恭敬不放逸

是恭敬之比丘者

只顾一味为退失

唯有亲近于涅槃

三十三

一

「诸比丘！昨夜有一天〔人〕，于中夜有绝妙之色徧照祇多林，詣我之处。至已，问讯于我，立于一面。诸比丘！立于一面之彼天人语我曰：『大德！此等六法，不能令比丘退失。以何为六耶？即：恭敬〔大〕师、恭敬法、恭敬僧伽、恭敬学、恭敬惭、恭敬愧。大德！此等六法，不能令比丘退失。』诸比丘！彼天人作如是语，如是语已，问讯于我，右遶而消失其处。」

〔大〕师恭敬法恭敬

或又僧伽极恭敬

具足恭敬惭与愧

若具有羞之恭敬

应当具足不退失

唯有亲近于涅槃

三十四

一

一时，世尊住舍卫〔国〕祇树给孤独园。时，具寿摩訶目犍连于屏处宴坐时，心起如是寻思：「是何天有如是之智耶？谓：我等乃预流，是不堕于恶处，决定，趣于等觉。」复次，其时有名为帝须之比丘，正于命终，而生于随一之梵世。彼等〔诸天〕，亦知帝须有大神通、大威德。

二

时，具寿摩訶目犍连，譬如力士之伸屈臂，或屈伸臂，正如是，没于祇多林而呈现于彼梵世。帝须梵遥见具寿摩訶目犍连前来。见已，语具寿摩訶目犍连曰：「友，目犍连！来！友，目犍连！善来！友，目犍连！良久方作来此处时节。友，目犍连！于此处设席，坐！」具寿摩訶目犍连即坐于所设席。帝须问讯具寿摩訶目犍连，坐于一面。摩訶目犍连语坐于一面之帝须曰：「帝须梵！是何天有如是之智耶？谓：我等乃预流，不堕于恶处，决定，趣于等觉。」「友，目犍连！四大王天有如是之智，谓：我等乃预流，不堕于恶处，决定，趣于等觉。」「帝须！一切四大王天，有如是之智耶？谓：我等乃预流，不堕于恶处，决定，趣于等觉。」「友，目犍连！一切四大王天，非有如是之智，谓：我等乃预流，不堕于恶处，决定，趣于等觉。友，目犍连！一切四大王天而不成就佛陀之证淨，不成就法之证淨，不成就僧伽之证淨，不成就圣所爱之戒，彼等非有如是之智，谓：我等乃预流，不堕于恶处，决定，趣于等觉。但，友，目犍连！一切四大王天成就佛陀之证淨，成就法之证淨，成就僧伽之证淨，成就圣所爱之戒，彼等有如是之智，谓：我等乃预流，不堕于恶处，决定，趣于等觉。」「帝须！唯四大王天有如是之智耶？谓：我等乃预流，不堕于恶处，决定，趣于等觉。或三十三天……耶摩天……兜率陀天……化乐天……他化自在天，皆有如是之智耶？谓：我等乃预流，不堕于恶处，决定，趣于等觉。」「友，目犍连！他化自在天亦有如是之智，谓：我等乃预流，不堕于恶处，决定，趣于等觉。」「帝须！一切他化自在天，有如是之智耶？谓：我等乃预流，不堕于恶处，决定，趣于等觉。」「友，目犍连！一切他化自在天，非有如是之智，谓：我等乃预流，不堕于恶处，决定，趣于等觉。友，目犍连！一切他化自在天，不成就佛陀之证淨，不成就法之证淨，不成就僧伽之证淨，不成就圣所爱之戒，非有如是之智，谓：我等乃预流，不堕于恶处，决定，趣于等觉。然，友，目犍连！一切他化自在天，成就佛陀之证淨，成就法之证淨，成就僧伽之证淨，成就圣所爱之戒，有如是之智，谓：我等乃预流，不堕于恶处，决定，趣于等觉。」

三

其时，具寿摩訶目犍连，信受随喜帝须之所说。譬如力士伸屈臂，或屈伸臂，正如是，没于梵世而呈现于祇多林。

三十五

一

「诸比丘！此等六者，是顺明分之法。以何为六耶？

二

即：无常想、无常苦想、苦无我想、断想、离贪想、灭想。

诸比丘！此等六者，是顺明分之法。」

三十六

一

「诸比丘！此等六者，是諍根。以何为六耶？

二

诸比丘！世间有比丘，有忿、有恨。诸比丘！有忿、有恨之比丘皆不恭敬，不尊崇〔大〕师而住；皆不恭敬，不尊崇法而住；皆不恭敬，不尊崇僧伽而住；皆不圆满于学。诸比丘！一切比丘而不恭敬，不尊崇〔大〕师而住；不恭敬，不尊崇法而住；不恭敬，不尊崇僧伽而住；不圆满于学者，于僧伽中生諍。其諍者为多人之无益、多人之无乐、多人之无利、人天之无益，为苦之故。诸比丘！汝等于内或外，若见如是之諍根，诸比丘！汝等其时，为断其恶之諍根而精勤！诸比丘！汝等于内或外，若不见如是之諍根，诸比丘！汝等其时，当来为不起其恶諍根而应勤行，如是而断此恶諍根，如是当来此恶諍根不起。

三

复次，诸比丘！有比丘，有覆、有恼，……有嫉、有慳，……有諂、有誑，……有恶欲、有邪见，……取着自见、起坚固执、弃捨难。诸比丘！一切比丘起着自见、起坚固执、弃捨难者皆不恭敬，不尊崇〔大〕师而住；皆不恭敬，不尊崇法而住；皆不恭敬，不尊崇僧伽而住；不圆满于学。诸比丘！一切比丘不恭敬，不尊崇〔大〕师而住；〔不恭敬〕……法……乃至……不恭敬，不尊崇僧伽而住；不圆满于学者，于僧伽中生諍。其諍者为多人之无益、多人之无乐、多人之无利、人天之无益，为苦之故。诸比丘！汝等于内或外，若见如是之諍根，诸比丘！汝等其时，为断其恶諍根而精勤！诸比丘！汝等于内或外，若不见如是之諍根，诸比丘！汝等其时，当来为不起其恶諍根而应勤行，如是而断此恶諍根，如是当来此恶諍根不起。」

诸比丘！此等为六諍根。

三十七

一

一时，世尊住舍卫〔国〕祇树给孤独园。复时，毘卢勘达卡〔村〕之住人难陀母优婆夷，向舍利弗、目犍连等比丘众，作六支具足之施物。世尊乃以超人清淨之天眼，观察毘卢勘达卡〔村〕之住人难陀母优婆夷向舍利弗、目犍连等比丘众，作六支具足之施物。见已，而告诸比丘：「诸比丘！彼之毘卢勘达卡〔村〕之住人难陀母优婆夷，向舍利弗、目犍连等诸比丘众，作六支具足之施物。诸比丘！又，云何为六支具足之施物耶？

二

诸比丘！施者有三支；受者有三支。何等为施者之三支耶？诸比丘！世间有施者，施之前意怡悦，正施而心欢喜，施已而意悦豫，此等乃施者之三支。何等为受者之三支耶？诸比丘！受者或已离贪，或为调伏贪而勤行；或已离瞋，或为调伏瞋而勤行；或已离痴，或为调伏痴而勤行，此等乃受者之三支。此等为施者之三支、受者之三支。诸比丘！如是乃六支具足之施物。

三

诸比丘！如是具足六支施物有若干福量？有福之等流，有善之等流，招乐，是天上之物。有乐之异熟，能令生天，能引可爱、可乐、可意、利益、安乐，不易测知，唯入无数无量大福蕴之数而已。诸比丘！譬如大海中之水量，若干容量、或若干百容量、或若干千容量、或若干百千容量乃不易测知，唯入无数无量大水蕴之数而已。诸比丘！正如是，如是具足六支施物有若干福量？有福之等流，有善之等流，招乐，天上之物。有乐之异熟，能令生天，能引可爱、可乐、可意、利益、安乐，不易测知，唯入无数无量大福蕴之数。」

施先意之怡悦

正施时心欢喜

施已而意悦豫

是布施之圆满

离贪欲离瞋恚

离愚痴而无漏

制约具梵行者

施与完全田地

自身洗涤清淨

亲自作为布施

依已或依他人

此布施有大果

如斯布施贤人

心解脱而有信

智者远离苦恼

生于安乐之世

三十八

一

尔时，有一婆罗门，詣世尊之处。至已，与世尊互相交谈庆慰、欢喜感铭之语已，坐于一面。坐于一面之彼婆罗门白世尊言：

二

「尊瞿昙！我如是说，如是见，谓：无自作，无他作。」「婆罗门！我未曾见、未曾闻如是说者、有自往、自还，云何而如是言，谓无自作，无他作？婆罗门！汝云何谓此，有发起界耶？」「尊者！然。」「有发起界时有发起之有情，有所施设耶？」「尊者！然。」「婆罗门！有发起界时，有发起之有情、施设，此乃有情之自作、他作。婆罗门！汝云何谓此，有出界耶？……乃至……有勇进界耶？……有势界耶？……有持界耶？……有逼切界耶？」「尊者！然。」「有逼切界时，有逼切之有情，有所施设耶？」「尊者！然。」「婆罗门！有逼切界时，有逼切之有情、施设，此乃是有情之自作、他作。婆罗门！我未曾见、未见闻如是说者、如是见者。有自往、自还，云何而如是言，谓无自作，无他作？」

「尊瞿昙！奇哉！……乃至……从今日以后终生归依。」

三十九

一

「诸比丘！此等，是集业之三缘。以何为三耶？

二

即：贪者集业之缘，瞋者集业之缘，痴者集业之缘。诸比丘！由贪不起无贪，然而，诸比丘！由贪唯起贪。诸比丘！由瞋不起无瞋，然而，诸比丘！由瞋唯起瞋。诸比丘！由痴不起无痴，然而，诸比丘！由痴唯起痴。诸比丘！以由贪而生之业、由瞋而生之业、由痴而生之业，不施设天、人以及其餘若干善趣。然而，诸比丘！以由贪而生之业、由瞋而生之业、由痴而生之业，施设地狱、施设傍生、施设饿鬼以及其餘若干之恶趣。

诸比丘！此等是集业之三缘。

三

诸比丘！此等是集业之三缘。以何为三耶？

四

即：无贪是集业之缘，无瞋是集业之缘，无痴是集业之缘。诸比丘！由无贪不起贪，然而，诸比丘！由无贪唯起无贪。诸比丘！由无瞋不起瞋，然而，诸比丘！由无瞋唯起无瞋。诸比丘！由无痴不起痴，然而，诸比丘！由无痴唯起无痴。诸比丘！以由无贪而生之业、由无瞋而生之业、由无痴而生之业，不施设地狱、傍生、饿鬼境以及其餘若干之恶趣。然而，诸比丘！以由无贪而生之业、由无瞋而生之业、由无痴而生之业，施设天、人以及其餘若干之善趣。

诸比丘！此等是集业之三缘。」

四十

一

如是我闻。一时，世尊住金毘罗之竹园。尔时，具寿金毘罗詣世尊之处，至已，问讯世尊，坐于一面。坐于一面之具寿金毘罗白世尊言：

二

「大德！是何因、何缘，如来灭后正法不久住耶？」

三

「金毘罗！于如来灭后，世间之比丘、比丘尼、优婆塞、优婆夷不恭敬、不尊崇〔大〕师而住；不恭敬、不尊崇法而住；不恭敬、不尊崇僧伽而住；不恭敬、不尊崇于学而住；不恭敬、不尊崇不放逸而住；不恭敬、不尊崇承迎而住。金毘罗！是为如来灭后正法不久住之因、缘。」

四

「大德！是何因、何缘，如来灭后正法久住耶？」

五

「金毘罗！于如来灭后，世间之比丘、比丘尼、优婆塞、优婆夷恭敬、尊崇〔大〕师而住；恭敬、尊崇法而住；恭敬、尊崇僧伽而住；恭敬、尊崇于学而住；恭敬、尊崇不放逸而住；恭敬、尊崇承迎而住。金毘罗！此为如来灭后正法久住之因、缘。」

四十一

一

如是我闻。一时，具寿舍利弗住王舍〔城〕之鷲峯山。时，具寿舍利弗于日前时分，着内衣，披衣执鉢，与诸多比丘众俱，由鷲峯山而下，见某处之大木聚。见已，而告诸比丘曰：「诸贤！汝等见彼大木聚耶？」「贤者！唯然。」

二

「诸贤！具神通、得心由在之比丘若随意，则此之木聚唯地与胜解可得。何故耶？诸贤！于彼木聚中有地界。依彼而具神通、得心由在之比丘，彼之木聚唯地与胜解可得。

三

诸贤！具神通、得心由在之比丘若随意，则彼木聚唯水与胜解可得……乃至……唯火与胜解可得……唯风与胜解可得……唯淨与胜解可得……唯不淨与胜解可得。何故耶？诸贤！于彼木聚中有不淨界，依彼而具神通、得心由在之比丘，彼木聚唯不淨与胜解可得。」

四十二

一

如是我闻。一时，世尊游行于憍萨罗〔国〕，与大比丘众入伊奢能伽罗憍萨罗之婆罗门村。世尊住于伊奢能伽罗之伊奢能伽罗密林中。伊奢能伽罗之婆罗门居士，闻尊贵释子沙门瞿昙由释迦族出家而到伊奢能伽罗，住于伊奢能伽罗之伊奢能伽罗密林中。复闻彼之尊贵瞿昙，有如是善美高扬称讚之声名：彼世尊是应供、等正觉者、明行具足、……乃至……佛、世尊。彼于此世、人界、天界、魔界……乃至……善哉！当谒见如是应供者。时，伊奢能伽罗之婆罗门居士其夜过后，各取许多嚼食、噉食，而往伊奢能伽罗密林。至已，发出高声、大声而立于楼门之外。

二

又复当时，具寿那祇多是世尊之侍者。其时，世尊告具寿那祇多：「那祇多！彼之高声大声者何耶？恰如渔夫争相捕鱼。」

「大德！彼等伊奢能伽罗之婆罗门居士，各取许多之嚼食、噉食而立于楼门之外，欲〔供养〕世尊及比丘僧伽。」

「那祇多！我不欲遇荣华，不欲求荣华。那祇多！此无欲乐、远离乐、寂静乐、自觉乐，不能随意可得，不能得无艰难、无梗涩者，令彼得彼之不淨乐、睡眠乐、利养恭敬名闻乐。无欲乐、远离乐、寂静乐、自觉乐随意可得，得无艰难、无梗涩之我，当寻味耶？」

「大德！世尊今当接受，善逝当接受。大德！今乃世尊当接受之时。大德！今世尊所往不论何处，婆罗门居士、都市人及乡下人皆趣向而来。大德！譬如有密云而下雨之时，水随低处而流注。大德！今世尊所往不论何处，婆罗门居士、都市人及乡下人皆趣向而来，其故云何？大德！乃世尊之戒、慧故。」

「那祇多！我不欲遇荣华，不欲求荣华。那祇多！此无欲乐、远离乐、寂静乐、自觉乐，不能随意可得，不能得无艰难、无梗涩者，令彼得彼之不淨乐、睡眠乐、利养恭敬名闻乐。无欲乐、远离乐、寂静乐、自觉乐，随意可得，得无艰难、无梗涩之我，当寻味耶？

三

那祇多！我于此处，住于村边，见得定而坐之比丘，那祇多！我随彼而如是思惟：今或守园人侵此具寿、或沙弥令彼自其定而起，故那祇多！我不赞许住于彼比丘之村边。

四

复次，那祇多！我于此处，见坐于林中，睡眠住林之比丘。那祇多！我随彼而如是思惟：此具寿当除遣彼睡眠与疲劳，当祇一心思惟闲寂想。以故，那祇多！我赞许住于彼比丘之林中。

五

复次，那祇多！我于此处，见坐于林中，而未得定住林之比丘。那祇多！我随彼而如是思惟：此具寿当令定不定之心，或当得定之心。是故，那祇多！我赞许住于彼比丘之林中。

六

复次，那祇多！我于此处，见坐于林中，而得定住林之比丘。那祇多！我随彼而如是思惟：此具寿当令解脱未解脱心，或当已解脱心。是故，那祇多！我赞许住于彼比丘之林中。

七

复次，那祇多！我于此处，见住于村边，得衣服、饮食、牀座、治病药及资具之比丘。彼期望利养、恭敬、名闻，废除宴座，废除坐卧于闲寂、林藪、山岩之边际。是故，那祇多！我不赞许住于彼比丘之林中。

八

又，那祇多！我于此处，见得衣服、饮食、牀座、治病药等资具之林住比丘，彼弃其利养、恭敬、名闻、不废宴座，不废闲静、林藪、山岩边际之坐卧，是故，那祇多！我赞许住彼比丘之林中。

然，那祇多！我行于大路要道，前或后皆不见少物安稳，那祇多！乃至我之大小便利亦如是。」

摄句：

有学、二不退、目犍连、顺明分、諍

施、自作、缘、金毘罗、木聚与那祇多

第五　昙弥品

四十三

一

一时，世尊住舍卫〔国〕祇树给孤独园。尔时，世尊于日前时分，着内衣，披衣执鉢，为乞食而入舍卫〔国〕。于舍卫〔国〕中乞食訖，食后，由托鉢而还。告具具寿阿难言：「阿难！为白昼之憩息，今当詣东园鹿子母讲堂。」具寿阿难应诺世尊：「大德！唯然。」尔时，世尊与具寿阿难同詣东园鹿子母讲堂。时，世尊于日晡时分，自宴坐起，告具寿阿难言：「阿难！今詣布婆俱陀〔河〕沐浴肢体。」具寿阿难应诺世尊：「大德！唯然。」时，世尊与具寿阿难为沐浴肢体而往布婆俱陀〔河〕。于布婆俱陀〔河〕沐浴肢体已，出着一衣擦拭肢体而立。

二

复次，其时憍萨罗〔国〕之波斯匿〔王〕有名之白象，伴随盛大之音乐，由布婆俱陀〔河〕上来。众人见彼已，而如是言：「呜呼！端正庄严哉王象！呜呼！人见而乐哉王象！呜呼！容貌殊妙哉王象！呜呼！肢体圆满哉王象！象！呜呼象！」〔众人之〕如是语时，具寿优陀夷白世尊言：「大德！众人祇见象之壮大肢体圆满而作如是讚美耶？『象！呜呼象！』或复见其他异于壮大肢体圆满之何者，众人亦将如是讚美耶？『象！呜呼象！』」「优陀夷！众人见壮大肢体圆满之象，如是讚美：『象！呜呼象！』优陀夷！即使见马……乃至……优陀夷！……见牛……乃至……优陀夷……见蛇……乃至……优陀夷……见树……乃至……优陀夷！即使见壮大肢体圆满之人，众人亦如讚美：『象！呜呼象！』且又，优陀夷！于此世界——天界、魔界、梵天界及沙门、婆罗门、国王、民众中，凡身、语、意皆不作不善事之人，我皆称为象。」「大德！是希奇。大德！是未曾有。大德！世尊之此语：『且又，优陀夷！于此世界——天界、魔界、梵天界及沙门、婆罗门、国王、民众中，凡身、语、意皆不作不善事之人，我皆称为象。』是为善说。又，大德！我即将世尊之此善说，以如次之偈颂而随喜讚歎：

自觉受人身

御己得正定

住于清淨道

爱乐心止寂

穷尽一切法

众人所敬重

亦为天所敬

我闻是应供

超越一切结

欲出得涅槃

爱乐诸欲捨

如石出真金

象越一切光

凌众岳雪山

一切象名中

相应无上士

以尊为象我

象不作恶事

柔和及不害

此二是象足

守禁与梵行

象餘之二足

大象信为鼻

保有捨白牙

念项智慧头

观察法思惟

法腹成熟处

远离彼之尾

彼静虑息好

内心得深定

象行亦在定

象住亦在定

象卧亦在定

象坐亦在定

象普徧防护

象如是具足

受用无罪者

不受有罪者

受得菜被服

远离断蓄积

一切无小大

截已结与缚

彼行何处时

正行无希望

犹如白莲花

水生水长养

泥水不能染

淨香悦意色

世中善生者

觉者住世中

不染莲花水

无染于世间

犹如大火熾

无薪而消灭

归于诸行寂

为涅槃者说

智者说此喻

欲令解其义

大象众所识

象与象所说

远离贪与瞋

离痴而无漏

象捨离其身

无漏者圆寂」

四十四

一

一时，具寿阿难于日前时分，着内衣，披衣执鉢，往鹿住优婆夷家。至已，坐于所设之席。尔时，鹿住优婆夷詣具寿阿难之处。至已，问讯具寿阿难，坐于一面。坐于一面之鹿住优婆夷白阿难言：

二

「大德阿难！世尊所说之彼法，云何可了解耶？谓梵行者与非梵行者之两人，其后世当生于同一趣。大德！我之父富兰那为梵行者，远离〔世俗〕，远离婬欲鄙劣，彼死后，世尊受记为一来之有情，而生兜率陀天之众中。大德！我所爱之叔父梨师达多是非梵行者，满足于自妻，彼死后，世尊复受记为一来之有情，而生兜率陀天之众中。大德阿难！世尊所说之彼法，云何可了解耶？谓梵行者与非梵行者之两人，于后世生于同一趣。」「姊妹！如是乃世尊之所记耳。」

三

尔时，具寿阿难于鹿住优婆夷家，受食已，即从座起而去。具寿阿难自乞食食后，还詣世尊之处。至已，问讯世尊，坐于一面。坐于一面之具寿阿难白世尊言：「大德！我今日于日前时分，穿着内衣，披衣执鉢，往鹿住优婆夷家。至已，坐于所设之席。大德！其时，鹿住优婆夷来詣我处。来已，问讯于我，坐于一面。大德！坐于一面之鹿住优婆夷语我曰：『大德阿难！世尊所说之彼法，云何可了解耶？谓梵行者与非梵行者之两人，于后世同生于一趣。大德！我之父富兰那为梵行者，远离〔世俗〕，远离婬欲鄙劣，彼死后，世尊受记为一来之有情，而生于兜率陀天之众中。大德！我所爱之叔父梨师达多是非梵行者，满足于自妻，彼死后，世尊复受记为一来之有情，而生于兜率陀天之众中。大德阿难！世尊所说之彼法，云何可了解耶？谓梵行者与非梵行者之两人，于后世同生于一趣。』大德！如是语时，我语鹿住优婆夷而曰：『如是乃是世尊之所记耳。』」

「阿难！是愚而不明，此女人与称女人之鹿住者，了知人补特伽罗之胜劣是几何耶？阿难！有此等六种补特伽罗，存在于世中，以何为六耶？

四

阿难！世间有一类之补特伽罗，离〔恶〕，共住容易，同梵行者喜欢共住。然彼闻不得益，亦不勤多闻，见亦不通达，亦不得时解脱。彼身坏死后，退而不胜进，唯祇退失，无有胜进者。

五

阿难！复次，世间有一类之补特伽罗，离〔恶〕，共住容易，同梵行者喜欢共住。彼闻得益，亦勤多闻，见亦通达，亦得时解脱。彼身坏死后，胜进不退失，唯祇胜进，无有退失者。阿难！此中有思量者，筹量而曰：此亦有此法，彼亦有同法，何故此等两者之一则劣，一则胜耶？阿难！如是〔思量〕者于长夜是无益，是苦。阿难！此中凡有补特伽罗，离〔恶〕，共住容易，同梵行者喜欢共住。彼闻得益，亦勤多闻，见亦通达，亦得时解脱。阿难！此补特伽罗比先之彼补特伽罗更美、更胜。何故而然耶？阿难！法流使此补特伽罗进而不退失，如来之外谁知此因？阿难！因此勿为补特伽罗之思量者，勿筹量补特伽罗。阿难！量补特伽罗者堕失。阿难！我，或等于我者，唯能量补特伽罗。

六

阿难！复次，世间有一类补特伽罗，有忿、慢，又，彼再三起贪，彼闻不得益，亦不勤多闻，见亦不通达，亦不得时解脱。彼身坏死后，退而不胜进，唯祇是退失，无有胜进者。

七

阿难！复次，世间有一类之补特伽罗，有忿与慢，又，彼再三起贪，彼闻得益，……乃至……

八

阿难！复次，世间有一类之补特伽罗，有忿与慢，又，彼再三起语行，彼闻不得益，亦不勤多闻，见亦不通达，亦不得时解脱。彼身坏死后，退而不胜进，唯祇退失，无有胜进者。

九

阿难！复次，世间有一类补特伽罗，有忿、慢，又，彼再三起语行。彼闻得益，亦勤多闻，见亦通达，亦得时解脱。彼身坏死后，唯祇胜进，无有退失者。阿难！此中有思量者，思量而曰：此亦有此法，彼亦有同法，何故此等两者之一则劣、一则胜耶？阿难！如是〔思量〕者，于长夜是无益，是苦。阿难！此中有忿、慢之补特伽罗，又，彼再三起语行，彼闻得益，亦勤多闻，见亦通达，亦得时解脱。阿难！此补特伽罗比先之彼补特伽罗更美、更胜。何故而然耶？阿难！法流使此补特伽罗进而不退失，如来之外谁知此因？阿难！因此勿为补特伽罗之思量者，勿筹量补特伽罗。阿难！量补特伽罗者堕失。阿难！我，或等于我者，唯能量补特伽罗。

阿难！是愚而不明，此女人与称女人之鹿住者，了知人补特伽罗之胜劣是几何耶？阿难！有此等之六种补特伽罗，存在于世间中，阿难！若富兰那成就之戒与梨师达多所成就之戒同，此时富兰那应不同于梨师达多之所趣。阿难！又若梨师达多成就之慧与富兰那所成就之慧同，此时梨师达多应不同于富兰那〔智〕之所趣。阿难！此等之两补特伽罗，是〔互〕缺一支。」

四十五

一

「诸比丘！世间有欲人贫穷为苦耶？」「大德！唯然。」「诸比丘！若贫穷人无所有、无富而负债，诸比丘！世间有欲人以负债亦为苦耶？」「大德！唯然。」「诸比丘！若贫穷人无所有、无富而负债，约利息，诸比丘！世间有欲人以利息亦为苦耶？」「大德！唯然。」「诸比丘！若贫穷人无所有，无富而约利息已，若不付应时之利息，则〔债主〕督促于彼，诸比丘！世间有欲人以财主督促亦为苦耶？」「大德！唯然。」「诸比丘！若贫穷人无所有、无富而被督促，若不付则〔债主〕追随于彼〔而辱于彼〕。诸比丘！世间有欲人以财主追随亦为苦耶？」「大德！唯然。」「诸比丘！若贫穷人无所有、无富而被追随，若不付则〔债主〕收缚于彼。诸比丘！世间有欲人以财主收缚亦为苦耶？」「大德！唯然。」「如以上，贫穷为世间有欲人之苦，负债亦为世间有欲人之苦，利息亦为世间有欲人之苦，督促亦为世间有欲人之苦，追随亦为世间有欲人之苦，束缚亦为世间有欲人之苦。

诸比丘！正如是，凡于善法而无信，于善法而无惭，于善法而无愧，于善法而无精进，于善法而无慧者，是于圣者之调伏为贫、无所有、是无富。

二

诸比丘！彼之贫、无所有、无富之人，于善法而无信之时，于善法而无惭之时，于善法而无愧之时，于善法而无精进之时，于善法而无慧之时，以身行恶行，语行恶行，意行恶行，我乃称为彼之负债。彼为隐覆彼身恶行而起恶欲，欲作不令人知之事，思惟不令人知之事，作不欲人知之语，作不欲人知之举动。彼为隐覆彼语恶行而……乃至……彼为隐覆彼意恶行而起恶欲，欲作不为人知之事，思惟不为人知之事，作不欲人知之语，作不欲人知之举动，我乃称为彼之利息。纯淨之同梵行者呼彼而曰：『具寿如是作，如是行。』我乃称为彼之督促。彼居于林中，坐于树下，或居于空屋之时，与追悔俱行之恶不善寻者现起，我乃称为彼之追随。

三

诸比丘！彼贫穷而无所有、无富之人，以身行恶行已，以语行恶行已，以意行恶行已，身坏死后，束缚于地狱之缚或傍生之缚。诸比丘！我不见更有缚如是可怖，如是剧烈，障于证如是无上軛安稳。诸比丘！所谓地狱缚或傍生缚也。」

世间贫穷苦

负债他钱财

贫人负债已

受用而衰亡

财主故追随

因此收繫缚

此缚诸多苦

人人乐欲利

圣调伏亦然

何人皆无信

无惭亦无愧

决意无恶业

造作身恶业

语恶业亦同

造作意恶行

欲求无人知

彼以身与语

或以心揣测

若有到处行

恶事作增上

彼以愚作恶

承认己之过

贫穷负债起

受用而衰亡

依此彼心中

自追悔苦痛

思惟追随彼

聚落及森林

彼以愚作恶

承认己之过

随一堕傍生

或为地狱缚

此缚最痛苦

智者之所离

财宝正所得

惠施而心澄

在家之信者

获得两幸福

随现法中利

又随当来乐

如是在家施

增上彼福业

与此同圣律

安立信于中

有惭又有愧

具慧而守戒

彼于圣律中

名为安乐住

获得无染乐

安住平等性

除去离五盖

常起行精进

具足诸静虑

趣常委正念

如实一切者

知结永尽已

徧离去所取

正得心解脱

如彼正解脱

于人皆有结

灭尽我解脱

不动为有智

此即最胜智

无有上安乐

无忧离尘安

最上无负债

四十六

一

如是我闻。一时，具寿摩訶周那住支提〔国〕沙訶茶祇〔村〕。于其处，具寿摩訶周那问候诸比丘：「诸贤比丘众！」彼等诸比丘回答具寿摩訶周那：「贤者！」具寿摩訶周那曰：

二

「诸贤！世间有法相应之比丘众，毁静虑之比丘众而曰：『彼等谓：「我等静虑，我等静虑。」而静虑，极静虑。彼等如何静虑，彼等为何静虑，彼等因何之故而静虑耶？』于此，法相应之比丘不欢喜，静虑之比丘亦不欢喜，又不为群众之益、群众之乐、群众之利及天人之益、〔天人之〕乐而行。

三

复次，诸贤！世间有静虑之比丘众，毁法相应之比丘众而曰：『彼等谓：「我等与法相应，我等与法相应。」而扬举，自满，高摇，多言，语不谨慎，失念，不正知，不专心，心迷乱，根不修练。彼等为法相应耶？彼等如何为法相应耶？彼等因何之故为法相应耶？』于此，静虑之比丘不欢喜，法相应之比丘亦不欢喜，又不为群众之益、群众之乐、群众之利及天人之益、〔天人之〕乐而行。

四

复次，诸贤！世间有法相应之比丘众，唯称讚法相应之比丘众，不称讚静虑之比丘众。于此，法相应之比丘众亦不欢喜，又，静虑之比丘众亦不欢喜，又不为群众之益、群众之乐、群众之利及人天之益、〔人天之〕乐而行。

五

复次，诸贤！世间有静虑之比丘众，唯称讚静虑之比丘众，不称讚法相应之比丘众。于此，静虑之比丘众亦不欢喜，法相应之比丘众亦不欢喜，又不为群众之益、群众之乐、群众之利及人天之益、〔人天之〕乐而行。是故诸贤！应如是学：

六

我等有与法相应之时，当称讚静虑之比丘众。

诸贤！汝等应如是学，何故而然耶？诸贤！世间中此等之补特伽罗难得。谓：乃以甘露界触证于身而住。是故诸贤！应如是学：

七

我等有静虑之时，当称讚与法相应之比丘众。

诸贤！汝等应如是学，何故而然耶？诸贤！世间中此等之补特伽罗难得。谓：乃以慧彻见甚深之句义。」

四十七

一

尔时，普行者目离耶悉詣世尊之处。至已，与世尊相互交谈庆慰、欢喜感铭之语已，坐于一面。坐于一面之普行者目离耶悉白世尊言：「大德！法是现见，法是现见。大德！限于几何之法，是现见、是无时、是来观、是引导、是智者内证耶？」

二

「目离耶悉！然则我今当问汝，如汝所肯定者作答！目离耶悉！汝于意云何，若内心有贪，则汝知我之内心有贪；或若内心无贪，则〔汝〕知我之内心无贪耶？」「大德！唯然。」「目离耶悉！汝若内心有贪则知我之内心有贪，或若内心无贪则知我之内心无贪之故，如是，目离耶悉！法是现见，……目离耶悉！于汝意云何？若内心有瞋……乃至……若内心有痴，或若内心有贪法，或若内心有瞋法，或若内心有痴法，则知我之内心有痴法，或若内心无痴法，则知我之内心无痴法耶？」「大德！唯然。」「目离耶悉！汝若内心有痴法，则知我内心有痴法；或若内心无痴法，则知我内心无痴法之故，如是，目离耶悉！法是现见、是无时、是来观、是引导、是智者内证。」

「奇哉！……乃至……大德！世尊存念我为优婆塞，我自今日终生归依。」

四十八

一

尔时，有一婆罗门，詣世尊之处。至已，与世尊相互交谈庆慰、欢喜感铭之语已，坐于一面。坐一面之彼婆罗门白世尊言：「尊者瞿昙！法是现见，法是现见。尊者瞿昙！限于几何之法，是现见、是无时、是来观、是引导、是智者内证耶？」

二

「婆罗门！然则我今当问汝，如汝所肯定者作答！婆罗门！汝于意云何，若内心有贪，则汝知我内心有贪；或若内心无贪，则〔汝〕知我之内心无贪耶？」「大德！唯然。」「婆罗门！汝若内心有贪，则知我之内心有贪；或若内心无贪，则知我之内心无贪之故，如是，婆罗门！法是现见，……婆罗门！汝于意云何，若内心有瞋，或内心有痴，或内心有身秽，或内心有语秽，或内心有意秽，则知我之内心有意秽，或若内心无意秽，则知我之内心无意秽耶？」「大德！唯然。」「婆罗门！若汝内心有意秽，则知我之内心有意秽，或若内心无意秽，则知我之内心无意秽之故，婆罗门！如是，法是现见、是无时、是来观、是引导、是智者内证。」

「尊者瞿昙！奇哉！尊者瞿昙！奇哉！……尊者瞿昙存念我为优婆塞，我自今日终生归依。」

四十九

一

一时，世尊住舍卫〔国〕祇树给孤独园。尔时，具寿差摩尼与具寿苏摩那近〔住〕于舍卫〔国〕之安陀林。尔时，具寿差摩尼与具寿苏摩那詣世尊之处。至已，问讯世尊，坐于一面。坐于一面之具寿差摩尼白世尊言：「大德！凡有比丘，若为应供、漏尽、已住、已办所办、弃诸重担、逮得己利、尽诸有结、正智解脱，则彼不念：有比我胜者，或等于我者，或比我劣者耶？」具寿差摩尼说此已，〔大〕师讚可。时，具寿差摩尼思：〔大〕师讚可我，即从座而起，问讯世尊，右遶而去。时，具寿苏摩那于具寿差摩尼离去不久白世尊言：「大德！凡有比丘，若为应供、漏尽、已住、已办所办、弃诸重担、逮得己利、诸尽有结、正智解脱，则彼不念：『有非比我胜者，非等于我者，非比我劣者。』」具寿苏摩那说此已，〔大〕师讚可。时，具寿苏摩那思：「〔大〕师讚可我。」即从座而起，问讯世尊，右遶而去。

二

其时，世尊于具寿差摩尼与具寿苏摩那离去不久，告诸比丘曰：

「诸比丘！善男子等如是记说正智，说义而自身未达。复又，世间有一类之痴人，有如取笑夸张记说正智，彼等于后受苦。」

殊胜或卑劣

不比完成者

漏尽无生起

度完梵行日

诸结已解脱

五十

一

「诸比丘！若无防护根，则缺根之防护故，毁戒之所依；若无戒，则缺戒故，毁正定之所依；若无正定，则缺正定故，毁如实智见之所依；若无如实智见，则缺如实智见故，毁厌离之所依；若无厌离，则缺厌离故，毁解脱智见之所依。

二

诸比丘！譬如树缺枝、叶时，则树之幼芽不成长，皮亦不成长，木亦不成长，心亦不成长。正如是，诸比丘！若无防护于根，则缺根之防护故，毁戒之所依；……乃至……毁解脱智见之所依。

三

诸比丘！若有根之防护，则具根之防护故，具足戒之所依；若有戒，则具戒故，具足正定之所依；若有正定，则具正定故，具足如实智见之所依；若有如实智见，则具如实智见故，具足厌离之所依；若有厌离，则具厌离故，具足解脱知见之所依。

四

诸比丘！譬如树具枝、叶时，则树之幼芽成长，皮亦成长，木亦成长，心亦成长。正如是，诸比丘！若有防护于根，则具根之防护故，具足戒之所依……乃至……具足解脱智见之所依。」

五十一

一

尔时，具寿阿难詣具寿舍利弗之处。至已，与具寿舍利弗相互交谈庆慰、欢喜感铭之语已，坐于一面，坐于一面之具寿阿难语具寿舍利弗曰：

二

「贤者舍利弗！限于几何是比丘闻未闻之法，又不忘失于已闻之法，又现行于昔曾思惟之法，又了别未了别耶？」「具寿阿难乃多闻，具寿阿难当善说。」「然则，贤者舍利弗！諦听，善思作意！我当说。」「贤者！唯然。」具寿舍利弗回答阿难，具寿阿难言曰：

三

「贤者舍利弗！世间有比丘，通利于契经、应颂、记说、讽颂、无问自说、如是说、本生、未曾有法、吠陀罗之法。多闻、通利，彼广为他人说法；多闻、通利，广为他人读诵；多闻、通利，广为讽诵；多闻、通利，以心随寻随伺其法，以意而随观。于何处有多闻而传阿含，持法、持律、持摩夷之长老比丘，彼住居于长老比丘之住处，时时詣其比丘。『大德！云何而有如是耶？』彼质问此义如何。其长老具寿于彼闻其不闻，显其隐，又于种种生疑之诸法除疑。贤者舍利弗！限于此，比丘闻未闻之法，又不忘失于已闻之法，又现行于昔曾思惟之法，又了别未了别。」

四

「贤者！是希奇，贤者！是未曾有。善哉！具寿阿难之所说！我等作思：阿难成就此等之六法。

五

其实，具寿阿难通利于契经、应颂、记说、讽颂、无问自说、如是说、本生、未曾有法、吠陀罗之法。具寿阿难多闻、通利而广为他人说法。具寿阿难多闻、通利而广为他人读诵法。具寿阿难多闻、通利而广为讽诵法。具寿阿难多闻、通利，以心随寻随伺其法，以心随观。具寿阿难于何处有多闻、传阿含、持法、持律、持摩夷之长老比丘，彼住居于长老比丘之住处，时时詣其比丘。『大德！云何而有如是耶？』彼质问此义如何。其长老比丘于具寿阿难闻其不闻，显其隐，又于种种生疑之诸法除疑。」

五十二

一

尔时，生闻婆罗门詣世尊之处。詣已，与世尊共相交谈庆慰、欢喜感铭之语已，坐于一面。坐于一面之生闻婆罗门白世尊言：

二

「尊者瞿昙！刹帝利者有何之欲求，有何之近行，有何之所托，有何之思慕，有何之究竟耶？」「婆罗门！刹帝利者欲求财物，以慧为近行，以军为所托，于地而起思慕，以自在为究竟。」

「又，尊者瞿昙！婆罗门者有何之欲求，有何之近行，有何之所托，有何之思慕，有何之究竟耶？」「婆罗门！婆罗门者欲求财物，以慧为近行，以真言为所托，思慕祀祠，以梵世为究竟。」

「又，尊者瞿昙！居士者有何之欲求，有何之近行，有何之所托，有何之思慕，有何之究竟耶？」「婆罗门！居士者欲求财物，以慧为近行，以工巧为所托，思慕作业，以作业之完了为究竟。」

「又，尊者瞿昙！女人者有何之欲求，有何之近行，有何之所托，有何之思慕，有何之究竟耶？」「婆罗门！女人者欲求男子，以庄严为近行，以儿子为所托，思慕不共有之夫，以自在为究竟。」

「又，尊者瞿昙！贼者有何之欲求，有何之近行，有何之所托，有何之思慕，有何之究竟耶？」「婆罗门！贼者以取为欲求，以稠林为近行，以刀杖为所托，思慕闇黑，以不现为究竟。」

「又，尊者瞿昙！沙门者，有何之欲求，有何之近行，有何之所托，有何之思慕，有何之究竟耶？」「婆罗门！沙门者欲求忍辱柔和，以慧为近行，以戒为所托，思慕无所有，以涅槃为究竟。」

三

「尊者瞿昙！是希奇。尊者瞿昙！是未曾有。尊者瞿昙了知刹帝利之欲求、近行、所托、思慕与究竟。又，尊者瞿昙了知婆罗门之欲求……乃至……又，尊者瞿昙了知居士之欲求……乃至……又，尊者瞿昙了知女人之欲求……乃至……又，尊者瞿昙了知贼之欲求……乃至……又，尊者瞿昙了知沙门之欲求、近行、所托、思慕与究竟。尊者瞿昙！奇哉！……乃至……尊者瞿昙存念我为优婆塞，我自今日以后，终生归依。」

五十三

一

尔时，有一婆罗门，詣世尊之处。詣已，与世尊共相庆慰，交谈欢喜感铭之语已，坐于一面。坐于一面之彼婆罗门白世尊言：

二

「尊者瞿昙！有一法，若多修、多所作者，则能完成二利而住耶？〔即〕现法之利及当来之利是。」「婆罗门！有一法，若多修、多所作者，则能完成二利而住，〔即〕现法之利及当来之利。」「尊者瞿昙！又，有一法，若多修、多所作者，则能完成二利而住者何耶？〔即〕现法之利及当来之利是。」

三

「婆罗门！祇有不放逸一法，若多修、多所作者，则能完成二利而住，〔即〕现法之利及当来之利是。婆罗门！譬如一切步行有情之足迹，摄于象迹之中，象迹可谓为第一。婆罗门！正如是，不放逸一法者，若多修、多所作者，则能完成二利而住，〔即〕现法之利及当来之利。婆罗门！譬如家屋一切之椽木，皆向于屋顶、趣于屋顶、集于屋顶，屋顶可谓椽木之上首。婆罗门！正如是，……乃至……婆罗门！譬如割取灯心草之人，割取灯心草已，捉住其尖端，上下振动，左右振动而予綑缚。婆罗门！正如是，……乃至……婆罗门！譬如将一群之菴婆果自茎割取，附着于茎之一切菴婆果，则悉为其同类。婆罗门！正如是，……乃至……婆罗门！譬如一切小王皆随属于转轮王，转轮王可谓诸小王之上首。婆罗门！正如是，……乃至……婆罗门！譬如任何之星光，亦不值当月光之十六分之一，月光可谓为彼等光之上首。婆罗门！正如是，不放逸一法，若多修、多所作者，则能完成二利而住，〔即〕现法之利及当来之利是。婆罗门！若多修此一法、多所作，则能完成二利而住，〔即〕现法之利及当来之利。」

「尊者瞿昙！奇哉！尊者瞿昙！奇哉！……乃至……尊者瞿昙存念我为优婆塞，我自今日以后，当终生归依。」

五十四

一

一时，世尊住王舍〔城〕之鷲峯山。尔时，具寿昙弥为当地之人，住于生地七僧院之全境。然而，具寿昙弥謾骂、訶责、烦恼、打击、冷笑于彼处之客比丘众。又，彼等客比丘众为具寿昙弥謾骂、訶责、烦恼、打击、冷笑，则去而不留，捨弃住处。其时，当地之优婆塞众谓：「我等以衣服、卧具、牀座、病缘药及资具，供事于诸比丘，然而客比丘众却去而不留，捨弃住处。有何因、何缘，而客比丘众却去而不留，捨弃住处？」其时，当地之优婆塞众念言：「彼之具寿昙弥，謾骂、訶责、烦恼、打击、冷笑于客比丘众，又，彼等客比丘众为昙弥所謾骂、訶责、烦恼、打击、冷笑，则去而不留，捨弃住处，我等宜驱逐具寿昙弥。」时，当地之优婆塞众，詣具寿昙弥之处。詣已，告具寿昙弥曰：「大德具寿昙弥！请离去此住处！汝不宜住于此处。」

二

尔时，具寿昙弥，从其处离去，而往其他住处。具寿昙弥亦于其处謾骂、訶责、烦恼、打击、冷笑客比丘众，又，彼等客比丘众为具寿昙弥所謾骂、訶责、烦恼、打击、冷笑，则去而不留，捨弃住处。其时，当地之优婆塞众谓：「我等以衣服、饮食、卧具、牀座、病缘药及资具，供事于诸比丘，然而客比丘众却去而不留，捨弃住处，有何因、何缘，客比丘众去而不留，捨弃住处耶？」其时，当地之优婆塞众念言：「彼之具寿昙弥謾骂……乃至……冷笑客比丘众，又，彼等客比丘众为具寿昙弥所謾骂、訶责、烦恼、打击、冷笑，则去而不留，捨弃住处，我等宜当驱逐具寿昙弥。」时，当地之优婆塞众，即詣具寿昙弥之处。詣已，告具寿昙弥曰：「大德具寿昙弥！请离去此住处！汝不宜住于此处。」

三

尔时，具寿昙弥，又由其住处往其他之处。于其处昙弥亦謾骂、訶责、烦恼、打击、冷笑客比丘众。又彼等客比丘众亦謾骂、訶责、烦恼、打击、冷笑具寿昙弥，则去而不留，捨去住处。其时，当地之优婆塞等，谓：「我等以衣服、饮食、卧具、牀座、病缘药及资具供事比丘众，然而客比丘众捨住处而离去，有何因、何缘客比丘众去而不留，捨去住处耶？」其时，当地之优婆塞等，作如是念：「彼具寿昙弥，骂……乃至嗤诽客比丘众；又彼客比丘众亦謾骂、訶责、烦恼、打击、冷笑具寿昙弥，则去而不留、捨弃住处。我等宜驱逐具寿昙弥。」其时，当地之优婆塞等，即詣具寿昙弥之处，詣已，告具寿昙弥曰：「大德具寿昙弥！请离去此住处，汝不宜住于此处。」

四

尔时，具寿昙弥自谓：「我为当地之优婆塞众，从生地七住处被驱逐，我今将往何处去耶？」时，具寿昙弥念言：「我宜当詣世尊之处。」时，具寿昙弥，披衣执鉢，詣王舍〔城〕，次第而往王舍〔城〕之鷲峯山，詣世尊之处。詣已，问讯世尊，坐于一面。世尊语于坐在一面之具寿昙弥曰：「婆罗门昙弥！汝从何处来耶？」「大德！我为当地之优婆塞众，从生地七住处被驱逐而来。」

「婆罗门昙弥！既为如此，汝不可予以非难，彼等从汝所到之处予驱逐汝，汝从所到之处被驱逐而来我处。

五

婆罗门昙弥！往昔有航海诸商人，携视岸鸟上船入海，彼等不能发见陆岸，即由船上放纵视岸鸟，鸟则往前方，往后方，往北方，往南方，往上方，往海隅，彼若得见近岸则去，又，彼若不见近岸，则返回其船。婆罗门昙弥！正如是，彼等从所到之处予驱逐汝故，汝从所到之处被驱逐而来我处。

六

婆罗门昙弥！往昔，高罗婆王有名为善住之尼拘律树王，彼有五条枝，蔭凉而悦意。又，婆罗门昙弥！善住尼拘律树王之所覆者，为十二由旬，根之入〔地〕者有五由旬。又，婆罗门昙弥！善住尼拘律树王之果，大而宛如二升之釜。又，其树王之果，甘美而宛如蜜蜂之生蜜。又，婆罗门昙弥！善住尼拘律树王之一干，为王及后妃之所食；一干为军众之所食；一干为市民与地方民之所食；一干为沙门、婆罗门之所食；一干为禽兽之所食。又，婆罗门昙弥！无有守护善住尼拘律树王果之人，然而，不相互损害其果。然而，婆罗门昙弥！有一人，饱噉善住尼拘律树王之果，折枝而去。其时，婆罗门昙弥！住于善住尼拘律树王之天神谓：『呜呼！是希奇，呜呼！是未曾有。彼之恶人，饱噉善住尼拘律树王之果，折枝而去。善住尼拘律树王，令无生当来之果。』婆罗门昙弥！因此，善住尼拘律树王，尔后不生果。婆罗门昙弥！其时，高罗婆王詣天帝释迦之处。至已，白天帝释迦言：『尊者！善知，善住尼拘律树王不生其果。』婆罗门昙弥！其时，天帝释迦起神通之行，令暴风雨〔吹〕倒善住尼拘律树王，使连根拔起。婆罗门昙弥！其时，住于善住尼拘律树王之天神而于一边苦痛、忧愁、流泪，哭泣。婆罗门昙弥！其时，天帝释迦詣住于善住尼拘律树王天神之处，语住在善住尼拘律树王天神曰：『汝天神！何故而立一边苦痛、忧愁、流泪，哭泣耶？』『是则，尊者！暴风雨生起，〔吹〕倒我之住处，连根拔起。』『天神！汝虽然住于树法，但仍暴风雨生起，吹倒住处，连根拔起耶？』『尊者！云何树住于树法耶？』『天神！于世间之中，求树根者取根，求皮者取皮，求叶者取叶，求花者取花，求果者取果。因此，天神！依彼而不可发不欢心或不喜心。天神！如是之树乃如实住于树法。』『尊者！我不住于树法之故，暴风雨生起，〔吹〕倒住处，连根拔起。』『天神！汝若住于树法，则汝之住处当可如前。』『尊者！我应住树法，愿我之住处如前。』婆罗门昙弥！其时，天帝释迦起神通之行，令暴风雨而起善住尼拘律树王，生起美根。正如是，婆罗门昙弥！当地之优婆塞众将住于沙门法之汝，从生地七住处之全境予驱逐耶？」「大德！云何沙门住于沙门法耶？」「婆罗门昙弥！世间有沙门，即使被骂，不以骂而报；即使被瞋，不以瞋而报；即使被嘲弄，不以嘲弄而报。婆罗门昙弥！如是，沙门住于沙门法。」「大德！当地之优婆塞众以我不住于沙门法，而将我从生地七住处之全境予驱逐。」

七

「婆罗门昙弥！往昔有名妙眼之离诸欲外道师，婆罗门昙弥！又，外道师妙眼有数百之弟子，师妙眼为诸弟子说生梵世之法。又，婆罗门昙弥！于心不信其师妙眼〔为诸弟子〕说生于梵世法者，凡身坏死后，生于恶处、恶趣、险难、地狱。然而，婆罗门昙弥！于心深信于其师妙眼〔为诸弟子〕说生梵世法者，凡身坏死后，生于善趣、天世。婆罗门昙弥！往昔有名牟犁破群那之师，……有名阿罗那之师，……有名为瞿陀梨之师，……有名害提婆罗之师，……有名储提摩丽离诸欲之外道师，婆罗门昙弥！又，师储提摩丽，有数百弟子，师储提摩丽为诸弟子说生梵世之法。婆罗门昙弥！然而，于心不信其师储提摩丽〔为诸弟子〕说生梵世之法者，凡身坏死后，生于恶处、恶趣、险难、地狱。然而，婆罗门昙弥！深信师储提摩丽为诸弟子说生梵世法者，凡身坏死后，生于善趣、天世。婆罗门昙弥！于汝意云何，以恶心訶骂离诸欲，拥有数百眷族、弟子之六师耶？彼当生多之非福。」「大德！唯然。」

八

「婆罗门昙弥！若以恶心訶骂离诸欲，拥有数百眷族、弟子之六师外道之人，则彼当生于诸多之非福。凡以恶心訶骂具有正见一人补特伽罗，则彼自此更当生诸多非福。何故尔耶？」「婆罗门昙弥！我不说有更大非福较于损伤同梵行者。故婆罗门昙弥！应当如是学：

九

我等对于同梵行者，应不怀恶心。

婆罗门昙弥！汝应当如是学：

妙眼牟梨破群那

阿罗那之婆罗门

随着瞿陀梨之师

儒童之害提婆罗

牛群主储提摩丽

于七国王之国师

于过去世而不害

保持名誉之六师

离腥气而住于悲

超越诸欲之结使

远离诸欲之贪得

且生于梵之世界

彼所有诸弟子众

其量有几百千数

远离腥气住于悲

超越诸欲之结使

远离诸欲之贪得

且生于梵之世界

此等外仙乃贪离

已为静虑之蔓者

持有恶心且思惟

若亦加以訶责者

当生起多之非福

有如是之人者则

为佛弟子之一人

随着正见之比丘

持有恶心且思惟

若亦加以訶责者

从此以后更增加

生于非福之人者

有捨弃见处之人

勿伤害善性之事

彼乃圣众之第七

是名为补特伽罗

未能远离其诸欲

信与念以及精进

寂止以及观察者

五根之下随一者

扩伸遭遇于比丘

首先第一被毁伤

扩伸毁伤于自己

尔后损恼于他人

一切防护于自己

人善于保护他人

于是乎防护自己

恆自无损而贤智」

摄句：

王象、鹿住、负债、周那、二之现见者及与

差摩尼、根、阿难、刹帝利、不放逸、昙弥

第二之五十

第六　大品

五十五

一

如是我闻。一时，世尊住王舍〔城〕之鷲峯山。又，尔时具寿守笼那住王舍〔城〕之寒林。其时，具寿守笼那宴坐屏处而心起此念：「我乃世尊诸弟子中，发精进而住者之随一，虽然如此，我心不取而不得解脱。我家有财宝，我受用财宝而能得作福，我宁可弃学而返劣，受用财宝且作福。」其时，世尊以心了知具寿守笼那心之所念，犹如力士伸屈臂，或屈伸臂，正如是，消失于鷲峯山，现于寒林具寿守笼那之前。世尊坐于设席。具寿守笼那问讯世尊，而坐一面。世尊告坐于一面之具寿守笼那曰：「守笼那！汝宴坐屏处而心岂非作如是念耶：『我乃世尊诸弟子之中，发精进而住者之随一，虽然如此，我心不取而不得解脱。我家有财宝，我受用财宝而能得作福，我宁可弃学而返劣，受用财宝且作福？』」「大德！唯然。」「守笼那！汝于意云何，汝往昔在家时，曾巧于弹琴耶？」「大德！唯然。」「守笼那！汝于意云何，若汝之琴絃太强张，则汝之琴其时音具足耶？或堪于使用耶？」「大德！不然。」「守笼那！汝于意云何，若汝之琴絃太缓，则汝之琴其时音具足耶？或堪于使用耶？」「大德！不然。」「又，守笼那！汝之琴若不太强张，若不太缓，调于中庸，则汝之琴其时音具足，或堪于使用耶？」「大德！唯然。」「守笼那！正如是，若发勤精进太过则为掉举，若精进过缓则为懈怠。是故守笼那！汝住于平等之精进，又守根之平等，又于此中取相。」「大德！唯然。」具寿守笼那回答世尊。其时，世尊以此教授具寿守笼那已，犹如力士伸屈臂，或屈伸臂，正如是，于寒林消失，现于鷲峯山。

二

尔时，具寿守笼那住于平等之精进，又守根之平等，又于此中取相。时，具寿守笼那，单独远离，不放逸，熾然精勤而住，不久善男子等正由家而趣向非家，所希求者，彼无上梵行之究竟，于现法中，自以通慧作证，具足而住，证知生已尽，梵行已住，所办已办，无再还现状。而又，具寿守笼那为阿罗汉之一。其时，具寿守笼那得阿罗汉果已，而作此念：「我宁可詣世尊之处。詣已，于世尊前，说究竟智。」于是，具寿守笼那詣世尊之处。詣已，问讯世尊，坐于一面，坐于一面之具寿守笼那白世尊：

三

「大德！凡比丘为阿罗汉，诸漏已尽，〔梵行〕已住，已办所办，弃诸重担，逮得己利，尽诸有结，正智解脱者乃信解六处，即：出离信解、远离信解、无恼害信解、受尽信解、取尽信解、无痴信解。

四

大德！世间有一类之具寿，有如是思惟者，谓：『此具寿唯依信而信解出离。』大德！不可如是见。大德！诸漏已尽，〔梵行〕已住，已办所办之比丘，不见己之所办、已办之增益；依贪之尽，离贪之故，信解出离；依瞋之尽，离瞋之故，信解出离；依痴之尽，离痴之故，信解出离。

五

大德！世间有一类之具寿，有如是思惟者，谓：『此具寿贪着利养、恭敬、名闻而信解远离。』大德！不可如是见。大德！诸漏已尽，〔梵行〕已住，已办所办之比丘，不见己之所办、已办之增益；依贪之尽，离贪之故，信解远离；依瞋之尽，离瞋之故，信解远离；依痴之尽，离痴之故，信解远离。

六～九

大德！世间有一类之具寿，有如是思惟者，谓：『此具寿信戒禁取为最胜，信解无恼害。』大德！不可如是见。大德！诸漏已尽，〔梵行〕已住，已办所办之比丘，不见己之所办、已办之增益；依贪之尽，离贪之故，信解无恼害；依瞋之尽，离瞋之故，信解无恼害；依痴之尽，离痴之故，信解无恼害。……依贪之尽，离贪之故，信解爱尽；依瞋之尽，离瞋之故，信解爱尽；依痴之尽，离痴之故，信解爱尽。……依贪之尽，离贪之故，信解取尽；依瞋之尽，离瞋之故，信解取尽；依痴之尽，离痴之故，信解取尽。……依贪之尽，离贪之故，信解无痴；依瞋之尽，离瞋之故，信解无痴；依痴之尽，离痴之故，信解无痴。

一〇

大德！如是心正解脱之比丘，即使见眼前多眼所识之色，彼心不捉，彼心不杂，坚住而不动，唯观于灭。〔即使闻〕多耳所识之声……乃至……〔嗅多〕鼻所识之香……〔舔多〕舌所识之味……〔触多〕身所识之触……〔乃至〕了别多意所识之法，彼心不捉，彼心不杂，坚住而不动，唯观于灭。

一一

大德！譬如石山之不缺，不脆，坚合于一，即使从东方而来之暴风雨亦不动，极不动不震。又，即使从西方而来之暴风雨亦……乃至……又，即使从北方而来之暴风雨亦……又，即使从南方而来之暴风雨亦不动，极不动不震。正如是，大德！如是心正解脱之比丘，即使见眼前多眼所识之色，彼心不捉，彼心不杂，坚住而不动，唯观于灭。〔即使闻〕多耳所识之声……乃至……〔嗅多〕鼻所识之香……〔舔多〕舌所识之味……〔触多〕身所识之触……〔乃至〕了别多意所识之法，彼心不捉，彼心不杂，坚住而不动，唯观于灭。」

信解出离时

又心之远离

信解无恼害

又信解取尽

信解爱尽时

又心之无痴

晓了处生〔灭〕

心正得解脱

心正之解脱

寂静心比丘

已办之情事

无增无所办

一厚之石山

如风无摇动

如是色与味

声香触亦全

可爱非可爱

如是人弗动

心坚住解脱

唯随观谢灭

五十六

一

尔时，具寿叵求那患病、苦痛、极危篤。其时，具寿阿难詣世尊之处。詣已，问讯世尊，坐于一面，坐于一面之具寿阿难白世尊言：「大德！具寿叵求那患病、苦痛、极危篤。大德！愿世尊哀愍，往具寿叵求那之处。」世尊默然而许。如是，世尊于日晡时分，从宴坐起，往具寿叵求那之所。具寿叵求那遥见世尊来，见已，欲于牀上而起。时，世尊告具寿叵求那：「且止！叵求那，汝于牀上勿起，此处设有席，我可安坐。」世尊即坐设席。世尊坐已，而告具寿叵求那：「叵求那！汝病痊癒耶？得予存命耶？苦受减退不进耶？不增进而病情知减退耶？」「大德！我病不得痊癒，不能存命，我之苦受剧增而不减退，不减退而病情知增进。大德！譬如力士以利刀刃殴头，正如是，大德！最强之风殴我之头。大德！我病不得痊癒，不能存命，我之苦受剧增而不减退，不减退而病情知增进。大德！譬如力士以革纽缠缚其头，正如是，大德！我之头最为剧痛。大德！我病不得痊癒，不能存命，我之苦受剧增而不减退，不减退而病情知增进。大德！譬如善巧之屠牛者，或屠牛者之弟子执利牛刀刳腹，大德！正如是，最剧之风刳我之腹。大德！我病不得痊癒，不能存命，我之苦受剧增而不减退，不减退而病情知增进。大德！譬如有二人之力士，执持羸人之两臂，在火坑之中炙焦，正如是，大德！身最甚热。大德！我病不得痊癒，不能存命，我之苦受剧增而不减退，不减退而病情知增进。」其时，世尊以法语向具寿叵求那示现，劝导，讚励，庆喜已，从座起而去。

二

如是，具寿叵求那于世尊去后不久命终，命终之时，彼之诸根欢喜。于是，具寿阿难詣世尊之处，詣已，问讯世尊，坐于一面，坐于一面之具寿阿难白世尊言：「大德！具寿叵求那于世尊去后不久即命终，命终之时，彼之诸根欢喜。」

「阿难！叵求那比丘之诸根，何不欢喜耶？阿难！叵求那比丘之心，五顺下分结未得解脱，听说法已，彼之心自五顺下分结而解脱。阿难！时时听法，时时研求其义，则有六种胜利，以何为六耶？

三

阿难！世有比丘之心，五顺下分结未得解脱，彼命终之时，得会如来，如来对彼说法，开示初善、中善、后善、有义、有文、纯一、圆满、清淨之梵行，听其说法，彼之心自五顺下分结而解脱。阿难！是乃时时听法之第一胜利。

四

复次，阿难！比丘之心，五顺下分结未得解脱，彼命终之时，不得会如来，然而得会如来之弟子，如来之弟子对彼说法，开示初善、中善、后善、有义、有文、纯一、圆满、清淨之梵行，听其说法，彼之心由五顺下分结而解脱。阿难！是时时听法之第二胜利。

五

复次，阿难！比丘之心，五顺下分结未得解脱，彼命终之时，不得会如来，又，亦不得会如来之弟子，然而如闻，如通达，以心随寻、随伺、随观其法。彼如闻，如通达，以心随寻、随伺、随观其法之故，〔彼之〕心由五顺下分结而解脱。阿难！是时时研求其义之第三胜利。

六

阿难！世间有比丘，心由五顺下分结而解脱，心于无上之依未灭尽，于心未得解脱，彼命终之时得会如来，如来对彼说法，开示初善、中善……乃至……〔清淨之〕梵行，彼听说法已，心于无上之依灭尽而解脱。阿难！是时时听法之第四胜利。

七

复次，阿难！比丘之心，由五顺下分结而解脱，心于无上之依未灭尽，不得解脱，彼命终之时，不得会如来，然而得会如来之弟子，如来之弟子对彼说法，开示初善、……乃至……清淨之梵行，彼听其说法，心于无上之依灭尽而解脱。阿难！是时时听法之第五胜利。

八

复次，阿难！比丘之心，由五顺下分结而解脱，而心于无上之依未灭尽，不得解脱，彼命终之时，不得会如来，又不得会如来之弟子，然而，如闻，如通达，以心随寻、随伺、随观其法。彼如闻，如通达，以心随寻、随伺、随观其法之故，〔彼〕心于无上之依灭尽，而得解脱。阿难！是时时研求其义之第六胜利。

阿难！此等乃时时听法，时时研求其义之六种胜利。」

五十七

一

一时，世尊住王舍城之鷲峯山。尔时，具寿阿难詣世尊之处，至已，问讯世尊，坐于一面，坐于一面之具寿阿难，白世尊言：

二

「大德！富兰那迦叶施设六生类，〔谓〕：施设黑生类、施设青生类、施设赤生类、施设黄生类、施设白生类、施设极白生类。大德！于此中，富兰那迦叶施设黑生类，〔谓〕：屠羊者、屠猪者、捕鸟者、捕兽者、凶暴者、捕鱼者、盗贼、杀贼者、狱卒以及其餘一切之残忍业者。大德！于此中，富兰那迦叶施设青生类，〔谓〕：黑信解之比丘以及其餘一切之业因论者、业果论者。大德！于此中，富兰那迦叶施设赤生类，〔谓〕：尼乾提外道，一布者。大德！于此中，富兰那迦叶施设黄生类，〔谓〕：在家之白衣与裸形之弟子。大德！于此中，富兰那迦叶施设白生类，〔谓〕：活命者、女活命者。大德！于此中，富兰那迦叶施设极白生类，〔谓〕：难陀互茶、吉舍删吉茶、末迦利瞿舍梨。大德！富兰那迦叶施设此等六生类。」

三

「阿难！一切之世人同意富兰那迦叶施设此等六生类耶？」「大德！不然。」

「阿难！譬如贫穷无所有之穷困人，取得人所不欲之一〔肉〕片：『阁下！汝噉食此肉，而给与代价！』正如是，阿难！富兰那迦叶施设彼等沙门婆罗门所不同意之此等六生类，宛如如此之幼稚，不明，不知适用法，同于拙作。阿难！我亦施设六生类，諦听，善思作意！我当说。」具寿阿难回答世尊：「大德！唯然。」世尊曰：「阿难！以何等为六生类耶？

四

阿难！世间有一类，为黑生类而生起黑法。阿难！世间亦有一类，为黑生类而生起白法。阿难！世间亦有一类，为黑生类生起非黑非白之涅槃。阿难！世间亦有一类，为白生类而生起黑法。阿难！世间亦有一类，为白生类生起白法。阿难！世间亦有一类，为白生类生起非黑非白之涅槃。阿难！云何为黑生类生起黑法耶？

五

阿难！世间有一类，生于卑贱之家，生于旃陀罗家、或猎师家、或竹匠家、或车匠家、或补羯婆家，贫穷而缺乏饮食受用，活命困难且衣食乏少。又，彼乃色恶，形丑，矮陋，病多，或眼眇、或手残、或跛者、或半身不遂而不得食、饮、衣、乘、鬘、香、涂油、卧具、座敷、灯明。彼乃以身行恶行，以语行恶行，以意行恶行。彼以身行恶行已，以语行恶行已，以意行恶行已，身坏死后，生于恶处、恶趣。险难、地狱。阿难！如是为黑生类生起黑法也。又，阿难！云何为黑生类生起白法耶？

六

阿难！世间有一类，生于卑贱之家，〔生于〕旃陀罗家……乃至……不得……卧具、座敷、灯明。彼乃以身行善行，以语行善行，以意行善行。彼以身行善行已，以语行善行已，以意行善行已，身坏死后，生于善趣、天界。阿难！如是为黑生类生起白法。又，阿难！云何为黑生类生起非黑非白之涅槃耶？

七

阿难！世间有一类，生于卑贱之家，〔生于〕旃陀罗家……乃至……又，彼乃色恶，形丑，矮陋。彼即剃除鬚髮，披着袈裟，由家出而趣向非家。彼则如是出家而断五盖，以慧衰损心之随烦恼，心则安住于四念住，如实修七觉支生起非黑非白之涅槃。阿难！如是为黑生类生起非黑非白之涅槃。又，阿难！云何为白生类生起黑法耶？

八

阿难！世间有一类，生于尊贵之家，生于刹帝利大族之家，或婆罗门大族之家，或长者大族之家，有大财富，有大受用，有众多之金银，有众多之资生具，有众多之财穀。又，彼成就形色端正、众所乐见、颜容殊妙、最上之容色，且得食、饮、衣、乘、鬘、香、涂油、卧具、座敷、灯明，彼乃以身行恶行，以语行恶行，以意行恶行。彼以身行恶行已，以语行恶行已，以意行恶行已，身坏死后生于恶处、恶趣、险难、地狱。阿难！如是为白生类生起黑法。又，阿难！云何为白生类生起白法耶？

九

阿难！世间有一类，生于尊贵之家，生于刹帝利大族之家……乃至……且得〔……〕卧具、座敷、灯明。彼乃以身行善行，以语行善行，以意行善行。彼以身行妙行已，以语行善行已，以意行善行已，身坏死后，生于善趣、天界。阿难！如是为白生类生起白法。又，阿难！云何为白生类生起非黑非白之涅槃耶？

一〇

阿难！世间有一类，生于尊贵之家，生于刹帝利大族之家，或婆罗门大族之家，或长者大族之家，有大财富，有大受用，有众多之金银，有众多之资生具，有众多之财穀。又，彼成就形色端正、众所乐见、颜容殊妙、最上之容色，且得食、饮、衣、乘、鬘、香、涂油、卧具、座敷、灯明。彼即剃除鬚髮，披着袈裟，自家而出，趣向非家。彼则如是出家而断五盖，以慧衰损心之随烦恼，安住于四念住，如实修七觉支生起非黑非白之涅槃。阿难！如是为白生类生起非黑非白之涅槃。

阿难！此等为六种生类。」

五十八

一

「比丘！成就六法之比丘，是应请、极应请、应施、应合掌、世间之无上福田。以何为六耶？

二

比丘！世间有比丘，一切漏以律仪可断者，则以律仪而断；一切漏以受用可断者，则以受用而断；一切漏以忍受可断者，则以忍受而断；一切漏以避脱可断者，则以避脱而断；一切漏以除遣可断者，则以除遣而断；一切漏以修习可断者，则以修习而断。又，诸比丘！云何为漏以律仪可断者，则以律仪而断耶？

三

诸比丘！世间有比丘，如理思择，以眼根律仪防护而住。诸比丘！不以眼根律仪防护而住者，则诸漏与衰损之嬈恼当生；如是，以眼根律仪防护而住者，则诸漏与衰损之嬈恼不存在。如理思择，以耳根……鼻根……舌根……身根……意根律仪防护而住。诸比丘！不以意根律仪防护而住者，则诸漏与衰损之嬈恼当生；如是，以意根律仪防护而住者，则诸漏与衰损之嬈恼不存在。诸比丘！不以律仪防护而住者，则诸漏与衰损之嬈恼当生；如是，以律仪防护而住者，则彼等诸漏与衰损之嬈恼不存在。

诸比丘！是名漏以律仪可断者，则以律仪而断。又，诸比丘！云何为漏以受用可断者，则以受用而断耶？

四

诸比丘！世间有比丘，如理思择而受用衣服，唯为防寒、防热、防蚊、虻、风、日、蛇之触，乃至为覆蔽阴部。如理思择而受用饮食，不为游戏，不为迷醉，不为庄严，不为庄饰，唯为此身之住，为持续，为防止伤害，为摄受梵行；又，思择如是我昔之受可亡，又新受当不生，又我当生存，应无罪，且应住于安稳。如理思择而受用牀座，唯为防寒、防热、防蚊、虻、风、日、蛇之触，乃至除去季节之侵害，为得乐宴坐。如理思择受用病缘药与资具，唯为防已生恼害之受，无恼害最为第一。诸比丘！彼若不受用其（衣、食等），则诸漏与衰损之嬈恼当生；如是，受用彼者，其诸漏与衰损之嬈恼则不存在。

诸比丘！是名为漏以受用可断者，则以受用而断。又，诸比丘！云何为漏以忍受可断者，则以忍受而断耶？

五

诸比丘！世间有比丘，如理思择而堪忍，〔忍受〕寒、热、饥、渴，〔忍受〕蚊、虻、风、日、蛇之触，〔又忍受〕毁嗤之语，〔又忍受〕已生之剧、麤、利、不悦，非可意，能忍受夺息，身之苦受。诸比丘！彼若不能忍受其〔寒等〕，则诸漏与衰损之嬈恼当生；如是，忍受彼者，其诸漏与衰损之嬈恼则不存在。

诸比丘！是名为漏以忍受可断之漏者，则以忍受而断。又，诸比丘！云何为漏以避脱可断者，则以避脱而断耶？

六

诸比丘！世间有比丘，如理思择而避凶暴之象，避凶暴之马，避凶暴之牛，避凶暴之狗，〔避〕蛇、橛、荆地、坑坎、堆阜、污水处以及漂不洁物之处。谓坐于所不应之座，谓游于所不应之境，谓亲近于所不应之恶友，有智之同梵行者深信作于恶处者，彼如理思择而避此不应之座、或此不应之境、或此不应之恶友。诸比丘！彼若不避其（象等），则诸漏与衰损之嬈恼当生，如是，避脱彼者，其诸漏与衰损之嬈恼则不存在。

诸比丘！是名为漏以避脱可断者，则以避脱而断。又，诸比丘！云何为漏以除遣可断者，则以除遣而断耶？

七

诸比丘！世间有比丘，如理思择而不能忍受已生之欲寻，令断、除、遣、灭。如理思择而不能忍受已生之恚寻，……乃至……已生之害寻……乃至……不能忍受已生之恶不善法，令断、除、遣、灭。诸比丘！彼若不除遣其（欲寻等），则诸漏与衰损之嬈恼当生，如是，除遣彼者，其诸漏与衰损之嬈恼则不存在。

诸比丘！是名为漏以除遣可断者，则以除遣而断。又，诸比丘！云何为漏以修习可断者，则以修习而断耶？

八

诸比丘！世间有比丘，如理思择而依远离，依离欲，依灭，以弃捨了悟修习念觉支；〔又〕如理思择而〔……〕修习择法觉支；〔又……〕修习精进觉支；〔又……〕修习喜觉支；〔又……〕修习轻安觉支；〔又……〕修习定觉支；〔又……〕而依远离，依离欲，依灭，以弃捨了悟修习捨觉支。诸比丘！彼若不修习其（念觉支等），则诸漏与衰损之嬈恼当生；如是，修习彼者，其诸漏与衰损之嬈恼则不存在。

诸比丘！是名为漏以修习可断者，则以修习而断。

诸比丘！成就此等六法之比丘，是应请、极应请、应施、应合掌、世间之无上福田。」

五十九

一

如是我闻。一时，世尊住那提迦之塼瓦堂。时，木材商之居士，詣世尊之处，至已，问讯世尊，坐于一面。世尊告坐于一面之彼木材商居士曰：

二

「居士！汝曾布施于家族耶？」「大德！我曾布施于家族。又有比丘众住于林，托鉢，着粪扫衣，或阿罗汉或已入于阿罗汉果道者，大德！如是之比丘众，亦作布施。」

三

「居士！汝在家而受用欲，甘于为子所烦累，使用迦尸迦之栴檀，携带鬘、香、涂油，爱好金银。欲知何者是阿罗汉，或知何者已入于阿罗汉果道者甚难。居士！即使林住比丘，若贡高、傲慢、轻躁、多辩、语漫、失念、不正知、不定、心乱、根放纵，则依此等之〔失〕分，彼应有所訶责也。居士！林住之比丘，若不贡高、不傲慢、不轻躁、不多辩、不语散漫、起正念、正知、正定、心集中、防护其根，则依此等之〔德〕分，彼应有所称讚。居士！聚落边住之比丘，若为贡高、……乃至……依此等之〔失〕分，彼应有所訶责。居士！聚落边住之比丘，若不贡高、……乃至……依此等之〔德〕分，彼应有所称讚。居士！托鉢之比丘，若为贡高、……乃至……依此等之〔失〕分，彼应有所訶责。居士！托鉢之比丘，若不贡高、……乃至……依此等之〔德〕分，彼应有所称讚。居士！受请之比丘，若贡高、……乃至……依此等之〔失〕分，彼应有所訶责。居士！受请之比丘，若不贡高、……乃至……依此等之〔德〕分，彼应有所称讚。居士！着粪扫衣之比丘，若贡高、……乃至……彼依此等之〔失〕分，应有所訶责。居士！着粪扫衣之比丘，若不贡高、乃至……彼依此等之〔德〕分，应有所称讚。居士！着居士衣之比丘，若贡高、傲慢、轻躁、多辩、语散漫、失念、不正知、不定、心乱、根放纵，彼依此等之〔失〕分，应有所訶责。居士！着居士衣之比丘，若不贡高、不傲慢、不轻躁、不多辩、不语散漫、起正念、正知、正定、心集中、防护其根，彼依此等之〔德〕分，应有所称讚。居士！汝布施于僧伽！若布施于僧伽，则汝心欢喜。汝起欢喜心，身坏死后，当生于善趣、天界。」「大德！我从今以后当布施于僧伽。」

六十

一

如是我闻。一时，世尊住波罗奈之仙人堕处鹿苑。尔时，许多长老比丘众由托鉢而还，坐于讲堂，集作阿毗昙之论。彼时，质多罗象舍利子遮止长老比丘众之阿毘昙论，时时〔陈述〕〔自〕说。此时，具寿大拘絺罗告于具寿质多罗象舍利子曰：「具寿质多罗象舍利子，勿遮止长老比丘众之阿毘昙论，时时〔陈述〕〔自〕说。具寿质多罗须待论訖。」

如是语时，具寿质多罗象舍利子之亲朋比丘众，语具寿大拘絺罗曰：「具寿拘絺罗不可轻视具寿质多罗象舍利子，具寿质多罗象舍利子是智者。又，质多罗象舍利子能与长老比丘众作阿毘昙之论。」「诸贤！等于不知他人心之差别者，此事难知。

二

诸贤！世间有一类之补特伽罗，在师或其餘随一可尊重之同梵行者前，有如真柔和，真谦敬，真寂静。惟是，彼自师前而退，由可尊重之同梵行者前而退，其后与比丘、比丘尼、优婆塞、优婆夷、国王、大臣、外道、外道弟子相杂处，彼则杂处，爱着，耽溺于放纵、笑谈而住故，贪着心荒，彼心为贪所荒而弃学，归于下劣。诸贤！譬如食苗芽之牛为绳所缚，或禁闭于栏中时，诸贤！有人如是言：『此食苗芽之牛，可不再侵入苗芽之中。』诸贤！如是言者，此人之言正耶？」「贤者！此乃不然。贤者！食苗芽之彼牛，断绳或破栏，有再次侵入苗芽中之理。」「诸贤！正如是，世间有一类之补特伽罗，在师或其餘随一之可尊重之同梵行者前，有如真柔和，真谦敬，真寂静。惟是，彼由师前而退，由可尊重之同梵行者前而退，其后与比丘、比丘尼、优婆塞、优婆夷、国王、大臣、外道、外道弟子相杂处，彼则杂处，爱着，耽溺于放纵、笑谈而住故，贪着心荒，彼心为贪所荒而弃学，归于下劣。

三

诸贤！又，世间有一类之补特伽罗，离欲……乃至……具足初静虑而住，彼即称：『我得初静虑。』……比丘、比丘尼……乃至……弃学，归于下劣。诸贤！譬如雨天降雨而使四衢道之尘埃平息，而生泥泞时，诸贤！有人如是言：『于此四衢道之尘埃可不再生起。』诸贤！如是言者，此人之言正耶？」「贤者！此乃不然。贤者！此之四衢道，或有人可通过，或有牛羊可通过，或有风与日可乾燥湿气，其时，有再次生起尘埃之理。」「诸贤！正如是，世间有一类之补特伽罗，离欲……乃至……具足初静虑而住。彼即称：『我得初静虑。』……比丘、比丘尼……乃至……弃学，归于下劣。

四

诸贤！又，世间有一类之补特伽罗，寻伺寂静故，……乃至……具足第二静虑而住。彼即称：『我得第二静虑。』……比丘、比丘尼……乃至……弃学，归于下劣。诸贤！譬如近于村落或城邑，有一大池，其处雨天降雨，而使蠣、贝、石、砾隐藏时，诸贤！有人如是而言：『于此池中之蠣、贝、石、砾等可不再出现。』诸贤！如是言者，谓此人之言正耶？」「贤者！此乃不然。贤者！此池〔之水〕人亦可饮，或牛羊亦可饮，或风与日可乾燥湿气，其时，有再次出现蠣、贝、石、砾之理。」「诸贤！正如是，世间有一类之补特伽罗，寻伺寂静故，……乃至……具足第二静虑而住。彼即称：『我得第二静虑。』……比丘、比丘尼……乃至……弃学，归于下劣。

五

诸贤！又，世间有一类之补特伽罗，离喜故，……乃至……具足第三静虑而住。彼即称：『我得第三静虑。』……比丘、比丘尼……乃至……弃学，归于下劣。诸贤！譬如有人，食胜妙之食已，不再欲前晚之所食时，诸贤！有人如是言：『此人可不须再食。』诸贤！如是言者，此人之言正耶？」「贤者！此乃不然。贤者！食胜妙之食已，于其人之身中，养分存在之间，则不欲其餘之食；然彼养分消耗之时，即有再次欲食之理。」「诸贤！正如是，世间有一类之补特伽罗，离喜故，……乃至……具足第三静虑而住。彼即称：『我得第三静虑。』……比丘、比丘尼、……乃至……弃学，归于下劣。

六

诸贤！又，世间有一类之补特伽罗，断乐故，又断苦故，……乃至……具足第四静虑而住。彼即称：『我得第四静虑。』……比丘、比丘尼、……乃至……弃学，归于下劣。诸贤！譬如山间之湖水不动摇，乃无波浪，诸贤！有人如是言：『彼之湖水可不再生起波浪。』诸贤！如是言者，彼之言正耶？」「贤者！此乃不然。贤者！有从东方而来之暴风雨，于其湖水中，生起波浪；有从西方……乃至……从北方……乃至……有从南方而来之暴风雨，于其湖水中，有生起波浪之理也。」「诸贤！正如是，世间有一类之补特伽罗，断乐故，又断苦故，……乃至……具足第四静虑而住。彼即称：『我具足第四静虑而住。』……比丘、比丘尼……乃至……弃学，归于下劣。

七

诸贤！又，世间有一类之补特伽罗，不作意一切相故，具足无相心三摩地而住。彼即称：『我得无相心三摩地。』与比丘、比丘尼、优婆塞、优婆夷、国王、大臣、外道弟子相杂处。彼则杂处，爱着，耽溺于放纵、笑谈而住故，贪着心荒，彼之心为贪所荒而弃学，归于下劣。诸贤！譬如王或大臣，随着四支部队进行于大道，在某密林处渡过一夜，于其处蟋蟀之声则因象声、马声、车声、步声、鼓声、细腰鼓声、螺声、妓鼓声响而隐没。诸贤！有人如是而言：『在此密林，蟋蟀之声，可不再次生起。』诸贤！如是言者，彼之言正耶？」「贤者！此乃不然。贤者！彼王或大臣离去其密林之时，蟋蟀之声则有再次生起之理。」「诸贤！正如是，世间有一类之补特伽罗，不作意一切相故，具足无相心三摩地而住。彼即称：『我得无相心三摩地。』与比丘、比丘尼、优婆塞、优婆夷、国王、大臣、外道、外道弟子相杂处。彼则杂处，爱着，耽溺于放纵、笑谈而住故，贪着心荒，彼之心为贪所荒而弃学，归于下劣。」

八

此后，具寿质多罗象舍利子弃学，归于下劣。时，质多罗象舍利子之亲朋诸比丘，即詣具寿大拘絺罗之所。至已，白具寿大拘絺罗曰：「具寿大拘絺罗以心了悟质多罗象舍利子之心，了知质多罗象舍利子得若干住等至后弃学，归于下劣。或有天神，告曰：『大德！质多罗象舍利子得若干住等至后弃学，归于下劣』耶？」「诸贤！我以心悟心，了知质多罗象舍利子得若干住等至后弃学，归于下劣。天神亦言：『大德！质多罗象舍利子得若干住等至后弃学，归于下劣。』将此义告我。」其时，质多罗象舍利子之亲朋诸比丘，即詣世尊之处。至已，问讯世尊，坐于一面。坐于一面之彼等比丘众白世尊言：「大德！质多罗象舍利子得若干住等至后弃学，归于下劣。」「诸比丘！质多罗则不久将思念出家事。」

九

尔时，质多罗象舍利子，不久剃除鬚髮，披着袈裟，自家趣向非家。尔时，具寿质多罗象舍利子离群独处，不放逸，熾然精进而住。不久，善男子等自家趣向非家，得无上梵行已，于现法自了知、知证，具足而住。〔知〕生已尽，梵行已住，所作已作，不再还复现状。如是，具寿质多罗象舍利子亦为阿罗汉之一。

六十一

一

如是我闻。一时，世尊住波罗奈仙人堕处之鹿苑。时，有众多长老比丘食后，自乞食还，坐于讲堂，集作此论，谓：「诸贤！于波罗延弥德勒所问之中，世尊说：

凡知两边已

智慧不染中

我说彼大人

彼越世之缝

诸贤！以何为一边耶？以何为第二边耶？以何为中耶？以何为缝耶？」

二

如是所说时，有一比丘，告长老比丘众曰：「诸贤！触是一边，触之集是第二边，触之灭是中，渴爱是缝。所以渴爱为起各各之有，则以彼为缝。诸贤！比丘唯此而了知可知，遍知可遍知；了知可知、遍知可遍知之时，于现法苦尽。」

三

如是说时，有一比丘，告长老比丘众曰：「诸贤！过去是一边，未来是第二边，现在是中，渴爱是缝。所以渴爱为起各各之有，则以彼为缝。诸贤！比丘唯此而了知可知，遍知可遍知；了知可知、遍知可遍知之时，于现法苦尽。」

四

如是说时，有一比丘，告长老比丘众曰：「诸贤！乐受是一边，苦受是第二边，不苦不乐受是中，渴爱是缝。所以渴爱为起各各之有，则以彼为缝。诸贤！比丘唯此而了知可知，……乃至……于现法苦尽。」

五

如是说时，有一比丘，告长老比丘众曰：「诸贤！名是一边，色是第二边，识是中，渴爱是缝。所以渴爱……乃至……于现法苦尽。」

六

如是说时，有一比丘，告长老比丘众曰：「诸贤！六内处是一边，六外处是第二边，识是中，渴爱是缝。所以渴爱为起各各之有，则以彼为缝。诸贤！比丘唯此而了知可知，……乃至……于现法苦尽。」

七

如是说时，有一比丘，告长老比丘众曰：「诸贤！萨迦耶是一边，萨迦耶之集是第二边，萨迦耶之灭是中，渴爱是缝。所以渴爱为起各各之有，则以彼为缝。诸贤！比丘唯此而了知可知，遍知可遍知；了知可知、遍知可遍知之时，于现法苦尽。」

八

如是说时，有一比丘，告长老比丘众曰：「诸贤！我等皆按照己辩才而记说。诸贤！我等当詣世尊之所。至已，当告此义于世尊，如世尊之所记说，我等则当受持。」长老比丘众回答彼比丘：「贤者！唯然。」时，长老比丘众詣世尊之所。至已，问讯世尊，坐于一面，坐于一面之长老比丘众，将诸〔比丘〕所谈论之一切白世尊言：「大德！何为善说耶？」「诸比丘！汝等之异门说者悉是善，复又，我乃于波罗延弥勒所问中之所说：

凡知两边已

智慧中不染

我说彼大人

彼越世之缝

此事我当解。諦听！善思作意！」长老比丘众回答世尊：「大德！唯然。」世尊曰：「诸比丘！触是一边，触之集是第二边，触之灭是中，渴爱是缝。所以渴爱为起各各之有，则以彼为缝。诸比丘！比丘唯此而了知可知，遍知可遍知；了知可知、遍知可遍知之时，于现法苦尽。」

六十二

一

如是我闻。一时，世尊游行于憍萨罗〔国〕，与大比丘众俱入名为檀荼迦波迦之都邑。尔时，世尊于道外一树下设席而坐。又，彼诸比丘为求住处而入于檀荼迦波迦。时，具寿阿难与众多之比丘俱，为沐浴身体乃往阿致罗筏底河，在阿致罗筏底河沐浴已，上来缠着一衣，为乾支体而立。

二

尔时，有一比丘，詣具寿阿难之所，至已，白具寿阿难曰：「贤者阿难！世尊曾记说提婆达多，而提婆达多乃往恶处者，堕于地狱，历经一劫，不可救济。所言则完全存念于心耶？或者为天神所告耶？」〔阿难曰〕：「贤者！世尊如是所记说。」

三

尔时，具寿阿难詣世尊之处，至已，问讯世尊，坐于一面，坐于一面之具寿阿难白世尊言：「世尊！我与众多之比丘俱，为沐浴身体，而往彼阿致罗筏底河，在阿致罗筏底河沐浴已，上来缠着一衣，为乾支体而立。大德！其时，有一比丘，来詣我所，来已告我曰：『贤者阿难！世尊授记说提婆达多，而提婆达多乃往恶处者，堕于地狱，历经一劫，不可救济。所言则完全存念于心耶？或为天神所告耶？』大德！如是说时，我告彼比丘曰：『贤者！世尊如是所记说。』」「阿难！其比丘应为出家未久之新学，或若不然，则应为愚昧无智之长老。我记一向之事者，何有二意之理？阿难！如是我对提婆达多完全存念于心而记说之补特伽罗亦不见。阿难！若提婆达多有毛之尖端之白法，我不记说提婆达多而言：『提婆达多乃往恶处者，堕于地狱，历经一劫，不可救济。』然而，阿难！以提婆达多无有毛之尖端白法故，我记说提婆达多而言：『提婆达多乃往恶处者，堕于地狱，历经一劫，不可救济。』阿难！譬如有〔深〕逾人顶之粪坑，其粪充满边缘，有人〔落〕入其中且没〔至〕彼顶。有人欲彼之利、欲益、欲安稳、欲自其粪坑救出〔彼〕。其人绕行其粪坑之周围，彼人不见有如毛之尖端不涂粪之处，可捉住其处而捞起，即不见于是。正如是，阿难！我不见提婆达多有如毛之尖端白法故，我记说提婆达多而言：『提婆达多乃往恶处者，堕于地狱，历经一劫，不可救济。』阿难！汝曾闻如来分别人之根智，则得信〔如来〕。」「世尊！今是时。善逝！今是时。世尊赐予分别人之根智，诸比丘闻世尊之〔所说〕应予受持。」「阿难！若尔，则諦听，善思作意！我当说。」具寿阿难回答世尊：「大德！唯然。」世尊曰：

三

「阿难！我以心观心，了知世间一类之补特伽罗，此补特伽罗亦有善法，亦有不善法。〔又〕于后时，如是以心观心，了知此人、此补特伽罗善法隐没，不善法现起。惟是，彼之善根乃未断，故善当生由彼善根。如是，此补特伽罗，应为当来不退法。阿难！譬如有种子，不破、不腐、不为风与热所伤害，播种于良田——善熟、善保存、善修治之地中，阿难！汝了知此种子是增、长、广大耶？」「大德！唯然。」

「阿难！正如是，我如是以心观心，了知世间一类之补特伽罗，此补特伽罗亦有善法，亦有不善法。〔又〕于后时，如是以心观心，而了知此人、此补特伽罗善法隐没，不善法现起。惟是，彼之善法乃未断，故善当生由彼善根。如是，此补特伽罗，应为当来不退法。阿难！如是，如来以心观心，了知此人补特伽罗。又，阿难！如是，如来以心观心，了知人根智，又，阿难！如是，如来以心观心，了知当来所生法。

四

又，阿难！我如是以心观心，了知世间一类之补特伽罗，此补特伽罗亦有善法，亦有不善法。又于后时，如是以心观心，了知此人、此补特伽罗不善法隐没，善法现起。惟是，彼之不善根未断，故不善当生自彼不善根。如是，此补特伽罗，应为当来退法。阿难！譬如有种子，不破、不腐、不为风与热所伤，播种于善熟、善保存之大石上，阿难！汝了知此种子是不增、长、广大耶？」「大德！唯然。」「阿难！正如是，我如是以心观心，了知世间一类之补特伽罗，此补特罗者亦有善法，亦有不善法。又于后时，如是以心观心，了知此人、此补特伽罗其不善法隐没，善法现起。惟是，彼之不善法未断，故不善当生自彼之不善根。如是，此补特伽罗，应为当来退法。阿难！如是，如来以心观心，了知此人、补特伽罗。又，阿难！如是，如来以心观心了知人根智。又，阿难！如是，如来以心观心，了知当来所生之法。

五

又，阿难！我如是以心观心，了知世间一类之补特伽罗，此补特伽罗亦有善法，亦有不善法。又于后时，如是以心观心，了知此人、补特伽罗无有毛之尖端白法，此补特伽罗成就一向之黑不善法，身坏死后，当生于恶处、恶趣、险难、地狱。阿难！譬如有种子，是破、腐、为风与热所伤，播种于良田——善修治之地中。阿难！汝了知此种子，是不增、长、广大耶？」「大德！唯然。」「阿难！正如是，我如是以心观心，了知世间一类之补特伽罗，此补特伽罗亦有善法，亦有不善法。又于后时，如是以心观心，了知此人、补特伽罗无有毛之尖端白法，此补特伽罗成就一向之黑不善法，身坏死后，当生于恶处、恶趣、险难、地狱。阿难！如是，如来以心观心，了知人补特伽罗。又，阿难！如是，如来以心观心，了知人之根智。又，阿难！如是，如来以心观心，了知当来所生之法。」

如是说时，具寿阿难白世尊言：「大德！此等三类之补特伽罗外，相对三类之补特伽罗能施设耶？」「阿难！能。」世尊曰：

六

「阿难！我如是以心观心，了知世间一类之补特伽罗，此补特伽罗亦有善法，亦有不善法。又于后时，如是以心观心，了知此人、此补特伽罗其善法隐没，不善法现起。惟是，彼之善法仍未断，然其全然所永害，如是，此补特伽罗，应为当来退法。阿难！譬如有石炭之燃，熾然，置于石上之一焰。阿难！汝了知此燃烧之石炭，是不增、长、广大耶？」「大德！唯然。」「阿难！又，譬如夕暮日落之时，阿难！汝了知光明应没，黑暗当生耶？」「大德！唯然。」「阿难！又，譬如于中夜食时，阿难！汝了知光明已没，黑暗已生耶？」「大德！唯然。」「阿难！正如是，我如是以心观心，了知世间一类之补特伽罗，此补特伽罗亦有善法，亦有不善法。又于后时，如是以心观心，了知此人、此补特伽罗其善法隐没，不善法生起。惟是，彼之善根仍未断，然其全然所永害，如是，此补特伽罗，应为当来退法。阿难！如是，如来以心观心，了知此人、补特伽罗。又，阿难！如是，如来以心观心，了知人之根智。又，阿难！如是，如来以心观心，了知当来所生之法。

七

又，阿难！我以心观心，了知世间一类之补特伽罗，此补特伽罗亦有善法，亦有不善法。又于后时，如是以心观心，了知于彼、此补特伽罗，其不善法隐没，善法现起。惟是，彼之不善根仍未断，然其全然所永害，如是，此补特伽罗，应为当来不退法。阿难！譬如有燃烧之石炭，熾然之一焰，欲置于枯草堆上，或薪堆上。阿难！汝了知此燃烧之石炭，当增、长、广大耶？」「大德！唯然。」「阿难！又如夜明，日昇之时，阿难！汝了知黑暗当没，光明当生耶？」「大德！唯然。」「阿难！又譬如于中夜食时，阿难！汝了知光明已没，黑暗已生耶？」「大德！唯然。」「阿难！正如是，我如是以心观心，了知世间一类之补特伽罗，此补特伽罗亦有善法，亦有不善法。又于后时，如是以心观心，了知于彼，此补特伽罗其不善法隐没，善法现起。惟是，彼之不善根仍未断，然其全然所永害。如是，此补特伽罗，应为当来不退法。阿难！如是，如来以心观心，了知人补特伽罗。又，阿难！如是，如来以心观心，了知人之根智。又，阿难！如是，如来以心观心，了知当来所生之法。

八

又，阿难！我如是以心观心，了知世间一类之补特伽罗，此补特伽罗亦有善法，亦有不善法。〔又〕于后时，如是以心观心，了知于彼，此补特伽罗无有毛尖端之不善法，此补特伽罗成就一向之白无罪法，当于现法圆寂。阿难！譬如冷而无火之石炭，欲置于乾燥之草堆，或薪堆之上。阿难！汝了知此石炭，应不〔燃烧〕而增、长、广大耶？」「大德！唯然。」「阿难！正如是，我如是以心观心，了知世间一类之补特伽罗，此补特罗亦有善法，亦有不善法。又于后时，以心观心，了知彼，此补特伽罗无有毛之尖端不善法。此补特伽罗成就一向之无罪白法，当于现法圆寂。阿难！如是，如来以心观心，了知人补特伽罗。又，阿难！如是，如来以心观心，了知人之根智。又，阿难！如是，如来以心观心了知当来所生之法。

阿难！于此中，前三类补特伽罗中之一类补特伽罗，是不退法，一类补特伽罗，是退法，一类补特伽罗，是堕于地狱。阿难！于此中，后三类补特伽罗中之一类补特伽罗，是不退法，一类是退法，〔一类〕是般涅槃法。」

六十三

一

「诸比丘！我当说决择法之法门。諦听，善思作意！我当说。」彼等比丘众即回答世尊：「大德！唯然。」世尊曰：

二

「诸比丘！以何为决择法之法门耶？

诸比丘！应知欲，应知欲之缘起，应知欲之差别，应知欲之异熟，应知欲之灭，应知趣欲灭之道。诸比丘！应知受，应知受之缘起，应知受之差别，应知受之异熟，应知受灭，应知趣受灭之道。诸比丘！应知想，应知想之缘起，应知想之差别，应知想之异熟，应知想之灭，应知趣想灭之道。诸比丘！应知漏，应知漏之缘起，应知漏之差别，应知漏之异熟，应知漏之灭，应知趣漏灭之道。诸比丘！应知业，应知业之缘起，应知业之差别，应知业之异熟，应知业之灭，应知趣业灭之道。诸比丘！应知苦，应知苦之缘起，应知苦之差别，应知苦之异熟，应知苦之灭，应知趣苦灭之道。

三

诸比丘！应知欲，应知欲之缘起，应知欲之差别，应知欲之异熟，应知欲之灭，应知趣欲灭之道。如是说者，是缘何而说耶？

诸比丘！此等五欲绳也。〔谓〕：眼所识之色可爱、可乐、可喜、可意，能引诸欲，随顺染着。耳所识之声……鼻所识之香……舌所识之味……身所识之触可爱、可乐、可喜、可意，能引诸欲，随顺染着。又，诸比丘！此等虽是非欲，但等于欲绳，即于圣人毘奈耶中所说：

人之分别贪为欲

世之妙者不为欲

人之分别贪为欲

为妙者唯住于世

智者于此中去欲

四

又，诸比丘！何为欲之缘起耶？

诸比丘！触，是欲之缘起。

又，诸比丘！何为欲之差别耶？

诸比丘！色之欲是差别，声之欲是差别，香之欲是差别，味之欲是差别，触之欲是差别。诸比丘！是名为漏欲之差别。

又，诸比丘！何为欲之异熟耶？

诸比丘！不论欲何者，皆生起于各类之顺福分或顺非福分之自体。诸比丘！是名为漏欲之异熟。

诸比丘！何为欲之灭耶？

诸比丘！触之灭，乃欲之灭。即此八支圣道，乃趣向欲灭之道。所谓：正见、正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定。又，诸比丘！圣弟子如是知欲，如是知欲之缘起，如是知欲之差别，如是知欲之异熟，如是知欲之灭，如是知趣于灭欲之道，故彼知此决择法是灭欲之梵行。

诸比丘！应知欲，……乃至……应知趣欲灭之道。如是说者，乃缘此而说。

五

诸比丘！应知受，……乃至……应知趣受灭之道。又，如是说者，乃缘何而说耶？

诸比丘！有三种受。谓：乐受、苦受、不苦不乐受是。

六

又，诸比丘！何为受之缘起耶？

诸比丘！触是受之缘起。

又，诸比丘！何为受之差别耶？

诸比丘！即：有染污之乐受，无染污之乐受，有染污之苦受，无染污之苦受，有染污之不苦不乐受，无染污之不苦不乐受。诸比丘！是名为受之差别。

又，诸比丘！何为受之异熟耶？

诸比丘！不论受何者，皆生起于各类之顺福分或顺非福分之自体。诸比丘！是名为受之异熟。

又，诸比丘！何为受之灭耶？

诸比丘！触之灭是受之灭。即此八支圣道，乃趣向受灭之道。所谓正见……乃至……正定是。又，比丘！圣弟子如是知受，如是知受之缘起，如是知受之差别，如是知受之异熟，如是知受之灭，如是知趣受灭之道，故彼知此决择法是受灭之梵行。

诸比丘！应知受，……乃至……应知趣受灭之道。如是说者乃缘此而说。

七

诸比丘！应知想，……乃至……应知趣想灭之道。又，如是说者乃缘何而说耶？

诸比丘！有六想。谓：色想、声想、香想、味想、触想、法想是。

八

又，诸比丘！何为想之缘起耶？

诸比丘！触是想之缘起。

又，诸比丘！何为想之差别耶？

诸比丘！色之想是差别，声之想是差别，香之想是差别，味之想是差别，触之想是差别，法之想是差别。诸比丘！是名为想之差别。

又，诸比丘！何为想之异熟耶？

诸比丘！我说：想以言说为异熟，随想而我乃如是想。诸比丘！是名为想之异熟。

又，诸比丘！何为想之灭耶？

诸比丘！触之灭是想之灭。即此之八支圣道，是趣向想灭之道。所谓：正见、乃至……正定。又，诸比丘！圣弟子如是知想，如是知想之缘起，如是知想之差别，如是知想之异熟，如是知想之灭，如是知趣想灭之道。故彼知此决择法是灭想之梵行。

诸比丘！应知想，……乃至……应知趣想灭之道。如是说者乃缘此而说。

九

诸比丘！应知漏，……乃至……应知趣漏灭之道。又，如是说者乃缘何而说耶？

诸比丘！有三漏。谓：欲漏、有漏、无明漏。

一〇

又，诸比丘！何为漏之缘起耶？

诸比丘！无明是漏之缘起。

又，诸比丘！何为漏之差别耶？

诸比丘！有令行地狱之漏，有令行傍生之漏，有令行饿鬼境之漏，有令行人界之漏，有令行天界之漏。诸比丘！是名为漏之差别。

又，诸比丘！何为漏之异熟耶？

诸比丘！无论何者无明，生起各类顺福分或顺非福分之自体。诸比丘！是名为漏之异熟。

又，诸比丘！何为漏之灭耶？

诸比丘！无明之灭是漏之灭。即此八支圣道，是趣向漏灭之道。所谓：正见、……乃至……正定是。又，诸比丘！圣弟子如是知漏，如是知漏之缘起，如是知漏之差别，如是知漏之异熟，如是知漏之灭，如是知趣漏灭之道。故彼知此决择法是灭漏之梵行。

诸比丘！应知漏，……乃至……应知趣漏灭之道。如是说者乃缘此而说。

一一

诸比丘！应知业，……乃至……应知趣业灭之道。又，如是说者乃缘何而说耶？

诸比丘！我说思业，思已而以身、语、意造业。

一二

又，诸比丘！何为业之缘起耶？

诸比丘！触是业之缘起。

又，诸比丘！何为业之差别耶？

诸比丘！有业受地狱，有业受傍生，有业受饿鬼，有业受人界，有业受天界。诸比丘！是名为业之差别。

诸比丘！何为业之异熟耶？

诸比丘！我说业之异熟有三种。〔谓〕：于现法〔受业〕，于〔次〕生〔受业〕，于后次〔受业〕。诸比丘！是名为业之异熟。

诸比丘！何为业之灭耶？

诸比丘！触之灭是业之灭。即此八支圣道，是趣向业灭之道。所谓：正见、……乃至……正定是。诸比丘！圣弟子如是知业，如是知业之缘起，如是知业之差别，如是知业之异熟，如是知业之灭，如是知趣业之道。故彼知此决择法是灭业之梵行。

诸比丘！应知业，……乃至……应知趣业灭之道。如是说者乃缘此而说。

一三

诸比丘！应知苦，应知苦之缘起，应知苦之差别，应知苦之异熟，应知苦之灭，应知趣苦灭之道。又，如是说者，乃缘何而说耶？

生是苦，老是苦，病是苦，死是苦，忧悲苦愁恼亦是苦，所欲者不得亦是苦，略之则五取蕴是苦。

一四

又，诸比丘！何为苦之缘起耶？

诸比丘！渴爱是苦之缘起。

又，诸比丘！何为苦之差别耶？

诸比丘！苦有大、有小、有迟去、有速去。诸比丘！是名为苦之差别。

又，诸比丘！何为苦之异熟耶？

诸比丘！世间有一类，谓求于外，凡为苦所克服，为心所捕捉而忧愁、疲劳、悲哀、椎胸而哭、陷于迷乱。或又凡为苦所克服，为心捕捉，谁知灭此苦之一句〔或〕二句〔之咒文〕耶？诸比丘！我名为以迷乱为异熟或以求为异熟之苦。

又，诸比丘！何为苦之灭耶？

诸比丘！渴爱之灭是苦之灭。即此八支圣道，是趣向苦灭之道。所谓：正见、……乃至……正定是。又，诸比丘！圣弟子如是知苦，如是知苦之缘起，如是知苦之差别，如是知苦之异熟，如是知苦之灭，如是知趣苦灭之道。故彼知此决择法是灭苦之梵行。

诸比丘！应知苦，应知苦之缘起，应知苦之差别，应知苦之异熟，应知苦之灭，应知趣苦灭之道。如是说者，乃缘此而说。

诸比丘！是所谓决择法之法门。」

六十四

一

「诸比丘！如来有六种如来力，如来成就此力，自称为最胜位者，于众中作师子吼、转梵轮。以何为六耶？

二

诸比丘！如来于世间中，如实知处是处、又非处是非处。诸比丘！又，如来如实知处是处、非处是非处，诸比丘！此亦如来之如来力。如来依此力而自称为最胜位者，于众中作师子吼、转梵轮。

三

复次，诸比丘！如来如实知过去、未来、现在之受业异熟，依缘及因。诸比丘！又，如来如实知过去、未来、现在之受业异熟，依缘及因，诸比丘！此亦如来之如来力。如来依此力而自称最胜位者，于众中作师子吼、转梵轮。

四

复次，诸比丘！如来如实知静虑、解脱、等持、等至之杂染、清淨及出离。诸比丘！又，如来……乃至……此亦如来之如来力也。如来依此力而自称为最胜位者，于众中作师子吼、转梵轮。

五

复次，诸比丘！如来随念多种宿住，谓：一生、二生、……乃至……行相与处俱，随念多种之宿住。诸比丘！又，如来随念多种宿住，所谓一生、二生、……乃至……行相与处俱，随念多种之宿住，诸比丘！此亦如来之如来力。如来依此力而自称为最胜位者，于众中作师子吼、转梵轮。

六

复次，诸比丘！如来以超人清淨之天眼……乃至……了知有情之依应业而生。诸比丘！又，如来以超人清淨之天眼……乃至……了知有情之依应业而生，诸比丘！此亦如来之如来力。如来依此力而自称为最胜位者，于众中作师子吼、转梵轮。

七

复次，诸比丘！如来由漏尽……乃至……以通慧作证，具足而住。诸比丘！又，如来由漏尽……乃至……作证，具足而住，诸比丘！此亦如来之如来力。如来依此力而自称为最胜位者，于众中作师吼、转梵轮。

诸比丘！此等为如来之六种如来力。如来成就此力，自称为最胜位者，于众中作师子吼、转梵轮。

八

诸比丘！若于此中，有他人詣如来已，问如实智之处为处、非处为非处。诸比丘！如〔问〕处为处、非处为非处，如来如实知而证。如是，如来记说彼以如实智，依处为处、依非处为非处而作问。

九

诸比丘！若于此中，有他人詣如来已，问如实智之过去、未来、现在之受业异熟，依缘与因。诸比丘！如〔问〕过去、未来、现在之受业异熟，依缘与因，如来如实知而证。如是，如来记说彼以如实智，过去、未来、现在之受业异熟，依缘与因而作问。

一〇

诸比丘！若于此中，有他人詣如来已，问如实智之静虑、解脱、等持、等至之杂染、清淨及出离。诸比丘！如〔所问〕静虑、解脱、等持、等至之杂染、清淨及出离，如来如实知而证。如是，如来记说彼以如实智问静虑、解脱、等持、等至之杂染、清淨及出离。

一一

诸比丘！若于此中，有他人詣如来已，问如实智之宿住随念。诸比丘！如〔所问〕宿住随念，如来如实知而证。如是，如来记说彼以如实智问宿住随念。

一二

诸比丘！若于此中，有他人詣如来已，问如实智之有情生死。诸比丘！如〔所问〕有情之生死，如来如实知而证。如是，如来记说彼以如实智问有情之生死。

一三

诸比丘！若于此中，有他人詣如来已，问如实智之漏尽……。诸比丘！如〔所问〕漏尽……如来如实知而证。如是，如来记彼以如实智问漏尽……。

一四

诸比丘！于此中，所谓依处为处、依非处为非处，如实智是说入定者，非非定者。又，所谓过去、未来、现在之受业异熟，依因与果，如实智亦说入定者，非非定者。又，所谓静虑、解脱、等持、等至之杂染、清淨〔及〕出离，如实智亦说入定者，非非定者。又，所谓宿住随念，如实智亦为入定者，非非定者。又，所谓有情之生死，如实智亦为入定者，非非定者。又，所谓由漏尽……如实智亦为入定者，非非定者。诸比丘！如是，定是道，非定是邪道。」

摄句：

守笼那、叵求那、六生类、漏、木材商

象中脇丽、波罗延、水、决择法与师子吼

第七　天神品

六十五

一

「诸比丘！若不断六法，则不能证不还果。以何为六耶？

二

即：不信、无惭、无愧、懈怠、失念、无慧。

诸比丘！若不断此六法，则不能证不还果。

三

诸比丘！若断六法，则能证不还果。以何为六耶？

四

即：不信、无惭、无愧、懈怠、失念、无慧。

诸比丘！若断此六法者，则能证不还果。」

六十六

一

「诸比丘！若不断六法，则不能证阿罗汉果。以何为六耶？

二

即：惛沉、睡眠、掉举、恶作、不信、放逸。

诸比丘！若不断此六法，则不能证阿罗汉果。

三

诸比丘！若断六法，则能证阿罗汉果。以何为六耶？

四

即：惛沉、睡眠、掉举、恶作、不信、放逸。

诸比丘！若断此六法者，则能证阿罗汉果。」

六十七

一

「诸比丘！比丘以恶人为友，伴随恶人陷于恶，亲近奉事恶友，又堕于恶友之见，而言圆满上进之法者，无有是处。不圆满上进之法，而言圆满于学法者，无有是处。不圆满于学法而言圆满于戒者，无有是处。不圆满于戒而言可断欲贪、或色贪、或无色贪者，无有是处。

二

诸比丘！比丘以善人为友，伴随善人进善，亲近奉事善友，又怀善友之见，而言圆满上进之法者，则有是处。若圆满上进之法，而言圆满于学法者，则有是处。若圆满于学法，而言圆满于戒者，则有是处。若圆满于戒，而言可断欲贪、或色贪、或无色贪者，则有是处。」

六十八

一

「诸比丘！比丘欣于杂处、乐于杂处、耽溺于杂处之乐，欣于众、乐于众、耽溺于众之乐，而言乐远离、独处者，无有是处。不乐远离、独处，而言取心相者，无有是处。不取心相而言圆满于正见者，无有是处。不圆满于正见而言圆满于正定者，无有是处。不圆满于正定，而言断结者，无有是处。不断结而言证涅槃者，无有是处。

二

诸比丘！比丘不欣于杂处、不乐于杂处、不耽溺于杂处之乐、不欣于众、不乐于众、不耽溺于众之乐，而言乐远离、独处者，则有是处。若乐远离、独处，而言取心相者，则有是处。若取心相，而言圆满正见者，则有是处。若圆满于正见，而云圆满于正定者，则有是处。若圆满于正定，而云断结者，则有是处。若断结，而言证涅槃者，则有是处。」

六十九

一

尔时，有一天人于后夜，容色绝妙而遍照祇多林，詣世尊之处，至已，问讯世尊，立于一面，立于一面之彼天，白世尊言：「大德！此等六法，能令比丘不退失。以何为六耶？即：恭敬〔大〕师、恭敬法、恭敬僧伽、恭敬学、善言、有善友。大德！此等六法，能令比丘不退失。」如是，彼天说已，〔大〕师许可。时，彼天思：「〔大〕师许可我。」问讯世尊，右遶已，即消失。

二

时，世尊是夜过后，告诸比丘言：「诸比丘！昨夜有一天人，于后夜，容色绝妙，遍照祇多林，来詣我所，至已，问讯于我，立于一面。诸比丘！立于一面之彼天白我言：『大德！此等六法，能令比丘不退失。以何为六耶？即：恭敬大〔师〕、恭敬法、恭敬僧伽、恭敬学、善言、有善友。大德！此等六法能令比丘不退失。』诸比丘！如是，彼天语已，问讯我，右遶已，即消失。」

三

如是语时，具寿舍利弗问讯世尊言：

「大德！我知世尊所略说之广义。大德！世间有比丘，自恭敬〔大〕师，又称讚恭敬〔大〕师：又劝请不恭敬〔大〕师之其他诸比丘恭敬〔大〕师，又真实再三称讚恭敬〔大〕师之其他诸比丘，又自恭敬法，……乃至……恭敬僧伽，……乃至……恭敬学，……乃至……善言，……乃至……有善友，又称讚有善友，又劝无有善友之其他比丘令有善友，又真实再三称讚有善友之其他诸比丘。大德！我如是知世尊所略说之广义。」

「善哉，善哉！舍利弗，舍利弗！汝如是知此我略说之广义。善哉！舍利弗！世间有比丘，自恭敬〔大〕师，又称讚恭敬〔大〕师，又劝不恭敬〔大〕师之其他诸比丘恭敬〔大〕师，又真实再三称讚恭敬〔大〕师之其他诸比丘。又自恭敬法，……乃至……恭敬僧伽，……恭敬学，……善言，……有善友，又称讚有善友，又劝无有善友之其他诸比丘令有善友，又真实再三称讚有善友之其他诸比丘。舍利弗！此乃我略说之广义，应如是知。」

七十

一

「诸比丘！比丘不寂止、不胜妙、不得除灭，依一趣性而不证，然依三摩地而当受用多种神通，谓：一已为多，多已为一，……乃至……乃至梵界可转身自在者，无有是处。谓：以超人清淨之天耳界，可闻天及人、远与近之声，无有是处。谓：以心观，了知他有情、他补特伽罗之心，〔即：〕以有贪心可知有贪心，……乃至……以不解脱心可知不解脱心者，无有是处。随念种种之宿住，谓：一生、二生……乃至……如是，行相与处所皆可随念种种之宿住者，无有是处。谓：以超人清淨之天眼，可见有情，……乃至……随业而往，可见有情者，无有是处。谓：由漏尽……乃至……作证，具足而住者，无有是处。

二

诸比丘！比丘寂止、胜妙，得予除灭，依一趣性而证，且依三摩地而可受用多种神通，……乃至……乃至梵界可转身自在者，则有是处。谓：以超人清淨之天耳界，可闻天与人、远与近之声，则有是处。谓：以心观，了知他有情、他补特伽罗之心，〔即：〕以有贪心可知有贪心，乃至……以不解脱心可知不解脱心者，则有是处。随念种种之宿住，谓：一生、二生……乃至……如是，行相与处所皆可随念种种之宿住者，则有是处。谓：以超人清淨之天眼，知有情之死与生，劣与妙，好色与恶色，善趣生与恶趣生，随业而往，可知见有情者，则有是处。谓：由漏尽，以无漏之心解脱……乃至……作证，具足而住者，则有是处。」

七十一

一

「诸比丘！成就六法之比丘，随彼彼之事，虽有原因，然不堪得〔其〕证见之力。以何为六耶？

二

诸比丘！世间有比丘，如实不知此等为顺退分之法，如实不知此等为顺住分之法，如实不知此等为顺胜进分之法，如实不知此等为顺决择分之法，不恭敬而作，又不作顺益之事。

诸比丘！成就此等六法之比丘，随彼彼之事，虽有原因，然不堪得〔其〕证见之力。

三

诸比丘！成就六法之比丘，随彼彼之事，有原因之时，则堪得〔其〕证见之力。以何为六耶？

四

诸比丘！世间有比丘，如实知此等为顺退分之法，如实知此等为顺住分之法，如实知此等为顺胜进分之法，如实知此等为顺决择分之法，恭敬而作，又作顺益之事。

诸比丘！成就此等六法之比丘，随彼彼之事，有原因之时，则堪得〔其〕证见之力。」

七十二

一

「诸比丘！成就六法之比丘，于三摩地不堪得力。以何为六耶？

二

诸比丘！世间有比丘，不善巧入于三摩地，不善巧住于三摩地，不善巧自三摩地起，不恭敬而作，又恆常不作，又不作顺益之事。

诸比丘！成就此等六法之比丘，于三摩地不堪得力。

三

诸比丘！成就六法之比丘，于三摩地堪得力。以何为六耶？

四

诸比丘！世间有比丘，善巧入于三摩地，善巧住于三摩地，善巧由三摩地起，恭敬而作，又恆常而作，又作顺益之事。

诸比丘！成就此等六法之比丘，于三摩地堪得力。」

七十三

一

「诸比丘！若不断六法，则不堪具足初静虑而住。以何为六耶？

二

不能如实以正智见爱欲、瞋恚、惛眠、掉悔、疑及诸欲之过患。

诸比丘！若不断此等六法，则不堪具足初静虑而住。

三

诸比丘！若断〔此〕六法，则堪具足初静虑而住。以何为六耶？

四

能如实以正智见爱欲、瞋恚、惛眠、掉悔、疑及诸欲之过患。

诸比丘！若断此等六法，则堪具足初静虑而住。」

七十四

一

「诸比丘！若不断六法，则不堪具足初静虑而住。以何为六耶？

二

即：欲寻、恚寻、害寻、欲想、恚想、害想。

诸比丘！若不断此等六法，则不堪具足初静虑而住。

三

诸比丘！若断六法，则堪具足初静虑而住，以何为六耶？

四

即：欲寻、恚寻、害寻、欲想、恚想、害想。

诸比丘！若断此等六法，则堪具足初静虑而住。」

摄句：

不还、阿罗汉、友、天神、彼（比丘）

证见、力、初静虑其他之二者

第八　阿罗汉果品

七十五

一

「诸比丘！成就六法之比丘，于现法苦痛、困难、烦恼、苦恼，身坏死后，必堕恶趣。以何为六耶？

二

即：欲寻、恚寻、害寻、欲想、恚想、害想是。

诸比丘！成就此等六法之比丘，于现法苦痛、困难、烦恼、苦恼，身坏死后，必堕恶趣。

三

诸比丘！成就六法之比丘，于现法快乐、不困、不恼、不烦、身坏死后，则必往善趣。〔以何为六耶？〕

四

即：离欲寻、无恚寻、无害寻、离欲想、无恚想、无害想。

诸比丘！成就此等六法之比丘，于现法快乐、不困、不恼、不烦、身坏死后，必往善趣。」

七十六

一

「诸比丘！若不断此六法，则不能证阿罗汉果。以何为六耶？

二

即：慢、卑慢、过慢、增上慢、傲慢、卑卑慢。

诸比丘！若不断此等六法，则不能证阿罗汉果。

三

诸比丘！若断此六法，则能证阿罗汉果。以何为六耶？

四

即：慢、卑慢、过慢、增上慢、傲慢、卑卑慢。

诸比丘！若断此等六法，则能证阿罗汉果。」

七十七

一

「诸比丘！若不断此六法，则不能证过人之法，为圣，殊胜之智见。以何为六耶？

二

即：失念、不正智、不守护根门、于食不知量、诡诈、虚谈。

诸比丘！若不断此等六法，则不能证过人之法，善为圣，殊胜之智见。

三

诸比丘！若断六法，则能证过人之法，善为圣，殊胜之智见。以何为六耶？

四

即：失念、不正智、不守护根门、于食不知量、诡诈、虚谈。

诸比丘！若断此等六法，则能证过人之法，善为圣，殊胜之智见。」

七十八

一

「诸比丘！成就六法之比丘，于现法多安乐，且善住，又彼具备漏尽之因。以何为六耶？

二

诸比丘！世间有比丘，乐于法、乐于修、乐于断、乐于远离、乐于无恼害、乐于无戏论。

诸比丘！成就此等六法之比丘，于现法多安乐，且善住，又彼具备漏尽之因。」

七十九

一

「诸比丘！成就六法之比丘，或得未得之善法，或不能增大已得之善法。以何为六耶？

二

诸比丘！世间有比丘，不巧来，不巧去，不巧方便，为得未得之善法而不生欲，不护已得之善法，不勤恆常所作。

诸比丘！成就此等六法之比丘，或得未得之善法，或不能增大已得之善法。

三

诸比丘！成就六法之比丘，或能得未得之善法，或能增大已得之善法。以何为六耶？

诸比丘！世间有比丘，巧来，巧去，又巧方便，为生未得之善法而生欲，守护已得之善法，勤恆常所作。

诸比丘！成就此等六法之比丘，或能得未得之善法，或能增大已得之善法。」

八十

一

「诸比丘！成就六法之比丘，不久将于诸法得大、广之性。以何为六耶？

二

诸比丘！世间有比丘，多光明，多观行，多欢喜，多不喜足，又于善法不捨精进，又更精勤。

诸比丘！成就此等六法之比丘，不久将于诸法得大、广之性。」

八十一

一

「诸比丘！成就六法者，如相偕随附，则堕地狱。以何为六耶？

二

即：杀生、不与取、行邪欲、虚誑语、怀恶欲及邪见。

诸比丘！成就此等六法者，如相偕随附堕地狱。

三

诸比丘！成就六法者，如相偕随附生天国。以何为六耶？

四

即：离杀生、离不与取、离行邪欲、离虚誑语、少欲及正见。

诸比丘！成就此等之六法者，如相偕随附生天国。」

八十二

一

「诸比丘！成就六法者，如相偕随附堕地狱。以何为六耶？

二

即：虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲及傲慢。

诸比丘！成就此等六法者，如相偕附随堕地狱。

三

诸比丘！成就六法者，如相附随生天国。以何为六耶？

四

即：离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪欲及无傲慢。

诸比丘！成就此等六法者，如相偕附随生天国。」

八十三

一

「诸比丘！成就六法之比丘，不能证阿罗汉果之最上法。以何为六耶？

二

诸比丘！世间有比丘，是不信、无惭、无愧、懈怠、无慧、顾念身及命。

诸比丘！成就此等六法之比丘，不能证阿罗汉果之最上法。

三

诸比丘！成就六法之比丘，能证阿罗汉果之最上法。以何为六耶？

四

诸比丘！世间有比丘，有信、有惭、有愧、发精进、有慧、又不顾念身及命。

诸比丘！成就此等六法之比丘，能证阿罗汉果之最上法。」

八十四

一

「诸比丘！成就六法之比丘，夜来昼来皆唯豫期善法之退失，非增长。以何为六耶？

二

诸比丘！世间有比丘，大欲而不喜足于彼之衣服、饮食、牀座、卧具、病缘药及资具，且惆悵、不信、破戒、懈怠、失念、无慧。

诸比丘！成就此等六法之比丘，夜来昼来皆唯豫期善法之退失，非增长。

三

诸比丘！成就六法之比丘，夜来昼来皆唯豫期善法之增长，非退失。以何为六耶？

四

诸比丘！世间有比丘，无大欲而喜足于彼之衣服、饮食、牀座、卧具、病缘药及资具，且是不惆悵、有信、具戒、发精进、正念、具慧。

诸比丘！成就此等六法之比丘，夜来昼来皆唯豫期善法之增长，非退失。」

摄句：

苦、阿罗汉果、过、安乐及得

大性、二地狱、最上法及夜

第九　清凉品

八十五

一

「诸比丘！成就六法之比丘，不堪证无上之清凉性。以何为六耶？

二

诸比丘！世间有比丘，应抑心之时而不抑心，应励心之时而不励心，应欢心之时而不欢心，应平等心之时而不平等心，信解下劣，爱乐萨迦耶。

诸比丘！成就此等六法之比丘，不能证无上之清凉性。

三

诸比丘！成就六法之比丘，堪证无上之清凉性。以何为六耶？

四

诸比丘！世间有比丘，应抑心之时而抑心，应励心之时而励心，应欢心之时而欢心，应平等心之时而平等心，信解胜妙，爱乐涅槃。

诸比丘！成就此等六法之比丘，堪证无上之清凉性。」

八十六

一

「诸比丘！成就六法者，虽听闻正法，于善法中，亦不堪入正性决定。以何为六耶？

二

即：成就业障、成就烦恼障、成就异熟障、不信、不乐欲、无慧。

诸比丘！成就此等六法者，虽听闻正法，于善法中，亦不堪入正性决定。

三

诸比丘！成就六法者，若听闻正法，则于善法中，堪入正性决定。以何为六耶？

四

即：不成就业障、不成就烦恼障、不成就异熟障、有信心、有乐欲、有慧。

诸比丘！成就此等六法者，若听闻正法，则于善法中，堪入正性决定。」

八十七

一

「诸比丘！成就六法者，虽听闻正法，于善法中，亦不堪入正性决定。以何为六耶？

二

即：杀母、杀父、杀阿罗汉、以恶心出如来之〔身〕血、破僧伽、无慧、痴呆而哑羊。

诸比丘！成就此等六法者，虽听闻正法，于善法中，亦不堪入正性决定。

三

诸比丘！成就六法者，若听闻正法，则于善法中，堪入正性决定。以何为六耶？

四

即：不杀母、不杀父、不杀阿罗汉、不以恶心出如来之〔身〕血、不破僧伽、有慧而不痴呆不哑羊是。

诸比丘！成就此等六法者，若听闻正法，则于善法中，堪入正性决定。」

八十八

一

「诸比丘！成就六法者，虽听闻正法，于善法中，亦不堪入正性决定。以何为六耶？

二

即：如来宣说法律之时，不欲听、不倾耳、不起解心、取无义利、捨义利、成就不随顺之忍。

诸比丘！成就此等六法者，虽听闻正法，于善法中，亦不堪入正性决定。

三

诸比丘！成就六法者，若听闻正法，则于善法中，堪入正性决定。以何为六耶？

四

即：如来宣说法律之时，欲听、倾耳、起解心、取义利、捨无义利、成就随顺之忍。

诸比丘！成就此等六法者，若听闻正法，则于善法中，堪入正性决定。」

八十九

一

「诸比丘！若不断此六法者，则不堪证见具足。以何为六耶？

二

即：萨迦耶见、疑、戒禁取、顺恶趣行之贪、顺恶趣行之瞋、顺恶趣行之痴。

诸比丘！若不断此等六法者，则不堪证见具足。

三

诸比丘！若断六法，则堪证见具足。以何为六耶？

四

即：萨迦耶见、痴、戒禁取、顺恶趣行之贪、顺恶趣行之瞋、顺恶趣行之痴。

诸比丘！若断此等六法，则堪证见具足。」

九十

一

「诸比丘！见具足之补特伽罗，已断此等六法。以何为六耶？

二

即：萨迦耶见、痴、戒禁取、顺恶趣行之贪、顺恶趣行之瞋、顺恶趣行之痴。

诸比丘！见具足之补特伽罗者，已断此等六法。」

九十一

一

「诸比丘！见具足之补特伽罗，不生六法。以何为六耶？

二

即：萨迦耶见、痴、戒禁取、顺恶趣行之贪、顺恶趣行之瞋、顺恶趣行之痴。

诸比丘！见具足之补特伽罗，不生此等六法。」

九十二

一

「诸比丘！此等者，是六不住处。以何为六耶？

二

见具足之补特伽罗，不敬、不崇〔大〕师处不住；见具足之补特伽罗，不敬、不崇法处不住；见具足之补特伽罗，不敬不崇僧伽处不住；见具足之补特伽罗，不敬、不崇学处不住；见具足之补特伽罗，不住于不应近事；见具足之补特伽罗，乃不生起第八有。

诸比丘！此等者，是不住处。」

九十三

一

「诸比丘！此等者，是六不住处。以何为六耶？

二

即：见具足之补特伽罗，不住思惟一切行为常；见具足之补特伽罗，不住思惟一切行为乐；见具足之补特伽罗，不住思惟一切法为我；见具足之补特伽罗，不住作无间业;见具足之补特伽罗，不住思惟奇特瑞相为清淨：见具足之补特伽罗，不住外求应施。

诸比丘！此等者，是六不住处。」

九十四

一

「诸比丘！此等者，是六不住处。以何为六耶？

二

即：见具足之补特伽罗，不住杀母；见具足之补特伽罗，不住杀父；见具足之补特伽罗，不住杀阿罗汉；见具足之补特伽罗，不住以恶心出如来之〔身〕血；见具足之补特伽罗，不住破僧伽；见具足之补特伽罗，不住说餘说。

诸比丘！此等者，是六不住处。」

九十五

一

「诸比丘！此等者，是六不住处。以何为六耶？

二

即：见具足之补特伽罗，不住自作苦乐之见；见具足之补特伽罗，不住他作苦乐之见；见具足之补特伽罗，不住自作与他作苦乐之见；见具足之补特伽罗，不住非自生苦乐之见；见具足之补特伽罗，不住非他自生苦乐之见；见具足之补特伽罗，不住非自与他自生苦乐之见。其何故耶？

诸比丘！见具足之补特伽罗，善彻见其因，而诸法乃自因而生者。」

摄句：

清淨、堪、障、说欲听、应断、我已断

应生、于〔大〕师之所作、一切行、母与自作

第十　胜利品

九十六

一

「诸比丘！于世间中，此六种之出现是难得。以何为六耶？

二

即于世间中，如来、应供、正自觉者之出现，是难得；于世间中，说如来所宣说之法律补特伽罗，是难得；于世间中，生于圣处，是难得；于世间中，根之无缺，是难得；于世间中，为无痴无哑羊，是难得；于世间中，善法之欲，是难得。

诸比丘！于世间中，此等六者之出现，是难得。」

九十七

一

「诸比丘！此等是证预流果之六种胜利。以何为六耶？

二

即：于正法决定，不退法，于作彼〔生死之〕边际者无苦，〔于异生〕成就不共之智，又，彼善彻见其因，又，〔见〕诸法由自因而生。

诸比丘！此等是证预流果之六种胜利。」

九十八

一

「诸比丘！谓：观一切行是常之比丘，当成就随顺忍者，无有是处。谓：不成就随顺忍，而当入正性决定者，无有是处。谓：不入正性决定而当证预流果，或一来果、或不还果、或阿罗汉果者，无有是处。

二

诸比丘！谓：观一切行是无常之比丘，当成就随顺忍者，则有是处。谓：若成就随顺忍，当入正性决定者，则有是处。谓：若入正性决定，当证预流果、或一来果、或不还果、或阿罗汉果者，则有是处。」

九十九

诸比丘！谓：观一切行是乐之比丘，当……乃至……谓：观一切行是苦之比丘比，……乃至……

一百

……谓：观一切法是我……乃至……观一切法是无我……乃至……

一百一

一

「诸比丘！谓：观涅槃是苦之比丘，当成就随顺忍者，无有是处。谓：不成就随顺忍，而当入正性决定者，无有是处。谓：不入正性决定，而当证预流果、或一来果、或不还果、或阿罗汉果者，无有是处。

二

诸比丘！谓：观涅槃为乐之比丘，当成就随顺忍者，则有是处。谓：若成就随顺忍，当入正性决定者，则有是处。谓：若入正性决定，当证预流果、或一来果、或不还果、或阿罗汉果者，则有是处。」

一百二

一

「诸比丘！观六种胜利之比丘，于一切行不作限定，以善生无常想。以何为六耶？

二

即：我之一切行，不住而当尽；又，我之意，当不乐于一切世间；又，我之意，当出一切世间；又，我之意，当趣向涅槃；又，我之结，当断；又，我当成就最上之沙门性。

诸比丘！观此等六种胜利之比丘，于一切行不作限定，足以善生无常想。」

一百三

一

「诸比丘！观六胜利之比丘，于一切行不作限定，足以善生苦想。以何为六耶？

二

即：我于一切行，当现起涅槃想，犹如拔刀之杀戮；又，我之心当由一切世间出；我当于涅槃见寂静；又，我之随眠〔当〕永害；又，我当作所作；又，我当以慈心奉事〔大〕师。

诸比丘！观此等六种胜利之比丘，于一切行不作限定，足以善生苦想。」

一百四

一

「诸比丘！观六种胜利之比丘，于一切法不作限定，足以善生无我想。以何为六耶？

二

即：我当于一切世间，而无有彼类；又，我之我〔见〕当灭；又，我之我所〔爱〕当灭；我当成就不共之智；又，我当善彻见其因；又，诸法由因而生。

诸比丘！观此等六种胜利之补特伽罗，于一切法不作限定，足以善生无我想。」

一百五

一

「诸比丘！此等之三有，应断；三学，应学。何为三有之应断耶？

二

即：欲有、色有、无色有。

此等之三有，应断。何为三学之应学耶？

三

即：增上戒学、增上心学、增上慧学。

此等之三学，应学。

四

诸比丘！比丘已断此等之三有，又，已学此等之三学时，诸比丘！此等之比丘可称已断渴爱，已解结，依慢之现观，而已作苦之边际。」

一百六

一

「诸比丘！此等之三爱，应断；又，〔此等之〕三慢，亦〔应断〕。何为三爱之应断耶？

二

即：欲爱、有爱、无有爱。

此等之三爱，应断。何为三慢之应断耶？

三

即：慢、卑慢、过慢。

此等之三慢，应断。

四

诸比丘！比丘已断此等之三爱，又，已〔断〕此等三慢时，诸比丘！此等之比丘，可称已断渴爱，已解结，依慢之现观，而已作苦之边际。」

摄句：

出现、胜利、无常、苦、无我

涅槃、三无限定、有爱等为十

五十所不摄品

第十一　三法品

一百七

一

「诸比丘！此等是三法。以何为三耶？

二

即：贪、瞋、痴。

诸比丘！此等是三法。诸比丘！为断此等之三法，应修三法。以何为三耶？

三

即：为断贪，应修不淨〔观〕；为断瞋，应修慈〔观〕；为断痴，应修慧。

诸比丘！为断此等之三法，应修此等之三法。」

一百八

一

「诸比丘！此等是三法。以何为三耶？

二

即：身恶行、语恶行、意恶行。

诸比丘！此等是三法。诸比丘！为断此等之三法，应修〔此等之〕三法。何以为三耶？

三

即：为断身恶行，应修身妙行；为断语恶行，应修语妙行；为断意恶行，应修意妙行。

诸比丘！为断此等之三法，应修此等之三法。」

一百九

一

「诸比丘！此等是三法。以何为三耶？

二

即：欲寻、恚寻、害寻。

诸比丘！此等是三法。诸比丘！为断此等之三法，应修三法。以何为三耶？

三

即：为断欲寻，应修离欲寻；为断恚寻，应修无恚寻；为断害寻，应修无害寻。

诸比丘！为断此等之三法，应修此等之三法。」

一百十

一

「诸比丘！此等是三法。以何为三耶？

二

即：欲想、恚想、害想。

诸比丘！此等是三法。诸比丘！为断此等之三法，应修三法。以何为三耶？

三

即：为断欲想，应修离欲想；为断恚想，应修无恚想；为断害想，应修无害想。

诸比丘！为断此等之三法，应修此等之三法。」

一百十一

一

「诸比丘！此等是三法。以何为三耶？

二

即：欲界、恚界、害界。

诸比丘！此等是三法。诸比丘！为断此等之三法，应修三法。以何为三耶？

三

即：为断欲界，应修离欲界；为断恚界，应修无恚界；为断害界，应修无害界。

诸比丘！为断此等之三法，应修此等之三法。」

一百十二

一

「诸比丘！此等是三法。以何为三耶？

二

即：常见、随我见、邪见。

诸比丘！此等是三法。诸比丘！为断此等之三法，应修三法。以何为三耶？

三

即：为断常见，应修无常想；为断随我见，应修无我想；为断邪见，应修正见。

诸比丘！为断此等之三法，应修此等之三法。」

一百十三

一

「诸比丘！此等是三法。以何为三耶？

二

即：不乐、害、非法行。

诸比丘！此等是三法。诸比丘！为断此等之三法，应修三法。以何为三耶？

三

即：为断不乐，应修喜；为断害，应修无害；为断非法行，应修法行。

诸比丘！为断此等之三法，应修此等之三法。」

一百十四

一

「诸比丘！此等是三法。以何为三耶？

二

即：不喜足、不正知、大欲。

诸比丘！此等是三法。诸比丘！为断此等之三法，应修三法。以何为三耶？

三

即：为断不喜足，应修喜足；为断不正知，应修正知；为断大欲，应修少欲。

诸比丘！为断此等之三法，应修此等之三法。」

一百十五

一

「诸比丘！此等是三法。以何为三耶？

二

即：恶言、恶友性、心乱。

诸比丘！此等是三法。诸比丘！为断此等之三法，应修三法。以何为三耶？

三

即：为断恶言，应修温顺；为断恶友性，应修善友性；为断心乱，应修入出息念。

诸比丘！为断此等之三法，应修此等之三法。」

一百十六

一

「诸比丘！此等是三法。以何为三耶？

二

即：掉举、不律仪、放逸。

诸比丘！此等是三法。诸比丘！为断此等之三法，应修三法。以何为三耶？

三

即：为断掉举，应修奢摩他；为断不律仪，应修律仪；为断放逸，应修不放逸。

诸比丘！为断此等之三法，应修此等之三法。」

摄句：

贪、恶行欲恚、寻、想、界

常、不乐、喜足、恶言、掉举名为品

第十二　品所不摄经

一百十七

一

「诸比丘！若不断此六法者，则于身不堪循身观而住。以何为六耶？

二

即：欲爱乐、谈爱乐、眠爱乐、众爱乐、不守护根门、不知食量。

诸比丘！若不断此等之六法者，则于身不堪循身观而住。

三

诸比丘！若断此六法者，则于身堪循身观而住。以何为六耶？

四

即：欲爱乐、谈爱乐、眠爱乐、众爱乐、不守护根门、不知食量。

诸比丘！若断此等之六法者，则于身堪循身观而住。」

一百十八

一

「诸比丘！若不断此六法者，则于内身……乃至……于外身……于内外身……于受……于内受……于外受……于内外受……于心……于内心……于外心……于内外心……于法……于内法……于外法……于内外法，不堪循法观法而住。以何为六耶？

二

即：欲爱乐、谈爱乐、眠爱乐、众爱乐、不守护根门、不知食量……

诸比丘！若不断此等之六法者，则于内外法不堪循法观而住。」

一百十九

一

「诸比丘！成就此六法提谓居士，固信如来，见甘露，证甘露而住。以何为六耶？

二

即：佛证淨、法证淨、僧伽证淨、圣戒、圣智、圣解脱。

诸比丘！成就此等六法提谓居士，固信如来，见甘露，证甘露而住。」

一百二十

一

「诸比丘！成就此六法波利居士……善施长者给孤独……质多居士摩师山……呵多阿罗婆……摩訶那摩释迦子……毘舍离人郁伽长者……嗢羯吒长者……须罗阿摩昼……时缚迦养童子……那拘罗父长者……多婆乾尼迦长者……富兰那长者……梨师达多长者……散陀那长者……毘闍耶长者……跋耆夜摩伊多长者……蜜荼哥长者……婆私多优婆塞……阿利吒优婆塞……萨罗伽优婆塞，固信如来，见甘露，证甘露而住。以何为六耶？

二

即：佛证淨、法证淨、僧伽证淨、圣戒、圣智、圣解脱。

诸比丘！成就此等六法萨罗伽优婆塞，固信如来，见甘露，证甘露而住。」

一百二十一

一

「诸比丘！为了知贪，应修此六法。以何为六耶？

二

即：见无上、闻无上、利无上、学无上、行无上、念无上。诸比丘！为了知贪，应修此等六法。」

一百二十二

一

「诸比丘！为了知贪，应修此六法。以何为六耶？

二

即：念佛、念法、念僧、念戒、念捨、念天。诸比丘！为了知于贪，应修此等六法。」

一百二十三

一

「诸比丘！为了知贪，应修此六法。以何为六耶？

二

即：无常想、无常之苦想、苦之无我想、断想、离贪想、灭想。诸比丘！为了知贪，应修此等六法。」

一百二十四

一

「诸比丘！为贪之徧知……乃至……为漏尽……为断、为尽、为谢、为离贪、为灭、为捨、为徧弃，应修此六法……

二

诸比丘！为了知瞋……痴、忿、恨、覆、恼、嫉、慳、誑、諂、傲、愤激、慢、过慢、憍、放逸……为徧知、为徧尽、为断、为尽、为谢、为离贪、为灭、为捨、为徧弃……乃至……应修此等六法。」

世尊如是所说，彼等诸比丘，对世尊所说皆大欢喜，信受奉行。

六集竟。

增支部经典

归命彼世尊

应供等觉者

十　集

第七　双品

六十一　无明

一

「诸比丘！不了知无明之本际：『从此前无无明，其后生无明』，诸比丘！如是被〔他人〕说也。然而，当知所谓『缘此而有无明』者。诸比丘！复次，我说于无明有食非无食；何谓为无明之食耶？当说五盖为食。诸比丘！复次，我说于五盖有食非无食；何谓五盖之食耶？当说三恶行为食。诸比丘！复次，我说于三恶行有食非无食；何谓三恶行之食耶？当说以不护诸根为食。诸比丘！复次，我说于不护诸根有食非无食；何谓不护根之食耶？当说不正念不正知也。诸比丘！复次，我说于不正念不正知有食非无食；何谓不正念不正知之食耶？当说非如理作意为食也。诸比丘！复次，我说于非如理作意有食非无食；何谓非如理作意之食耶？当说不信为食也。诸比丘！复次，我说于不信有食非无食；何谓不信之食耶？当说闻恶法为食也。诸比丘！复次，我说闻恶法有食非无食；何谓闻恶法之食耶？当说亲近恶知识为食也。

二

诸比丘！如是，若具亲近恶知识，则具恶法之听闻；若具恶法之听闻，则具不信；若具不信，则具非如理作意；若具非如理作意，则具不正念不正知；若具不正念不正知，则具不护诸根；若具不护诸根，则具三恶行；若具三恶行，则具五盖；若具五盖，则具无明。

如是，于此无明有食而具〔无明〕。

三

诸比丘！譬如于山上降大雨雷鸣之时，往低处水展转而山岩溪涧满，山岩溪涧满已则小池满，小池满已则大池满，大池满已则小河满，小河满已则大河满，大河满已则大海满。如是，于此大海有食而满〔大海〕。

诸比丘！如是，若具亲近恶知识，则具恶法之听闻；若具恶法之听闻，则具不信；若具不信，则具非如理作意；若具非如理作意，则具不正念不正知；若具不正念不正知，则具不护诸根；若具不护诸根，则具三恶行；若具三恶行，则具五盖；若具五盖，则具无明。如是，于此无明有食而具〔无明〕。

四

诸比丘！复次，我说于明解脱有食非无食；何谓明解脱之食耶？当说七觉支为食也。诸比丘！复次，我说于七觉支有食非无食；何谓七觉支之食耶？当说四念处为食。诸比丘！复次，我说于四念处有食非无食；何谓四念处之食耶？当说三善行为食。诸比丘！复次，我说于三善行有食非无食；何谓三善行之食耶？当说护诸根为食。诸比丘！复次，我说于护诸根有食非无食；何谓护诸根之食耶？当说正念正知为食。诸比丘！复次，我说于正念正知有食非无食；何谓正念正知之食耶？当说如理作意为食。诸比丘！复次，我说于如理作意有食非无食；何谓如理作意之食耶？当说信为食。诸比丘！复次，我说于信有食非无食；何谓信之食耶？当说闻正法为食。诸比丘！复次，我说闻正法有食非无食；何谓闻正法之食耶？当说亲近善知识为食。

五

诸比丘！如是，若具亲近善知识，则具正法之听闻；若具正法之听闻，则具信；若具信，则具如理作意；若具如理作意，则具正念正知；若具正念正知，则具护诸根；若具护诸根，则具三善行；若具三善行，则具四念处；若具四念处，则具七觉支；若具七觉支，则具明解脱。

如是，于此明解脱有食而具〔明解脱〕。

六

诸比丘！譬如于山上降大雨雷鸣之时，往低处水展转而山岩溪涧满，山岩溪涧满已则小池满，小池满已则大池满，大池满已则小河满，小河满已则大河满。大河满已则大海满。如是，于此大海有食而满〔大海〕。

诸比丘！如是，若具亲近善知识，则具正法之听闻；若具正法之听闻，则具信；若具信，则具如理作意；若具如理作意，则具正念正知；若具正念正知，则具护诸根；若具护诸根，则具三善行；若具三善行，则具四念处；若具四念处，则具七觉支；若具七觉支，则具明解脱。

如是，于此明解脱有食而具〔明解脱〕。」

六十二　有爱

一

「诸比丘！不了知有爱之本际：『从此前无有爱，其后生有爱』者，诸比丘！如是被〔他人〕说也。然而，当知所谓『缘此而有有爱』者。诸比丘！复次，我说于有爱有食非无食；何谓有爱之食耶？当说无明。诸比丘！复次，我说于无明有食非无食；何谓无明之食耶？当说五盖。诸比丘！复次，我说于五盖有食非无食；何谓五盖之食耶？当说三恶行。诸比丘！复次，我说于三恶行有食非无食；何谓三恶行之食耶？当说不守护根。诸比丘！复次，我说于不守护根有食非无食；何谓不守护根之食耶？当说不正念不正知。诸比丘！复次，我说于不正念不正知有食非无食；何谓不正念不正知之食耶？当说非如理作意。诸比丘！复次，我说于非如理作意有食非无食；何谓非如理作意之食耶？当说不信。诸比丘！复次，我说于不信有食非无食；何谓不信之食耶？当说恶法之听闻。诸比丘！复次，我说于恶法之听闻有食非无食；何谓恶法听闻之食耶？当说亲近恶知识。

二

诸比丘！如是，若具亲近恶知识，则具恶法之听闻；若具恶法之听闻，则具不信；若具不信，则具非如理作意；若具非如理作意，则具不正念不正知；若具不正念不正知，则具不守护〔诸〕根；若具不守护〔诸〕根，则具三恶行；若具三恶行，则具五盖；若具五盖，则具无明；若具无明，则具有爱。

如是，于此有爱有食而具〔有爱〕。

三

诸比丘！譬如于山上降大雨雷鸣之时，往低处水展转而山岩溪涧满，山岩溪涧满已则小池满，小池满已则大池满，大池满已则小河满，小河满已则大河满，大河满已则大海满。如是，于此大海有食而满〔大海〕。

诸比丘！如是，若具亲近恶知识，则具恶法之听闻；若具恶法之听闻，则具不信；若具不信，则具非如理作意；若具非如理作意，则具不正念不正知；若具不正念不正知，则具不护诸根；若具不护诸根，则具三恶行；若具三恶行，则具五盖；若具五盖，则具无明；若具无明，则具有爱。如是，于此有爱有食而具〔有爱〕。

四

诸比丘！复次，我说于明解脱有食非无食；何谓明解脱之食耶？当说七觉支。诸比丘！复次，我说于七觉支有食非无食；何谓七觉支之食耶？当说四念处。诸比丘！复次，我说于四念处有食非无食；何谓四念处之食耶？当说三善行。诸比丘！复次，我说于三善行有食非无食；何谓三善行之食耶？当说守护诸根。诸比丘！复次，我说于守护诸根有食而非无食；何谓守护诸根之食耶？当说正念正知。诸比丘！复次，我说于正念正知有食而非无食；何谓正念正知之食耶？当说如理作意。诸比丘！复次，我说于如理作意有食而非无食；何谓如理作意之食耶？当说信。诸比丘！复次，我说于信有食而非无食；何谓信之食耶？当说正法之听闻。诸比丘！复次，我说于正法之听闻有食非无食；何谓正法听闻之食耶？当说亲近于善知识。

五

诸比丘！如是，若具亲近善知识，则具正法之听闻；若具正法之听闻，则具信；若具信，则具如理作意；若具如理作意，则具正念正知；若具正念正知，则具守护诸根；若具守护诸根，则具三善行；若具三善行，则具四念处；若具四念处，则具七觉支；若具七觉支，则具明解脱。

如是，于此明解脱有食而具〔明解脱〕。

六

诸比丘！譬如于山上降大雨雷鸣之时，往低处水展转而山岩溪涧满，山岩溪涧满已则小池满，小池满已则大池满，大池满已则小河满，小河满已则大河满，大河满已则大海满。如是，于此大海有食而满〔大海〕。

诸比丘！如是，若具亲近善知识，则具正法之听闻；若具正法之听闻，则具信；若具信，则具如理作意；若具如理作意，则具正念正知；若具正念正知，则具守护诸根；若具守护诸根，则具三善行；若具三善行，则具四念处；若具四念处，则具七觉支；若具七觉支，则具明解脱。

如是，于此明解脱有食而具〔明解脱〕。」

六十三　究竟

一

「诸比丘！于我达究竟者皆为见圆满。其见圆满者之中，五者于此世究竟，五者捨此世已而后究竟。

何等五者于此世究竟耶？

二

即：极七返、家家、一种子、一来、现法阿罗汉。此五者于此世究竟。

何等五者捨此世已而后究竟耶？

三

即：中间般涅槃、损害般涅槃、无行般涅槃、有行般涅槃、上流至色究竟也。此五者捨此世已而后究竟。

诸比丘！于我达究竟者皆为见圆满。其见圆满者之中，五者于此世究竟，五者捨此世已而后究竟。」

六十四　证淨

一

「诸比丘！于我证淨者皆为预流。其预流者之中，五者于此世究竟，五者捨此世已而后究竟。

何等五者于此世究竟耶？

二

即：极七返、家家、一种子、一来、现法阿罗汉。此五者于此世究竟。

何等五者捨此世已而后究竟耶？

三

即：中间般涅槃、损害般涅槃、无行般涅槃、有行般涅槃、上流至色究竟也。此五者捨此世已而后究竟。

诸比丘！于我证淨者皆为预流。其预流者之中，五者于此世究竟，五者捨此世已而后究竟。」

六十五　乐（一）

一

尔时，具寿舍利弗住摩竭陀国之那罗聚落。时，沙门出家到达具寿舍利弗之处，至已与具寿舍利弗相俱交谈庆慰，欢喜铭感之语已，坐于一面。坐于一面之沙门出家向具寿舍利弗言：

「友舍利弗！何等为乐，何等为苦耶？」

二

「友！转生为苦，不转生为乐。

友！有转生之时，当期有如是之苦，〔谓：〕有寒、暑、飢、渴、大小便、火触、杖触、刀触，亲族、朋友与彼相会合而苦恼。

友！有转生之时，当期有如是之苦。

三

友！无转生之时，当期有如是之乐，〔谓：〕无寒、无暑、无飢、无渴、无大小便、无火触、无杖触、无刀触，无亲族、无朋友与彼相会合之恼。

友！无转生之时，当期有如是之乐。」

六十六　乐（二）

一

尔时，具寿舍利弗住摩竭陀国之那罗聚落。时，沙门出家到达具寿舍利弗之处，至已与具寿舍利弗相俱交谈庆慰，〔欢喜铭感之语已，坐于一面。〕坐于一面之沙门出家向具寿舍利弗言：

「友舍利弗！于此法、律，何等为乐，何等为苦耶？」

二

「友！于此法、律，不欣喜为苦，欣喜为乐。

友！不欣喜之时，当期有如是之苦，〔谓：〕行不得愉乐，住亦〔不得愉乐〕，坐亦〔不得愉乐〕，卧亦〔不得愉乐〕，在村邑亦〔不得愉乐〕，在阿练若亦〔不得愉乐〕，在树下亦〔不得愉乐〕，在空屋亦〔不得愉乐〕，在露处亦〔不得愉乐〕，在比丘中亦不得愉乐。

友！不欣喜之时，当期有如是之苦。

三

友！欣喜之时，当期有如是之乐，〔谓：〕行得愉乐，住亦〔得愉乐〕，坐亦〔得愉乐〕，卧亦〔得愉乐〕，在村邑亦〔得愉乐〕，在阿练若亦〔得愉乐〕，在树下亦〔得愉乐〕，在空屋亦〔得愉乐〕，在露处亦〔得愉乐〕，在比丘中亦得愉乐。

友！欣喜之时，当期有如是之乐。」

六十七　那罗伽波宁（一）

一

尔时，世尊游行于憍萨罗国，与大比丘众俱往名为那罗伽波宁之憍萨罗村。此时，世尊在那罗伽波宁之叶林。

其时，世尊即于布萨之日，为比丘众围遶而坐。时，世尊乃于夜之多分，为诸比丘说法，教示、劝导、讚励、庆慰已，默然而观比丘众，告具寿舍利弗言——

「舍利弗！比丘众远离惛眠。舍利弗！汝为诸比丘说法！我背痛，我欲伸背。」

「唯然！大德！」

具寿舍利弗应答世尊。时，世尊即四疊僧伽梨，右脇，两足重疊，正念正知，起想作意，作师子卧。

二

此时，具寿舍利弗告诸比丘言：

「友等！诸比丘！」

「友！」

彼诸比丘应答具寿舍利弗。具寿舍利弗即说：

三

「友等！若于善法无信……无惭……无精进，若于善法而无慧者，则昼夜来到，善法之损减可期，而增长不可〔期〕。友等！譬如于月之黑分，则昼夜来到，色损减，圆损减，光损减，广袤损减；友等！如是，若于善法无信……无惭……无愧……无精进，若于善法而无慧者，则昼夜来到，善法之损减可期，而增长不可〔期〕。

友等！所谓无信人者，此乃损减。友等！所谓无惭人者，此乃损减。友等！所谓无愧人者，此乃损减。友等！所谓懈怠人者，此乃损减。友等！所谓愚人者，此乃损减。友等！所谓有忿人者，此乃损减。友等！所谓有恨人者，此乃损减。友等！所谓恶欲人者，此乃损减。友等！所谓有恶友之人者，此乃损减。友等！所谓邪见人者，此乃损减。

四

友等！若于善法有信……有惭……有愧……有精进，若于善法而有慧者，则昼夜来到，善法之增长可期，而损减不可〔期〕。友等！譬如于月之白分，则昼夜来到，色增长，圆增长，光增长，广袤增长；友等！如是，若于善法有信……有惭……有愧……有精进，若于善法而有慧者，则昼夜来到，善法之增长可期，而损减不可〔期〕。

友等！所谓有信人者，此乃不损减。友等！所谓有惭人者，此乃不损减。友等！所谓有愧人者，此乃不损减。友等！所谓发勤人者，此乃不损减。友等！所谓具慧人者，此乃不损减。友等！所谓无忿人者，此乃不损减。友等！所谓无恨人者，此乃不损减。友等！所谓少欲人者，此乃不损减。友等！所谓有善友之人者，此乃不损减。友等！所谓正见人者，此乃不损减。」

五

时，世尊即起而告具寿舍利弗言：

「善哉！善哉！舍利弗！舍利弗！若于善法无信……无惭……无愧……无精进，若于善法而无慧者，则昼夜来到，善法之损减可期，而增长不可〔期〕。舍利弗！譬如于月之黑分，则昼夜来到，色损减，圆损减，光损减，广袤损减；舍利弗！如是，若于善法无信……〔无惭……无愧……无精进，〕若于善法而无慧者，则昼夜来到，善法之损减可期，而增长不可〔期〕。

舍利弗！所谓无信人者，此乃损减。所谓无惭人者……无愧人……懈怠人……愚人……有忿人……有恨人……恶欲人……有恶友之人……舍利弗！所谓有邪见之人者，此乃损减。

舍利弗！若于善法有信……有惭……有愧……有精进，若于善法而有慧者，则昼夜来到，善法之增长可期，损减不可〔期〕。舍利弗！譬如于月之白分，则昼夜来到，色增长，圆增长，光增长，广袤增长；舍利弗！如是，若于善法有信……有惭……有愧……有精进，若于善法而有慧者，则昼夜来到，善法之增长可期，而损减不可〔期〕。

舍利弗！所谓有信人者，此乃不损减。舍利弗！所谓有惭人者……有愧人……发勤人……具慧人……无忿人……无恨人……少欲人……有善友之人……舍利弗！所谓正见人者，此乃不损减。」

六十八　那罗伽波宁（二）

一

尔时，世尊住那罗伽波宁之叶林。

其时，世尊即于布萨之日，为比丘众围遶而坐。时，世尊乃于夜之多分，为诸比丘说法，教示、劝导、讚励、庆慰已，默然而观比丘众，告具寿舍利弗言：

「舍利弗！比丘众远离惛眠。舍利弗！汝为诸比丘说法！我背痛，我欲伸背。」

「唯然大德！」

具寿舍利弗应答世尊。时，世尊即四疊僧伽梨，右脇，两足重疊，正念正知，起想作意，作师子卧。

二

此时，具寿舍利弗告诸比丘言：

「友等！诸比丘！」

「友！」

彼诸比丘应答具寿舍利弗。具寿舍利弗即说：

三

「友等！若于善法无信……无惭……无愧……无精进……〔无慧〕……不倾听……不持法……不观义……非法随法行，若于善法而无不放逸者，则昼夜来到，善法之损减可期，而增长不可〔期〕。友等！譬如于月之黑分，则昼夜来到，色损减，圆损减，光损减，广袤损减；友等！如是，若于善法而无信……无惭……无愧……无精进……无慧……不倾听……不持法……不观义……非法随法行，若于善法而无不放逸者，则昼夜来到，善法之损减可期，而增长不可〔期〕。

四

友等！若于善法有信……有惭……有愧……有精进……有慧……有倾听……有持法……有观义……有法随法行，若于善法而有不放逸者，则昼夜来到，善法之增长可期，而损减不可〔期〕。友等！譬如于月之白分，则昼夜来到，色增长，圆增长，光增长，广袤增长；友等！如是，若于善法而有信……有惭……有愧……有精进……有慧……有倾听……有持法……有观义……有法随法行，若于善法而有不放逸者，则昼夜来到，善法之增长可期，而损减不可〔期〕。」

五

时，世尊即起而告具寿舍利弗言：

「善哉！善哉！舍利弗！舍利弗！若于善法无信……无惭……无愧……无精进……无慧……不倾听……不持法……不观义……非法随法行，若于善法而无不放逸者，则昼夜来到，善法之损减可期，而增长不可〔期〕。舍利弗！譬如于月之黑分，则昼夜来到，色损减，圆损减，光损减，广袤损减；舍利弗！如是，若于善法而无信……〔无惭……无愧……无精进……无慧……不倾听……不持法……不观义……非法随法行，〕若于善法而无不放逸者，则昼夜来到，善法之损减可期，而增长不可〔期〕。

舍利弗！若于善法有信……有惭……有愧……有精进……有慧……有倾听……有持法……有观义……有法随法行，若于善法而有不放逸者，则昼夜来到，善法之增长可期，而损减不可〔期〕。舍利弗！譬如于月之白分，则昼夜来到，色增长，圆增长，光增长，广袤增长；舍利弗！如是，若于善法而有信……〔有惭……有愧……有精进……有慧……有倾听……有持法……有观义……有法随法行，〕若于善法而有不放逸者，则昼夜来到，善法之增长可期，而损减不可〔期〕。」

六十九　论事（一）

一

尔时，世尊住舍卫城祇树给孤独园。

其时，众多之比丘，从食后乞食而还，集坐集会于勤行堂，作种种之畜生论而住，谓：王论、盗贼论、大臣论、军论、怖畏论、战争论、食论、饮论、衣服论、卧具论、华鬘论、香论、亲族论、车乘论、村里论、聚落论、都城论、地方论、女人论、勇士论、街路论、池边论、亡灵论、种种论、世间谭、海谭，如是等有无之论。

二

时，世尊即于日暮时，从宴默而起，到达勤行堂，至已，设座而坐。坐已，世尊告诸比丘言：

「诸比丘！汝等今为何论而集坐耶？又，中断何之谈论耶？」

「大德！我等于此处，从食后乞食而还，集坐集会于勤行堂，作种种之畜生论而住，谓：王论、盗贼论……乃至……如是等有无之论。」

「诸比丘！汝等有信之善男子，家而出家，此于汝等不相称，汝等作种种之畜生论而住；谓：王论、盗贼论、大臣论、军论、怖畏论、战争论、食论、饮论、衣服论、卧具论、华鬘论、香论、亲族论、车乘论、村里论、聚落论、都城论、地方论、女人论、勇士论、街路论、池边论、亡灵论、种种论、世间谭、海谭，如是等有无之论。

诸比丘！有十之论事。何等为十耶？

三

即：少欲论、知足论、远离论、无杂论、发勤论、戒论、定论、慧论、解脱论、解脱智见论。

诸比丘！此为十之论事。

四

诸比丘！汝等若数数执取此之论事而作论，则有如是大神通、有如是大威德之彼日月之威力尚能威伏之，更不论外道修行者乎？」

七十　论事（二）

一

「诸比丘！有十之应称讚处。何等为十耶？

二

诸比丘！此处有比丘，自己少欲而为诸比丘作少欲论。比丘少欲而为诸比丘作少欲论者，此乃应称讚处。

自己知足而为诸比丘作知足论。比丘知足而为诸比丘作知足论者，此乃应称讚处。

自己远离而为诸比丘作远离论。比丘远离而为诸比丘作远离论者，此乃应称讚处。

自己无杂居而为诸比丘作无杂居论。比丘无杂居而为诸比丘作无杂居论者，此乃应称讚处。

自己发勤而为诸比丘作发勤论。比丘发勤而为诸比丘作发勤论者，此乃应称讚处。

自己戒具足而为诸比丘作戒具足论。比丘戒具足而为诸比丘作戒具足论者，此乃应称讚处。

自己定具足而为诸比丘作定具足论。比丘定具足而为诸比丘作定具足论者，此乃应称讚处。

自己慧具足而为诸比丘作慧具足论。比丘慧具足而为诸比丘作慧具足论者，此乃应称讚处。

自己解脱具足而为诸比丘作解脱具足论。比丘解脱具足而为诸比丘作解脱具足论者，此乃应称讚处。

自己解脱智见具足而为诸比丘作解脱智见具足论。比丘解脱智见具足而为诸比丘作解脱智见具足论者，此乃应称讚处。

诸比丘！此为十之应称讚处。」

第七　双品〔毕〕

摄颂曰：

（一）无明、（二）〔有〕爱、（三）究竟

（四）证淨、（五～六）二乐

（七～八）二那罗伽波宁

（九～一〇）二论事。

第八　愿品

七十一　愿

一

尔时，世尊住舍卫城祇树给孤独园。此时，世尊告诸比丘曰：

「诸比丘！」

「大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：

二

「诸比丘！戒具足、波罗提木叉具足而住！守护波罗提木叉之律仪，正行、所行处具足而住！于少少罪见怖畏，受学处而学！

诸比丘！比丘若愿『欲为同梵行者之所爱乐、可意、尊重、恭敬』，则应于戒圆满，内心当行寂止，不捨静虑，成就正观，常行空屋。

诸比丘！比丘若愿『欲得衣、食、牀座、病药、资具』，则应于戒圆满，内心当行寂止，不捨静虑，成就正观，常行空屋。

诸比丘！比丘若愿『欲令授我衣、食、牀座、病药、资具之人所作，有大果、大功德』，则应于戒圆满……乃至……常行空屋。

诸比丘！比丘若愿『欲令死去命终之亲族血缘，以淨心忆念我者，有大果、大功德』，则应于戒圆满……乃至……常行空屋。

诸比丘！比丘若愿『欲于以任何之衣、食、牀座、病药、资具亦能知足』，则应于戒圆满……乃至……常行空屋。

诸比丘！比丘若愿『欲能忍受寒、暑、飢、渴、虻、蚊、风、日、蛇之触，骂詈讒谤之语路，已生之苦、剧、麤、猛、不悦、非可意、夺命之身受』，则应于戒圆满……乃至……常行空屋。

诸比丘！比丘若愿『欲能克服于不欣喜、欣喜，不被不欣喜、欣喜所克服，欲能克服随生之不欣喜、欣喜而住』，则应于戒圆满……乃至……常行空屋。

诸比丘！比丘若愿『欲能克服于怖畏、恐惧，不被怖畏、恐惧所克服，欲能克服随生之怖畏、恐惧』，则应于戒圆满……乃至……常行空屋。

诸比丘！比丘若愿『欲得增上心现法乐住之四静虑，随乐欲得而不艰难，得而不梗涩』，则应于戒圆满……乃至……常行空屋。

诸比丘！比丘若愿『欲自诸漏尽，无漏而于现法之心解脱、慧解脱，欲能自证知、现证、具足而住』，则应于戒圆满，内心当行寂止，不捨静虑，成就正观，常行空屋。

诸比丘！能说『戒具足、波罗提木叉具足而住！守护波罗提木叉之律仪，正行、所行处具足而住！于少少罪见怖畏，受学处而学』者，即缘此而说。」

七十二　刺

一

尔时，世尊住毘舍离城大林之重阁讲堂，与众多高名之长老弟子俱，〔谓：〕具寿遮罗、具寿优簸遮罗、具寿伽伽罗、具寿迦陵缚、具寿尼迦陀、具寿迦多黎沙与其餘高名之长老弟子俱。

二

其时，众多高名之离车人，善美之车乘相连，发出高大声，为亲见世尊而进入大林。

时，彼诸具寿即思念：

「此时，众多高名之离车人，善美之车乘相连，发出高大声，为亲见世尊而进入大林。世尊说：『静虑者以声为其刺。』我等宜往牛角娑罗林，于彼处无声，无杂闹，当可安稳而住。」

三

时，彼诸具寿乃往牛角娑罗林。于彼处，彼诸具寿乃得无声、无杂闹，安稳而住。

时，世尊即告诸比丘曰：

「诸比丘！遮罗在何处耶？优簸遮罗在何处耶？伽伽罗在何处耶？迦陵缚在何处耶？尼迦陀在何处耶？迦多黎沙在何处耶？诸比丘！彼诸长老弟子在何处耶？」

「大德！于此处，彼诸具寿即思念：『此时，众多高名之离车人，善美之车乘相连，发出高大声，为亲见世尊而入大林。世尊说：「静虑者以声为其刺」，我等宜往牛角娑罗林，于彼处无声、无杂闹，当可安稳而住。』大德！时，彼诸具寿乃往牛角娑罗林。于彼处，彼诸具寿乃得无声、无杂闹，安稳而住。」

四

「善哉，善哉！诸比丘！如彼大弟子之正说，应如是说。诸比丘！我说：『静虑者以声为其刺。』诸比丘！有十刺。何等为十耶？

五

于乐远离者，乐众会为刺。于修不淨相者，修淨相为刺。于守护根门者，观剧为刺。于梵行者，与女相交为刺。于初静虑，声为刺。于第二静虑，寻伺为刺。于第三静虑，喜为刺。于第四静虑，入出息为刺。于想受灭定，想、受为刺。贪为刺，瞋为刺，痴为刺。

诸比丘！无刺而住！诸比丘！离刺而住！诸比丘！无刺、离刺而住！诸比丘！阿罗汉无刺而住，诸比丘！阿罗汉离刺而住。诸比丘！阿罗汉无刺、离刺而住。」

七十三　可爱

一

「诸比丘！有十法，为可爱、可乐、可意，于世亦难得。何等为十耶？

二

财为可爱、可乐、可意，于世亦难得。美貌为可爱、可乐、可意，于世亦难得。无病为可爱、可乐、可意，于世亦难得。戒为可爱、可乐、可意，于世亦难得。梵行为可爱、可乐、可意，于世亦难得。友为可爱、可乐、可意，于世亦难得。多智为可爱、可乐、可意，于世亦难得。慧为可爱、可乐、可意，于世亦难得。法为可爱、可乐、可意，于世亦难得。天为可爱、可乐、可意，于世亦难得。

诸比丘！此十法为可爱、可乐、可意，于世亦难得。

三

诸比丘！此可爱、可乐、可意，于世亦难得之十法，有十法之障难。

四

即：懈怠、不勤者财之障难；不庄严、不庄饰者美貌之障难；不摄生者无病之障难；有恶友者戒之障难；不守护诸根者梵行之障难；不信者友之障难；不学习者多智之障难；不恭敬听闻且不质问者慧之障难；不勤且不观察者法之障难；邪行者天之障难。

诸比丘！此可爱、可乐、可意，于世亦难得之十法，有十法之障难。

五

诸比丘！此可爱、可乐、可意，于世亦难得之十法，有十法之食。

六

即：不懈怠、勤勇者财之食；庄严、庄饰者美貌之食；摄生者无病之食；有善友者戒之食；守护诸根者梵行之食；信者友之食；学习者多智之食；恭敬听闻、质问者慧之食；勤勉、观察者法之食；正行者天之食；

诸比丘！此可爱、可乐、可意，于世亦难得之十法，有此十法之食。」

七十四　增长

一

「诸比丘！圣弟子若以十之增长而增长，以圣之增长而增长，得核心，得身之最胜。何等为十耶？

二

即：以田地而增长，以财穀而增长，以妻子而增长，以奴僕使丁而增长，以四足而增长，以信而增长，以戒而增长，以闻而增长，以捨而增长，以慧而增长。

诸比丘！圣弟子若以此十之增长而增长，以圣之增长而增长，得核心，得身之最胜。」

财穀妻子四足兽

皆是增长为富饶

亲族知友于大王

有所供养之荣誉

抑或信戒慧捨闻

一切于此世增长

此乃贤智之善人

于现法二法增长

七十五　鹿住

一

尔时，世尊住舍卫城祇树给孤独园。时，具寿阿难于晨早时，着下衣，持衣鉢，到达鹿住优婆夷家，至已设座而坐。时，鹿住优婆夷即到具寿阿难之处，至已礼敬具寿阿难，坐于一面。坐于一面之鹿住优婆夷对具寿阿难言：

二

「大德阿难！世尊所说之法当云何了解耶？以梵行者与非梵行者之两人，于后世皆能生于同一趣处也。大德！我之父富兰那为梵行者、远离行者，且远离淫欲之鄙法，彼死之时，世尊授记为『为一来有情且生于兜率天中』。大德！我之叔父梨师达多为非梵行者，以知足妻己，彼死之时，世尊授记为『为一来有情且生于兜率天中』。大德阿难！世尊所说之法当云何了解耶？以梵行者与非梵行者之两人，于后世皆能生于一趣处。」

「姊妹！如是，世尊授记。」

三

时，具寿阿难于鹿住优婆夷家，受食，从座起而离去。时，具寿阿难由食后乞食而还，往詣世尊所在之处，至已礼敬世尊，坐于一面。坐于一面之具寿阿难即白世尊言：

「大德！此处，我于晨早时，着下衣，持衣鉢，到达鹿住优婆夷家，至已、设座而坐。大德！时，鹿住婆罗夷即到我处，至已礼敬我，坐于一面。大德！坐于一面之鹿住优婆夷对我而言：『大德阿难！世尊所说之法当云何了解耶？以梵行者与非梵行者之两人，于后世皆能生于同一趣处。大德！我之父富兰那为梵行者、远离行者，且远离淫欲之鄙法，彼死之时，世尊授记为「为一来有情且生于兜率天中」。大德！我叔父梨师达多为非梵行者，以知足己妻，彼死之时，世尊授记为「为一来有情且生于兜率天中」。大德阿难！世尊所说之法当云何了解耶？以梵行者与非梵行者之两人，于后世皆能生于同一趣处。』大德！对如是所说，我即对鹿住优婆夷言：『姊妹！如是，世尊授记。』」

「阿难！愚痴不聪明之女人鹿住优婆夷，以女人慧了知人与人补特伽罗优劣之〔差〕几何耶？

阿难！世间存有十之补特伽罗。何等为十耶？

四

阿难！此处有一类之补特伽罗，破戒而灭其破戒使无餘，彼不能如实了知心解脱、慧解脱，彼即不听闻，不多闻，以见不能通达，不得时解脱。彼身坏命终，退而不能胜进，唯退失而不能胜进。

五

阿难！复次，此处有一类之补特伽罗，破戒而灭其破戒使无餘，彼能如实了知心解脱、慧解脱，彼有听闻，多闻，以见善能通达，得时解脱。彼身坏命终，胜进而不退，唯胜进而不退失。

阿难！此中，有筹量者，筹量而曰：『此人亦有如是之法，彼人亦有如是之法，云何有其一者劣，其一者优耶？』阿难！若如是〔筹量〕，于长夜得不利苦恼。阿难！此中，破戒而灭其破戒使无餘，能如实了知心解脱、慧解脱，且有听闻，有多闻，以见善能通达，得时解脱之补特伽罗者，比先前之补特伽罗更优胜。何以故耶？阿难！法流能渡彼。非如来谁能了知此别耶？阿难！是故，于补特伽罗勿筹量，于补特伽罗勿计量。阿难！于补特伽罗计量之人则衰亡。阿难！我或等于我者当能于补特伽罗计量。

六

阿难！复次，此处有一类之补特伽罗，持戒而灭其戒使之无餘，彼不能如实了知心解脱、慧解脱，彼即不听闻，不多闻，以见不能通达，不得时解脱。彼身坏命终，退而不能胜进，唯退失而不能胜进。

七

阿难！复次，此处有一类之补特伽罗，持戒而灭其戒使无餘，彼能如实了知心解脱、慧解脱，彼有听闻，有多闻，以见善能通达，得时解脱。彼身坏命终，胜进而不退，唯胜进而不退失。

阿难！此中，有筹量者……乃至……阿难！我或等于我者当能于补特伽罗计量。

八

阿难！复次，此处有一类之补特伽罗，苦贪而灭其贪使无餘，彼不能如实了知心解脱、慧解脱，彼即不听闻，不多闻，以见不能通达，不得时解脱。彼身坏命终，退而不能胜进，唯退失而不能胜进。

九

阿难！复次，此处有一类之补特伽罗，苦贪而灭其贪使无餘，彼能如实了知心解脱、慧解脱，彼有听闻，有多闻，以见善能通达，得时解脱。彼身坏命终，胜进而不退，唯胜进而不退失。

阿难！此中，有筹量者……乃至……阿难！我或等于我者当能于补特伽罗计量。

一〇

阿难！复次，此处有一类之补特伽罗，瞋恨而灭其瞋恨使无餘，彼不能如实了知心解脱、慧解脱，彼即不听闻，不多闻，以见不能通达，不得时解脱。彼身坏命终，退而不能胜进，唯退失而不能胜进。

一一

阿难！复次，此处有一类之补特伽罗，瞋恨而灭其瞋恨使无餘，彼能如实了知心解脱、慧解脱，彼有听闻，有多闻，以见善能通达，得时解脱。彼身坏命终，胜进而不退，唯胜进而不退失。

阿难！此中，有筹量者……乃至……阿难！我或等于我者当能于补特伽罗计量。

一二

阿难！复次，此处有一类之补特伽罗，掉举而灭其掉举使无餘，彼不能如实了知心解脱、慧解脱，彼即不听闻，不多闻，以见不能通达，不得时解脱。彼身坏命终，退而不能胜进，唯退失而不能胜进。

一三

阿难！复次，此处有一类之补特伽罗，掉举而灭其掉举使无餘，彼能如实了知心解脱、慧解脱，彼有听闻，有多闻，以见善能通达，得时解脱。彼身坏命终，胜进而不退，唯胜进而不退失。

阿难！此中，有筹量者，筹量而曰：『此人亦有如是之法，彼人亦有如是之法，云何有其一者劣，其一者优耶？』阿难！若如是〔筹量〕，于长夜得不利苦恼。阿难！此中，掉举而灭其掉举使无餘，能如实了知心解脱、慧解脱，且有听闻，有多闻，以见善能通达，得时解脱之补特伽罗者，比先前之补特伽罗更优胜。何以故耶？阿难！法流能渡彼。非如来谁能了知此别耶？阿难！是故，于补特伽罗勿筹量，于补特伽罗勿计量。阿难！于补特伽罗计量之人则衰亡。阿难！我或等于我者当能于补特伽罗计量。

阿难！愚痴不聪明之女人鹿住优婆夷，以女人慧了知人与人补特伽罗之优劣之〔差〕几何耶？

阿难！世间存有十之补特伽罗。

阿难！富兰那持戒，若梨师达多亦同持戒，富兰那于此处不能了知梨师达多之趣。阿难！梨师达多持慧，若富兰那亦同持慧，梨师达多于此处不能了知富兰那之趣。阿难！如是，此之〔两〕人者俱缺一边。」

七十六　不能

一

「诸比丘！世间若无三法，则世间不出如来、应供、正等觉者，世间不现如来所说之法、律。何等为三耶？

二

〔谓：〕生、老、死也。诸比丘！世间若无此三法，则世间不出如来、应供、正等觉者，世间不现如来所说之法、律。诸比丘！然而，世间有此三法之故，世间出如来、应供、正等觉者，世间现如来所说之法、律。

三

诸比丘！若不断三法，则不能断生、断老、断死。何等为三耶？

四

若不断贪，不断瞋，不断痴。诸比丘！若不断三法，则不能断生、断老、断死。

五

诸比丘！若不断三法，则不能断贪、断瞋、断痴。何等为三耶？

六

若不断有身见，不断疑，不断戒禁取。诸比丘！若不断此三法，则不能断贪、断瞋、断痴。

七

诸比丘！若不断三法，则不能断有身见、断疑、断戒禁取。何等为三耶？

八

若不断非如理作意，不断邪道修习，不断心退缩。诸比丘！若不断此三法，则不能断有身见、断疑、断戒禁取。

九

诸比丘！若不断三法，则不能断非如理作意、断邪道修习、断心退缩。何等为三耶？

一〇

若不断妄念，不断不正知，不断心散乱。诸比丘！若不断此三法，则不能断非如理作意、断邪道修习、断心退缩。

一一

诸比丘！若不断三法，则不能断妄念、断不正知、断心散乱。何等为三耶？

一二

若不断不乐欲见圣者，不断不乐欲听圣法，不断难詰心。诸比丘！若不断此三法，则不能断妄心、断不正知、断心散乱。

一三

诸比丘！若不断三法，则不能断不乐欲见圣者、断不乐欲听圣法、断难詰心。何等为三耶？

一四

若不断掉举，不断不律仪，不断破戒。诸比丘！若不断此三法，则不能断不乐欲见圣者、断不乐欲听圣法、断难詰心。

一五

诸比丘！若不断三法，则不能断掉举、断不律仪、断破戒。何等为三耶？

一六

若不断不信，不断不亲爱，不断懈怠。诸比丘！若不断此三法，则不能断掉举、断不律仪、断破戒。

一七

诸比丘！若不断三法，则不能断不信、断不亲爱、断懈怠。何等为三耶？

一八

若不断不恭敬，不断不受諫，不断恶友。诸比丘！若不断此三法，则不能断不信、断不亲爱、断懈怠。

一九

诸比丘！若不断三法，则不能断不恭敬，断不受諫，断恶友。何等为三耶？

二〇

若不断无惭，不断无愧，不断放逸。诸比丘！若不断此三法，则不能断不恭敬、断不受諫、断恶友。

二一

诸比丘！无惭、无愧、放逸之时，为放逸之故，不能断不恭敬、断不受諫、断恶友。有恶友之故，不能断不信、断不亲爱、断懈怠。为懈怠之故，不能断掉举、断不律仪、断破戒。为破戒之故，不能断不乐欲见圣者、断不乐欲听圣法、难詰心。有难詰心之故，不能断妄念、断不正知、断心散乱。为心散乱之故，不能断非如理作意、断邪道修习、断心退缩。为心退缩之故，不能断有身见、断疑、断戒禁取。有疑之故，不能断贪、断瞋、断痴。若不断贪、不断瞋、不断痴，则不能断生、断老、断死。

二二

诸比丘！若能断三法，则能断生、断老、断死。何等为三耶？

二三

若能断贪，断瞋，断痴。诸比丘！若能断此三法，则能断生、断老、断死。

二四

诸比丘！若能断三法，则能断贪、断瞋、断痴。何等为三耶？

二五

若断有身见，断疑，断戒禁取。诸比丘！若能断此三法，则能断贪、断瞋、断痴。

二六

诸比丘！若能断三法，则能断有身见、断疑、断戒禁取。何等为三耶？

二七

若断非如理作意，断邪道修习，断心退缩。诸比丘！若能断此三法，则能断有身见、断疑、断戒禁取。

二八

诸比丘！若能断三法，则能断非如理作意、断邪道修习、断心退缩。何等为三耶？

二九

若断妄念，断不正知，断心散乱。诸比丘！若能断此三法，则能断非如理作意、断邪道修习、断心退缩。

三〇

诸比丘！若能断三法，则能断妄念、断不正知、断心散乱。何等为三耶？

若断不乐欲见圣者，断不乐欲听圣法，断难詰心。诸比丘！若能断此三法，则能断妄念、断不正知、断心散乱。

三一

诸比丘！若能断三法，则能断不乐欲见圣者、断不乐欲听圣法、断难詰心。何等为三耶？

三二

若断掉举，断不律仪，断破戒。诸比丘！若能断此三法，则能断不乐欲见圣者、断不乐欲听圣法、断难詰心。

三三

诸比丘！若能断三法，则能断掉举、断不律仪、断破戒。何等为三耶？

三四

若断不信，断不亲爱，断懈怠。诸比丘！若能断此三法，则能断掉举、断不律仪、断破戒。

三五

诸比丘！若能断三法，则能断不信、断不亲爱、断懈怠。何等为三耶？

三六

若能断不恭敬，断不受諫，断恶友。诸比丘！若能断此三法，则能断不信、断不亲爱、断懈怠。

三七

诸比丘！若能断三法，则能断不恭敬，断不受諫，断恶友。何等为三耶？

三八

若断无惭，断无愧，断放逸。诸比丘！若能断此三法，则能断不恭敬、断不受諫、断恶友。

三九

诸比丘！有惭、有愧、不放逸之时，为不放逸故，能断不恭敬、断不受諫、断恶友。为善友故，能断不信、断不亲爱、断懈怠。为发勤故，能断掉举、断不律仪、断破戒。为持戒故，能断不乐欲见圣者、断不乐欲听圣法、断难詰心。无难詰心故，能断妄念、断不正知、断心散乱。心无散乱故，能断非如理作意、断邪道修习、断心退缩。心无退缩故，能断有身见、断疑、断戒禁取。无疑故，能断贪、断瞋、断痴。若能断贪、断瞋、断痴，则能断生、断老、断死。」

七十七　鸦

一

「诸比丘！鸦者成就十之邪法。何等为十耶？

二

即：傲倨、凶暴、强欲、大食、残酷、无慈悲、怯弱、喧骚、妄念、吝嗇也。

诸比丘！鸦者成就此十之邪法。

三

诸比丘！如是，恶比丘成就十邪法。何等为十耶？

四

即：傲倨、凶暴、强欲、大食、残酷、无慈悲、怯弱、喧骚、妄念、吝嗇也。

诸比丘！恶比丘成就此十邪法。」

七十八　尼犍子

一

「诸比丘！尼犍子者成就十邪法。何等为十耶？

二

诸比丘！尼犍子者不信；诸比丘！尼犍子者破戒；诸比丘！尼犍子者无惭；诸比丘！尼犍子者无愧；诸比丘！尼犍子者与善士不交；诸比丘！尼犍子者自讚毁他；诸比丘！尼犍子者妄取现世，起坚固执，弃捨难；诸比丘！尼犍子者诡诈；诸比丘！尼犍子者有恶欲；诸比丘！尼犍子者有邪见。

诸比丘！尼犍子者成就此十邪法。」

七十九　事（一）

一

「诸比丘！有十之嫌恨事。何等为十耶？

二

『彼已作不饶益于我』，故结嫌恨。『彼现作不饶益于我』，故结嫌恨。『彼当作不饶益于我』，故结嫌恨。『彼已作不饶益于我可爱、可意者』，〔故结嫌恨。『彼〕现作不饶益〔于我可爱、可意者〕』，〔故结嫌恨。『彼〕当作不饶益〔于我可爱、可意者〕』，故结嫌恨。『彼已作饶益于我非可爱、非可意者』，〔故结嫌恨。『彼〕现作饶益〔于我非可爱、非可意者』，故结嫌恨。『彼当作饶益于我非可爱、非可意者』，故结嫌恨。非理而忿。

诸比丘！此乃十嫌恨事也。」

八十　事（二）

一

「诸比丘！有十嫌恨之调伏。何等为十耶？

二

『彼即使已作不饶益于我，有何相干耶？』故嫌恨调伏。『彼即使现作不饶益于我，有何相干耶？』故嫌恨调伏。『彼即使当作不饶益于我，有何相干耶？』故嫌恨调伏。『彼即使已作不饶益于我可爱、可意者，有何相干耶？』故嫌恨调伏。『彼即使现作不饶益于我可爱、可意者，有何相干耶？』故嫌恨调伏。『彼即使当作不饶益于我可爱、可意者，有何相干耶？』故嫌恨调伏。『彼即使已作饶益于我非可爱、非可意者，有何相干耶？』故嫌恨调伏。『彼即使现作饶益于我非可爱、非可意者，有何相干耶？』故嫌恨调伏。『彼即使当作饶益于我非可爱、非可意者，有何相干耶？』故嫌恨调伏。非理而不忿。

诸比丘！此乃十嫌恨之调伏也。」

第八　愿品〔毕〕

此中，摄颂曰：

（一）愿、（二）刺、（三）可爱、

（四）增长、（五）鹿住、

（六）不能、（七）鸦、

（八）尼犍子、（九～一〇）二之事。

第九　长老品

八十一　婆醯迦

一

尔时，世尊住瞻波国伽伽罗池边。时，具寿婆醯迦往詣世尊所在之处，至已礼敬世尊而退坐一面。坐于一面之具寿婆醯迦白世尊言：

「大德！如来出离、离繫、解脱几何之法，以自在心而住耶？」

二

「婆醯迦！如来出离、离繫、解脱十法，以自在心而住。何等为十耶？

三

婆醯迦！如来出离、离繫、解脱其色，以自在心而住。婆醯迦！如来出离、离繫、解脱其受……想……行……识……生……老……死……苦……烦恼，以自在心而住。

四

婆醯迦！譬如优鉢罗、鉢昙摩、分陀利华，生于水中，长于水中，自水而现，不染于水而立。婆醯迦！如是，如来出离、离繫、解脱此十法，以自在心而住。」

八十二　阿难

一

时，具寿阿难往詣世尊所在之处，至已礼敬世尊，退坐一面。坐于一面之时，世尊对具寿阿难说：

二

「阿难！比丘无信而于此法、律增长、增大、增广者实无有是处。阿难！比丘破戒而于此法、律增长、增大、增广者实无有是处。阿难！比丘少闻而于此法、律增长、增大、增广者实无有是处。阿难！比丘恶语而于此法、律增长、增大、增广者实无有是处。阿难！比丘有恶友而于此法、律增长、增大、增广者实无有是处。阿难！比丘懈怠而于此法、律增长、增大、增广者实无有是处。阿难！比丘妄念而于此法、律增长、增大、增广者实无有是处。阿难！比丘不知足而于此法、律增长、增大、增广者实无有是处。阿难！比丘恶欲而于此法、律增长、增大、增广者实无有是处。阿难！比丘邪见而于此法、律增长、增大、增广者实无有是处。

阿难！比丘若能成就此十法，于此法、律增长、增大、增广者实无有是处。

三

阿难！比丘有信而于法、律增长、增大、增广者实有是处。阿难！比丘持戒而于此法、律增长、增大、增广者实有是处。阿难！比丘多闻而于此法、律增长、增大、增广者实有是处。阿难！比丘善语而于此法、律增长、增大、增广者实有是处。阿难！比丘有善友而于此法、律增长、增大、增广者实有是处。阿难！比丘发勤而于此法、律增长、增大、增广者实有是处。阿难！比丘持念而于此法、律增长、增大、增广者实有是处。阿难！比丘知足而于此法、律增长、增大、增广者实有是处。阿难！比丘少欲而于此法、律增长、增大、增广者实有是处。阿难！比丘正见而于此法、律增长、增大、增广者实有是处。

阿难！比丘若成就此十法，于此法、律增长、增大、增广者实有是处。」

八十三　芬那

一

时，具寿普尼耶往詣世尊所在之处，至已礼敬世尊，退坐一面。坐于一面之具寿普尼耶即白世尊言：

「大德！有何因何缘，如来有时思、有时不思说法耶？」

二

「普尼耶！比丘若有信而不能来詣，则如来不思说法。普尼耶！比丘若有信来詣之时，如来即思说法。

普尼耶！比丘若有信来詣而不能承事，〔则如来不思说法。普尼耶！比丘若有信来詣且承事之时，如来即思说法。

普尼耶！比丘若有信来詣，〕承事而不能请问，则如来不思说法。普尼耶！比丘若有信来詣，承事请问之时，如来即思说法。

普尼耶！比丘若有信来詣，承事〕请问而不能倾听其法，则如来不思说法。普尼耶！比丘若有信来詣，承事请问，倾听其法之时，如来即思说法。

普尼耶！比丘若有信来詣，承事请问，倾听其法，听而不能受持其法，〔则如来不思说法。普尼耶！比丘若有信来詣，承事请问，倾听其法，听而受持其法之时，如来即思说法。

普尼耶！比丘若有信来詣，承事请问，倾听其法，〕听而受持其法而不能观察所持之法义，〔则如来不思说法。普尼耶！比丘若有信来詣，承事请问，倾听其法，听而受持其法，观察所持法义之时，如来即思说法。

普尼耶！比丘若有信来詣，承事请问，倾听其法，听而受持其法，〕观察所持之法义，知义知法而非法随法行，〔则如来不思说法。普尼耶！比丘若有信来詣，承事请问，倾听其法，听而受持其法，观察所持之法义，知义知法而法随法行之时，如来即思说法。

普尼耶！比丘若有信来詣，承事请问，倾听其法，听而受持其法，观察所持之法义，〕知义知法而法随法行，然非善言、善语、善美、分明、清亮而不能成就述义之语言，则如来不思说法。普尼耶！比丘若有信来詣，承事请问，倾听其法，听而受持其法，观察所持之法义，知义知法而法随法行，善言、善语、善美、分明、清亮而能成就述义语言之时，如来即思说法。

普尼耶！比丘若有信来詣，承事请问，倾听其法，听而受持其法，观察所持之法义，知义知法而法随法行，〕善言、善语、善美、分明、清亮而能成就述义之语言，不能教示、劝导、讚励、庆慰同梵行者，则如来不思说法。

三

普尼耶！比丘若有信来詣，承事请问，倾听其法，听而受持其法，观察所持之法义，知义知法而法随法行，善言、善语、善美、分明、清亮而能成就述义之语言，能教示、劝导、讚励、庆慰同梵行者之时，如来即思说法。

普尼耶！成就此十法时，如来一向即思说法。」

八十四　记说

一

此时，具寿摩訶目犍连告诸比丘言：

「友等诸比丘！」

「友！」

彼诸比丘应答摩訶目犍连。摩訶目犍连即说：

二

「友等！此处有比丘言：『〔我〕生已尽、梵行已立、所作已办、自知不受后有』而记说了悟。如来或如来之弟子，有静虑，等至善巧、他心善巧、他心差别善巧者，与彼审问、究明、谈论。彼为如来或如来之弟子，有静虑，等至善巧、他心善巧、他心差别善巧者所审问、究明、谈论而惑、困惑、厄、苦、厄苦。如来或如来之弟子，有静虑，等至善巧、他心善巧、他心差别善巧者，以心如是了知其心而作意，谓：『云何此具寿言：「〔我〕生已尽、梵行已立、所作已办、自知不受后有」而记说了悟耶？』如来或如来之弟子，有静虑，等至善巧、他心善巧、他心差别善巧者，以心如是了知其心而了知，谓：『此具寿有忿，以忿缠之心多住，然于如来所说之法、律，则忿之缠乃损减。此具寿有恨，以恨缠之心多住，然于如来所说之法、律，则恨之缠乃损减。此具寿有覆，以覆缠之心多住，然于如来所说之法、律，则覆之缠乃损减。此具寿有恼，以恼缠之心多住，然于如来所说之法、律，则恼之缠乃损减。此具寿有嫉，以嫉缠之心多住，然于如来所说之法、律，则嫉之缠乃损减。此具寿有慳，以慳缠之心多住，然于如来所说之法、律，则慳之缠乃损减。此具寿有誑，以誑缠之心多住，然于如来所说之法、律，则誑之缠乃损减。此具寿有諂，以諂缠之心多住，然于如来所说之法、律，则諂之缠乃损减。此具寿有恶欲，以欲缠之心多住，然于如来所说之法、律，则欲之缠乃损减。此具寿妄念也，更有所作，以少分之胜进，中途而废，然于如来所说之法、律，则中途而废者乃损减也。』

三

友等！比丘若不弃此十法，欲于此法、律〔中〕增长、增大、增广者无有是处。友等！比丘弃此十法之时，欲于此法、律〔中〕增长、增大、增广者〔实〕有是处。」

八十五　夸

一

尔时，具寿摩訶周陀住支提国之萨寒若。此时，具寿摩訶周陀告诸比丘言：

「友等诸比丘！」

「友！」

彼诸比丘应答具寿摩訶周陀。具寿摩訶周陀即说：

二

「友等！此处有比丘，夸奢证得而言：『我乃入出初静虑，我乃入出第二静虑，我乃入出第三静虑，我乃入出第四静虑，我乃入出虚空无边处，我乃入出识无边处，我乃入出无所有处，我乃入出非想非非想处，我乃入出想受灭。』如来或如来之弟子，有静虑，等至善巧、他心善巧、他心差别善巧者，与彼审问、究明、谈论。彼为如来或如来之弟子，有静虑，等至善巧、他心善巧、他心差别善巧者所审问、究明、谈论而惑、困惑、厄、苦、厄苦。如来或如来之弟子，有静虑，等至善巧、他心善巧、他心差别善巧者，以心如是了知其心而作意，谓：『云何此具寿夸奢证得而言：「我乃入出初静虑……乃至……我乃入出想受灭」耶？』如来或如来之弟子，有静虑，等至善巧、他心善巧、他心差别善巧者，以心如是了知其心而了知，谓：『此具寿于长夜，其戒所作有缺，所作有穿，所作有杂，所作有秽；非作常恆，非转常恆。此具寿破戒也，然于如来所说之法、律，破戒乃损减。此具寿无信，然于如来所说之法、律，无信乃损减。此具寿少闻而非法行，然于如来所说之法、律，少闻乃损减。此具寿恶语，然于如来所说之法、律，恶语乃损减。此具寿有恶友，然于如来所说之法、律，恶友乃损减。此具寿懈怠，然于如来所说之法、律，懈怠乃损减。此具寿妄念，然于如来所说之法、律，妄念乃损减。此具寿诡诈，然于如来所说之法、律，诡诈乃损减。此具寿难满，然于如来所说之法、律，难满乃损减。此具寿劣慧，然于如来所说之法、律，劣慧乃损减。』

三

友等！譬如有友，语其友而言：『友！汝若须财，可乞财于我，我当与财于汝』。彼友有须财之事时，语其友而言：『友！我须财，当与财于我！』彼言：『友！果尔，可掘此处！』彼掘其处而不得。彼言：『友！汝言虚伪、言不实于我，言：「可掘此处！」』彼言：『友！我非言虚伪、言不实于汝，果尔，可掘此处！』彼掘其处而不得。彼言：『友！汝言虚伪、言不实于我，言：「可掘此处！」』彼言：『友！我非言虚伪、言不实于汝，果尔，可掘此处！』彼掘其处而不得。彼言：『友！汝言虚伪、言不实于我，言：「可掘此处！」』彼言：『友！我非言虚伪、言不实于汝，我颠狂，心颠倒也』。

友等！如是有比丘夸奢证得而言：『我乃入出初静虑，我乃入出第二静虑，我乃入出第三静虑，我乃入出第四静虑，我乃入出虚空无边处，我乃入出识无边处，我乃入出无所有处，我乃入出非想非非想处，我乃入出想受灭。』如来或如来之弟子，有静虑，等至善巧、他心善巧、他心差别善巧者，与彼审问、究明、谈论，彼为如来或如来之弟子，有静虑，等至善巧、他心善巧、他心差别善巧者所审问、究问、谈论而惑、困惑、厄、苦、厄苦。如来或如来之弟子，有静虑，等至善巧、他心善巧、他心差别善巧者，以心如是了知其心而作意，谓：『云何此具寿者夸奢证得而言：「我乃入出初静虑……乃至……我乃入出想受灭」耶？』如来或如来之弟子，有静虑，等至善巧、他心善巧、他心差别善巧者，以心如是了知其心而了知，谓：『此具寿于长夜，其戒所作有缺，所作有穿，所作有杂，所作有秽；非作常恆，非转常恆。此具寿破戒，然于如来所说之法、律，破戒乃损减。此具寿无信，然于如来所说之法、律，无信乃损减。此具寿少闻而非法行，然于如来所说之法、律，少闻乃损减。此具寿恶语，然于如来所说之法、律，恶语乃损减。此具寿有恶友，然于如来所说之法、律，恶友乃损减。此具寿懈怠，然于如来所说之法、律，懈怠乃损减。此具寿妄念，然于如来所说之法、律，妄念乃损减。此具寿诡诈，然于如来所说之法、律，诡诈乃损减。此具寿难满，然于如来所说之法、律，难满乃损减。此具寿劣慧，然于如来所说之法、律，劣慧乃损减。』

四

友等！比丘若不弃此十法，于此法、律中欲增长、增大、增广者无有是处。友等！比丘若弃此十法之时，于此法、律中欲增长、增大、增广者实有是处。」

八十六　悟了

一

尔时，具寿摩訶迦叶住王舍城竹林迦兰陀迦园。此时，具寿摩訶迦叶告诸比丘言：

「友等诸比丘！」

「友！」

彼诸比丘应答具寿摩訶迦叶。具寿摩訶迦叶乃说：

二

「友等！此处有比丘言：『〔我〕生已尽、梵行已立、所作已办、自知不受后有』，而记说了悟。如来或如来之弟子，有静虑，等至善巧、他心善巧、他心差别善巧者，与彼审问、究明、谈论。彼为如来或如来之弟子，有静虑，等至善巧、他心善巧、他心差别善巧者所审问、究明、谈论而惑、困惑、厄、苦、厄苦。如来或如来之弟子，有静虑，等至善巧、他心善巧、他心差别善巧者，以心如是了知其心而作意，谓：『云何此具寿言：「〔我〕生已尽、梵行已立、所作已办、自知不受后有」，而记说了悟耶？』如来或如来之弟子，有静虑，等至善巧、他心善巧、他心差别善巧者，以心如是了知其心而了知，谓：『此具寿为增上慢，谓增上慢为諦，想未得为得，想未作为作，想未证得为证得，以增上慢言：「〔我〕生已尽、梵行已立、所作已办、自知不受后有」，而记说了悟。』如来或如来之弟子，有静虑，等至善巧、他心善巧、他心差别善巧者，以心如是了知其心而作意，谓：『此具寿依何故，为增上慢，谓增上慢为諦，想未得为得，想未作为作，想未证得为证得，以增上慢言：「〔我〕生已尽、梵行已立、所作已办、自知不受后有」，而记说了悟耶？』如来或如来之弟子，有静虑，等至善巧、他心善巧、他心差别善巧者，以心如是了知其心而了知，谓：『此具寿多闻而受持所闻，积集所闻——诸法为初善、中善、后善而义具文备；宣说纯一圆满清淨之梵行，多闻受持如是之法；以言通利，以意观察，以见善通达，是故此具寿为增上慢，谓增上慢为諦，想未得为得，想未作为作，想未证得为证得，以增上慢言：「〔我〕生已尽、梵行已立、所作已办、自知不受后有」，而记说了悟。』如来或如来之弟子，有静虑，等至善巧、他心善巧、他心差别善巧者，以心如是了知其心而了知，谓：『此具寿有贪欲，以多缠贪欲之心而住，然于如来所说之法、律，则贪欲之缠乃损减。此具寿有瞋恚，以多缠瞋恚之心而住，然于如来所说之法、律，则瞋恚之缠乃损减。此具寿有惛眠，以多缠惛眠之心而住，然于如来所说之法、律，则惛眠之缠乃损减。此具寿有掉举，以多缠掉举之心而住，然于如来所说之法、律，则掉举之缠乃损减。此具寿有疑惑，以多缠疑惑之心而住，然于如来所说之法、律，则疑惑之缠乃损减。此具寿有事业之爱乐，爱乐事业，繫于事业之爱乐，然于如来所说之法、律，则事业之爱乐乃损减。此具寿有谈说之爱乐，爱乐谈说，繫于谈说之爱乐，然于如来所说之法、律，则谈说之爱乐乃损减。此具寿有睡眠之爱乐，爱乐睡眠，繫于睡眠之爱乐，然于如来所说之法、律，则睡眠之爱乐乃损减。此具寿有伴侣之爱乐，爱乐伴侣，繫于伴侣之爱乐，然于如来所说之法、律，则伴侣之爱乐乃损减。此具寿妄念，更有所作，以少分之胜进，中途而废，然于如来所说之法、律，则中途而废乃损减。』

三

友等！比丘若不捨此十法，于此法、律中欲增长、增大、增广者无有是处。友等！比丘若弃此十法之时，于此法、律中增长、增大、增广者实有是处。」

八十七　斗諍

一

此时，世尊因黑比丘而告诸比丘言：

「诸比丘！」

「大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：

二

「诸比丘！此处有比丘，以斗諍为事，不称讚止諍。诸比丘！比丘若以斗諍为事，不称讚止諍，此乃不资于爱念、不资于尊重、不资于修习、不资于沙门法、不资于一趣之法。

三

诸比丘！复次，有比丘，不欲学，不称讚学之受持。诸比丘！比丘若不欲学，不称讚学之受持，此乃不资于爱念、不资于尊重、不资于修习、不资于沙门法、不资于一趣之法。

四

诸比丘！复次，有比丘，恶欲而不称讚欲之调伏。诸比丘！比丘若有恶欲而不称讚欲之调伏，此乃不资于爱念、〔不资于尊重、不资于修习、不资于沙门法、〕不资于一趣之法。

五

诸比丘！复次，有比丘，有忿而不称讚忿之调伏。诸比丘！比丘若有忿而不称讚忿之调伏，此乃不资于爱念、〔不资于尊重、不资于修习、不资于沙门法、〕不资于一趣之法。

六

诸比丘！复次，有比丘，有覆而不称讚覆之调伏。诸比丘！比丘若有覆而不称讚覆之调伏，此乃不资于爱念、〔不资于尊重、不资于修习、不资于沙门法、〕不资于一趣之法。

七

诸比丘！复次，有比丘，有誑而不称讚誑之调伏。诸比丘！比丘若有誑而不称讚誑之调伏，此乃不资于爱念、不资于尊重、不资于修习、不资于沙门法、〕不资于一趣之法。

八

诸比丘！复次，有比丘，有諂而不称讚諂之调伏。诸比丘！比丘若有諂而不称讚諂之调伏，此乃不资于爱念、〔不资于尊重、不资于修习、不资于沙门法、〕不资于一趣之法。

九

诸比丘！复次，有比丘，不察忍其法，不称讚法之察忍。诸比丘！比丘若不察忍其法，不称讚法之察忍，此乃不资于爱念、〔不资于尊重、不资于修习、不资于沙门法、〕不资于一趣之法。

一〇

诸比丘！复次，有比丘，不宴默，不称讚宴默。诸比丘！比丘若不宴默，不称讚宴默，此乃不资于爱念、〔不资于尊重、不资于修习、不资于沙门法、〕不资于一趣之法。

一一

诸比丘！复次，有比丘，不敬礼同梵行者，不称讚敬礼。诸比丘！比丘若不敬礼同梵行者，不称讚敬礼，此乃不资于爱念、〔不资于尊重、不资于修习、不资于沙门法、〕不资于一趣之法。

一二

诸比丘！如是之比丘，生如是欲：『欲令同梵行者恭敬、尊重、敬重、供养于我』，同梵行者乃不恭敬、不尊重、不敬重而不供养于彼。何以故耶？诸比丘！即有智之同梵行者观彼未断彼等恶不善法。

一三

诸比丘！譬如有未调之马，生如是欲：『令人置我于良马之处，令食良马之食，令施良马之调理』，人乃不置彼于良马之处，不令食良马之食，不施良马之调理。何以故耶？诸比丘！即有智之人观彼未断诈誑、诈瞒、歪曲、邪曲。诸比丘！如是，如是之比丘，生如是欲：『令同梵行者恭敬、尊重、敬重、供养于我』，同梵行者乃不恭敬、不尊重、不敬重而不供养于彼。何以故耶？诸比丘！即有智之同梵行者观彼未断彼等恶不善法。

一四

诸比丘！此处有比丘，不为斗諍而称讚止諍。诸比丘！比丘若不为斗諍而称讚止諍，此乃资于爱念、尊重、修习、沙门法、一趣之法。

一五

诸比丘！复次，有比丘，欲学且称讚学之受持。诸比丘！比丘若欲学且称讚学之受持，此乃资于爱念、〔尊重、修习、沙门法、〕一趣之法。

一六

诸比丘！复次，有比丘，少欲且称讚欲之调伏。诸比丘！比丘若少欲且称讚欲之调伏，此乃资于〔爱念、尊重、修习、沙门法、〕一趣之法。

一七

诸比丘！复次，有比丘，无忿且称讚忿之调伏。诸比丘！比丘若无忿且称讚忿之调伏，此乃资于〔爱念、尊重、修习、沙门法、〕一趣之法。

一八

诸比丘！复次，有比丘，无覆且称讚覆之调伏。诸比丘！比丘若无覆且称讚覆之调伏，此乃资于〔爱念、尊重、修习、沙门法、〕一趣之法。

一九

诸比丘！复次，有比丘，无誑且称讚誑之调伏。诸比丘！比丘若无誑且称讚誑之调伏，此乃资于〔爱念、尊重、修习、沙门法、〕一趣之法。

二〇

诸比丘！复次，有比丘，无諂且称讚諂之调伏。诸比丘！比丘若无諂且称讚諂之调伏，此乃资于〔爱念、尊重、修习、沙门法、〕一趣之法。

二一

诸比丘！复次，有比丘，察忍法且称讚法之察忍。诸比丘！比丘若察忍法且称讚法之察忍，此乃资于〔爱念、尊重、修习、沙门法、〕一趣之法。

二二

诸比丘！复次，有比丘，宴默且称讚宴默。诸比丘！比丘若宴默且称讚宴默，此乃资于〔爱念、尊重、修习、沙门法、〕一趣之法。

二三

诸比丘！复次，有比丘，礼敬同梵行者且称讚礼敬。诸比丘！比丘若礼敬同梵行者且称讚礼敬，此乃资于爱念、尊重、修习、沙门法、一趣之法。

二四

诸比丘！如是之比丘，不生如是欲：『令同梵行者恭敬、尊重、敬重、供养于我』，同梵行者亦恭敬、尊重、敬重、供养于彼。何以故耶？诸比丘！即有智之同梵行者观彼已断彼等恶不善法。

二五

诸比丘！譬如有良马，不生如是欲：『令人置我于良马之处，令食良马之食，令施良马之调理』，人亦置彼于良马之处，令食良马之食，施良马之调理。何以故耶？诸比丘！即有智之人观彼已断诈誑、诈瞒、歪曲、邪曲。诸比丘！如是，如是之比丘，不生欲如是：『令同梵行者恭敬、尊重、敬重、供养于我』，同梵行者亦恭敬、尊重、敬重、供养于彼。何以故耶？诸比丘！即有智之同梵行者观彼已断彼等恶不善法。」

八十八　〔难〕

一

「诸比丘！比丘若骂詈呵责同梵行者，诽谤圣者，则任何处、任何可能，无不堕于十难中随一之难。何等为十耶？

二

即未证得者不能证得，已证得者失，不明正法，于正法有增上慢，不欣修梵行，犯随一之杂染罪，病于重患，颠狂乱心，蒙昧而命终，身坏命终而后生于恶生、恶趣、堕处、地狱。

诸比丘！比丘若骂詈呵责同梵行者，诽谤圣者，则任何处为任何可能，无不堕于此十难中随一之难。」

八十九　拘迦利

一

时，拘迦利比丘往詣世尊所在之处，至已礼敬世尊，退坐一面。坐于一面之拘迦利比丘白世尊言：

「大德！舍利弗、目犍连有恶欲，制于恶欲。」

「勿言如是，拘迦利！勿言如是，拘迦利！拘迦利！对舍利弗、目犍连应有信心！舍利弗、目犍连乃善美者。」

拘迦利比丘二度白世尊言：

「大德！世尊者我所信、所赖。然而，舍利弗、目犍连有恶欲，制于恶欲。」

「勿言如是，拘迦利！勿言如是，拘迦利！拘迦利！对舍利弗、目犍连应有信心！舍利弗、目犍连乃善美者。」

拘迦利比丘三度白世尊言：

〔「大德！世尊者我所信、所赖。然而，舍利弗、目犍连有恶欲，制于恶欲。」

「勿言如是，拘迦利！勿言如是，拘迦利！拘迦利！对舍利弗、目犍连应有信心！〕舍利弗、目犍连乃善美者。」

二

时，拘迦利即从座而起，礼敬世尊，右绕而去。拘迦利比丘离去不久，于其全身生像芥子粒之疮。芥子粒乃变成像豆粒，豆粒乃变成像大豆，大豆乃变成像枣核，枣核乃变成像枣子，枣子乃变成像餘甘子，餘甘子乃变成像未熟之木瓜，未熟之木瓜乃变成像木瓜，木瓜乃裂流脓与血。彼即如吞毒之鱼，卧于芭蕉之叶上。

三

时，辟支梵都头到拘迦利比丘之处，至已立于空中，对拘迦利比丘言：

「拘迦利！对舍利弗、目犍连应有信心！舍利弗、目犍连乃善美者。」

「友！汝是谁耶？」

「我乃辟支梵都头。」

「友！世尊非授记汝为不还耶？然而，何故来此处耶？宁见汝所犯！」

时，辟支梵都头即以偈对拘迦利比丘而说：

「人生如缕

口中生斧

愚人恶语

以此截己

称讚毁訾

毁訾称讚

依口而累积恶运

因恶运故不得乐

于骰子一切财产

失已恶运尚些少

于善逝意有瞋者

更加大之恶运也

若起恶语意而呵责圣者

则趣向

十万三十六尼剌部陀岁

与五頞部陀岁间之地狱」

四

时，拘迦利比丘即以其病命终。命终之拘迦利比丘对舍利弗、目犍连起害心故，生于红莲地狱。

时，娑婆主梵天即于深夜现殊妙之色相，徧照祇树林，往詣世尊所在之处。至已礼敬世尊，立于一面。立于一面之娑婆主梵天即白世尊言：

「大德！拘迦利比丘命终。大德！命终之拘迦利比丘对舍利弗、目犍连起害心之故，生于红莲地狱。」

娑婆主梵天如是而言，如是言已礼敬世尊，右绕而没于其处。

五

时，世尊于过其夜后，告诸比丘说：

「诸比丘！是夜，娑婆主梵天于深夜现殊妙之色相，徧照祇树林，来到我处。来已礼敬于我，退立一面。诸比丘！立于一面之娑婆主梵天白我言：『大德！拘迦利比丘命终。大德！命终之拘迦利比丘对舍利弗、目犍连起害心故，生于红莲地狱。』诸比丘！娑婆主梵天如是而言，如是言已礼敬我，右绕而没于其处。」

六

于如是所说，有一比丘即白世尊而言：

「大德！红莲地狱之寿量者几何耶？」

「比丘！红莲地狱之寿量者长几岁、几百岁、几千岁、几百千岁者不易算数。」

「大德！果尔，能以譬喻说耶？」

「比丘！当能。」

世尊即说：

「比丘！譬如有二十拘萨罗量胡麻之载量，人从此经百岁每出一粒之胡麻，比丘！依此方便而二十拘萨罗量之胡麻尽，则此一頞部陀地狱还迅速。比丘！二十頞部陀地狱等于一尼剌部陀地狱。比丘！二十尼剌部陀地狱等于一阿婆婆地狱。比丘！二十阿婆婆地狱等于一阿訶訶地狱。比丘！二十阿訶訶地狱等于一阿吒吒地狱。比丘！二十阿吒吒地狱等于一白睡莲地狱。比丘！二十白睡莲地狱等于一青睡莲地狱。比丘！二十青睡莲地狱等于一青莲地狱。比丘！〔二十〕青莲地狱等于一白莲地狱。比丘！二十白莲地狱等于一红莲地狱。比丘！拘迦利比丘对舍利弗、目犍连起害心故，生于红莲地狱。」

世尊如是所说。善逝、师如是说已，更说：

「人生如缕

口中生斧

愚人恶语

以此截己

称讚毁訾

毁訾称讚

依口而累积恶运

因恶运故不得乐

于骰子一切财产

失已恶运尚些少

于善逝意有瞋者

更加大之恶运也

若起恶语意而呵责圣者

则趣向

十万三十六尼剌部陀岁

与五頞部陀岁间之地狱」

九十　力

一

时，具寿舍利弗往詣世尊所在之处，至已礼敬世尊，退坐一面。坐于一面之时，世尊对具寿舍利弗，言：

「舍利弗！于漏尽比丘有几何之力，成就其力而漏尽比丘称『我漏已尽』，为漏尽耶？」

「大德！于漏尽比丘有十力，成就其力之漏尽比丘则称『我漏已尽』，为漏尽。云何为十？

二

大德！此处，漏尽比丘，已以正慧如实善观『一切之诸行为无常』。大德！漏尽比丘，已以正慧如实善观『一切之诸行为无常』，此乃漏尽比丘之力。依此力而漏尽比丘则称『我漏已尽』，为漏尽。

三

大德！复次，漏尽比丘，已以正慧如实善观『诸欲如火炭』。大德！漏尽比丘，已以正慧如实善观『诸欲如火炭』，此乃漏尽比丘之力。依此力而漏尽比丘则称『我漏已尽』，为漏尽。

四

大德！复次，漏尽比丘，已将其心，趣向于离，倾向于离，临入于离，住于离，欢喜离，尽一切漏所生之法。大德！漏尽比丘，已将其心，趣向于离，倾向于离，临入于离，住于离，欢喜离，尽一切漏所生之法，此乃漏尽比丘之力。依此力而漏尽比丘则称『我漏已尽』，为漏尽。

五

大德！复次，漏尽比丘，已修习善修四念处。大德！漏尽比丘，已修习善修四念处，此乃漏尽比丘之力。依此力而漏尽比丘则称『我漏已尽』，为漏尽。

六

大德！复次，漏尽比丘，已修习善修四正勤〔大德！漏尽比丘，已修习善修四正勤，此乃漏尽比丘之力。依此力而漏尽比丘则称『我漏已尽』，为漏尽。

大德！复次，漏尽比丘，〕已修习善修四神足。〔大德！漏尽比丘，已修习善修四神足，此乃漏尽比丘之力。依此力而漏尽比丘则称『我漏已尽』，为漏尽。

大德！复次，漏尽比丘，〕已修习善修五根。〔大德！漏尽比丘，已修习善修五根，此乃漏尽比丘之力。依此力而漏尽比丘则称『我漏已尽』，为漏尽。

大德！复次，漏尽比丘，〕已修习善修五力。〔大德！漏尽比丘，已修习善修五力，此乃漏尽比丘之力。依此力而漏尽比丘则称『我漏已尽』，为漏尽。

大德！复次，漏尽比丘，〕已修习善修七觉支。〔大德！漏尽比丘，已修习善修七觉支，此乃漏尽比丘之力。依此力而漏尽比丘则称『我漏已尽』，为漏尽。

大德！复次，漏尽比丘，〕已修习善修八支圣道。大德！漏尽比丘，已修习善修八支圣道，此乃漏尽比丘之力。依此力而漏尽比丘则称『我漏已尽』，为漏尽。

大德！于漏尽比丘有如是十力，成就其力之漏尽比丘则称『我漏已尽』，为漏尽。」

第九　长老品〔毕〕

摄颂曰：

（一）婆醯迦、（二）阿难、

（三）普尼耶、（四）记别、

（五）夸、（六）悟了、（七）斗諍、

（八）〔难〕、（九）拘迦利、（十）力。

第一〇　优婆塞品

九十一　行欲人

一

尔时，世尊住舍卫城祇树给孤独园。时，给孤独居士往詣世尊所在之处，至已礼敬世尊，退坐一面。坐于一面之时，世尊对给孤独居士说：

二

「居士！有十之行欲人存于世间。何等为十耶？

三

居士！此处有一类之行欲人，非法无道而追求财物；非法无道而追求财物已，自己不快乐、不欢喜，而且不能分配、不作福业。

四

居士！此处又有一类之行欲人，非法无道而追求财物；非法无道而追求财物已，自己快乐、欢喜，但是不能分配、不作福业。

五

居士！此处又有一类之行欲人，非法无道而追求财物；非法无道而追求财物已，自己快乐、欢喜，而且能分配、作福业。

六

居士！此处又有一类之行欲人，如法非法无道以道而追求财物；如法非法无道以道而追求财物已，自己不快乐、不欢喜，而且不能分配、不作福业。

七

居士！此处又有一类之行欲人，如法非法无道以道而追求财物；如法非法无道以道而追求财物已，自己快乐、欢喜，但是不能分配、不作福业。

八

居士！此处又有一类之行欲人，如法非法无道以道而追求财物；如法非法无道以道而追求财物已，自己快乐、欢喜，而且能分配、作福业。

九

居士！此处又有一类之行欲人，如法以道而追求财物；如法以道而追求财物已，自己不快乐、不欢喜，而且不能分配、不作福业。

一〇

居士！此处又有一类之行欲人，如法以道而追求财物；如法以道而追求财物已，自己快乐、欢喜，但是不能分配、不作福业。

一一

居士！此处又有一类之行欲人，如法以道而追求财物；如法以道而追求财物已，自己快乐、欢喜，而且能分配、作福业，贪着、迷却、堕罪、不见过患、不知出要而受用此等之财物。

一二

居士！此处又有一类之行欲人，如法以道而追求财物；如法以道而追求财物已，自己快乐、欢喜，而且能分配、作福业，不贪着、不迷却、不堕罪、见过患、知出要而受用此等之财物。

一三

居士！此中，非法无道而追求财物；非法无道而追求财物已，自己不快乐、不欢喜，不能分配、不作福业之行欲人，当依三处而责。非法无道而追求财物者，当依第一之处而责；自己不快乐、不欢喜者，当依第二之处而责；不能分配、不作福业者，当依第三之处而责。

居士！此行欲人当依此三处而责。

一四

居士！此中，非法无道而追求财物；非法无道而追求财物已，自己快乐、欢喜，不能分配、不作福业之行欲人，当依二处而责，当依一处而称。非法无道而追求财物者，当依第一之处而责；自己快乐、欢喜者，当依一处而称；不能分配、不作福业者，当依第二之处而责。

居士！此行欲人当依此二之处而责，当依此一之处而称。

一五

居士！此中，非法无道而追求财物；非法无道而追求财物已，自己快乐、欢喜，而且能分配、作福业之行欲人，当依一处而责，当依二处而称。非法无道而追求财物者，当依一之处而责；自己快乐、欢喜者，当依第一处而称；能分布、作福业者，当依第二之处而称。

居士！此行欲人当依此一之处而责，当依此二之处而称。

一六

居士！此中，如法非法无道以道而追求财物；如法非法无道以道而追求财物已，自己不快乐、不欢喜，而且不能分配、不作福业之行欲人，当依一处而称，当依三处而责。如法以道而追求财物者，当依一处而称；非法无道而追求财物者，当依第一之处而责；自己不快乐、不欢喜者，当依第二之处而责；不能分配、不作福业者，当依第三之处而责。

居士！此行欲人当依此一之处而称，当依此三之处而责。

一七

居士！此中，如法非法无道以道而追求财物；如法非法无道以道而追求财物已，自己快乐、欢喜，但是不能分配、不作福业之行欲人，当依二处而称，当依二处而责。如法以道而追求财物者，当依第一之处而称；非法无道而追求财物者，当依第一之处而责；自己快乐、欢喜者，当依第二之处而称；不能分配、不作福业者，当依第二之处而责。

居士！此行欲人当依此二之处而称，当依此二之处而责。

一八

居士！此中，如法非法无道以道而追求财物；如法非法无道以道而追求财物已，自己快乐、欢喜，而且能分配、作福业之行欲人，当依三处而称，当依一处而责。如法以道而追求财物者，当依第一之处而称；非法无道而追求财物者，当依一处而责；自己快乐、欢喜者，当依第二之处而称；能分配、作福业者，当依第三之处而称。

居士！此行欲人当依此三之处而称，当依此一之处而责。

一九

居士！此中，如法以道而追求财物；如法以道而追求财物已，自己不快乐、不欢喜，而且不能分配、不作福业之行欲人，当依一处而称，当依二处而责。如法以道而追求财物者，当依一处而称；自己不快乐、不欢喜者，当依第一之处而责；不能分配、不作福业者，当依第二之处而责。

居士！此行欲人当依此一之处而称，当依此二之处而责。

二〇

居士！此中，如法以道而追求财物；如法以道而追求财物已，自己快乐、欢喜，不能分配、不作福业之行欲人，当依二处而称，当依一处而责。如法以道而追求财物者，当依第一处而称；自己快乐、欢喜者，当依第二之处而称；不能分配、不作福业者，当依第一之处而责。

居士！此行欲人当依此二之处而称，当依此一之处而责。

二一

居士！此中，如法以道而追求财物；如法以道而追求财物已，自己快乐、欢喜，而且能分配、作福业，贪着、迷却、堕罪、不见过患、不知出要而受用此等财物之行欲人，当依三处而称，当依一处而责。如法以道而追求财物者，当依第一处而称；自己快乐、欢喜者，当依第二之处而称；能分配、作福业者，当依第三之处而称；贪着、迷却、堕罪、不见过患、不知出要而受用此等之财物者，当依一处而责。

居士！此行欲人当依此三之处而称，当依此一之处而责。

二二

居士！此中，如法以道而追求财物；如法以道而追求财物已，自己快乐、欢喜，而且能分配、作福业，不贪着、不迷却、不堕罪、见过患、知出要而受用此等财物之行欲人，当依四处而称。如法以道而求法者，当依第一处而称；自己快乐、欢喜者，当依第二之处而称；能分配、作福业者，当依第三之处而称；不贪着、不迷却、不堕罪、见过患、知出要而受用此等之财物者，当依第四之处而称。

居士！此行欲人当依此四之处而称。

居士！有此十之行欲人存于世间。

二三

居士！此十行欲人之中，如法以道而追求财物；如法以道而追求财物已，自己快乐、欢喜，而且能分配、作福业，不贪着、不迷却、不堕罪、见过患、知出要而受用此等财物之行欲人，当为此十行欲人中之最上最胜上首至上最尊。

居士！譬如依牛而有乳，依乳而有酪，依酪而有生酥，依生酥而有熟酥，依熟酥而有精酥，是名为此中之最上。居士！如是，此中行欲人之中，如法以道而追求财物；如法以道而追求财物已，自己快乐、欢喜，而且能分配、作福业，不贪着、不迷却、不堕罪、见过患、知出要而受用此等财物之行欲人，当为此十行欲人中之最上最胜上首至上最尊。」

九十二　怨讎

一

时，给孤独居士〔往詣〕世尊所在之处，〔至已礼敬世尊，退坐一面。〕坐于一面之时，世尊对给孤独居士说：

二

「居士！于圣弟子有五种怖畏与怨讎止息，成就四预流支，以慧善观善通达圣理之时，若欲则自得记曰：『于我则地狱灭尽，畜生灭尽，饿鬼趣灭尽，恶生、恶趣、堕处灭尽，为预流也，堕法灭，决定而趣向等觉』。

何等为五种怖畏与怨讎止息耶？

三

居士！杀生者，缘杀生而于现法生怖畏、怨讎，亦于来世生怖畏、怨讎，于心中受苦、忧。若能远离杀生，则于现法不生怖畏、怨讎，亦于来世不生怖畏、怨讎，于心中不受苦、忧。若能远离杀生，则如是之怖畏、怨讎止息。

四

居士！不与取者，〔缘不与取而于现法生怖畏、怨讎，亦于来世生怖畏、怨讎，于心中受苦、忧。若能远离不与取，则于现法不生怖畏、怨讎，亦于来世不生怖畏、怨讎，于心中不受苦、忧。若能远离不与取，则如是之怖畏、怨讎止息。

居士！〕邪淫者，〔缘邪淫而于现法生怖畏、怨讎，亦于来世生怖畏、怨讎，于心中受苦、忧。若能远离邪淫，则于现法不生怖畏、怨讎，亦于来世不生怖畏、怨讎，于心中不受苦、忧。若能远离邪淫，则如是之怖畏、怨讎止息。

居士！〕妄语者，〔缘妄语而于现法生怖畏、怨讎，亦于来世生怖畏、怨讎，于心中受苦、忧。若能远离妄语，则于现法不生怖畏、怨讎，亦于来世不生怖畏、怨讎，于心中不受苦、忧。若能远离妄语，则如是之怖畏、怨讎止息。

居士！〕饮酒者，缘饮酒而于现法生怖畏、怨讎，亦于来世生怖畏、怨讎，于心中受苦、忧。若能远离饮酒，则于现法不生怖畏、怨讎，亦于来世不生怖畏、怨讎，于心中不受苦、忧。若能远离饮酒，则如是之怖畏、怨讎止息。

此为五种怖畏与怨讎止息。

何等为成就四预流支耶？

五

居士！此处有圣弟子，于佛成就证淨，曰：『彼世尊是应供、正等觉、明行足、善逝、世间解、无上士、调御丈夫、天人师、佛、世尊』。

于法成就证淨，曰：『世尊之法是善说、现见、不时、来见、引导、智者应自知』。

于僧成就证淨，曰：『世尊之声闻众是妙行者，世尊之声闻众是直行者，世尊之声闻众是应理行者，世尊之声闻众是和敬行者，谓是四双八辈，世尊之声闻众是应请、极应请、应施、应合掌、世间无上福田也』。

成就圣者所乐之不破、不穿、不杂、不秽、离脱、智者所讚、不执取、能发三摩地之戒。

此为成就四预流支。

何等为以慧善观善通达圣理耶？

六

居士！此处有圣弟子，如是思择：『彼有故此有，彼生故此生，彼无故此无，彼灭故此灭。谓以无明为缘而行生，以行为缘而识生，以识为缘而名色生，以名色为缘而六处生，以六处为缘而触生，以触为缘而受生，以受为缘而渴爱生，以渴爱为缘而取生，以取为缘而有生，以有为缘而生生，以生为缘而老死愁悲苦忧恼生。如是则此一切苦蕴之集起。复次，无明无餘远离灭尽故行灭，行灭故识灭，识灭故名色灭，名色灭故六处灭，六处灭故触灭，触灭故受灭，受灭故渴爱灭，渴爱灭故取灭，取灭故有灭，有灭故生灭，生灭故老死愁悲苦忧恼灭，如是则此乃一切苦蕴灭也。』

此为以慧善观善通达圣理。

居士！于圣弟子有此五种怖畏与怨讎止息，成就此四预流支，以慧善观善通达圣理之时，若欲则自得记曰：『于我则地狱灭尽，畜生灭尽，饿鬼趣灭尽，恶生、恶趣、堕处灭尽，为预流，堕法灭，决定而趣向等觉』。」

九十三　见

一

尔时，世尊住舍卫城祇树给孤独园。时，给孤独居士于日出时，出舍卫城，詣见世尊。时，给孤独居士即思念：

「且非詣见世尊之时，世尊宴默〔未起〕，亦非参见意修习比丘之时，意修习之比丘亦宴默〔未起〕。我宜往詣外道修行者之园。」

时，给孤独居士即往外道修行者之园。

二

其时，诸之外道修行者，相集叫唤，出高大之声，谈论种种之畜生论而坐。彼等外道修行者，见给孤独居士从远处而来，见而互戒言：

「诸贤！少声，诸贤！勿出声。彼给孤独居士来，乃沙门瞿昙之弟子，为沙门瞿昙之弟子：白衣之在家人等，住于舍卫城，此给孤独居士是其中之一人。彼具寿等喜爱少声，谨慎少声，称讚少声，若知集会之为少声，则思足来。」

时，彼等〔外道〕修行者乃沉默也。

三

时，给孤独居士即到达彼等〔外道〕修行者之处，至已与彼等外道修行者相俱交换庆慰，欢喜铭感之语已而坐于一面。坐于一面之时，彼等〔外道〕修行者对给孤独居士言：

「居士！说！沙门瞿昙之见者云何？」

「大德等！我不悉知世尊之见。」

「居士！汝若不悉知沙门瞿昙之见，则居士！说！诸比丘之见云何？」

「大德！我不悉知诸比丘之见。」

「居士！汝若不悉知沙门瞿昙之见，若不悉知诸比丘之见，则居士！说！汝之见云何？」

「大德！说我之见于我非难事，然惟愿先说具寿等自身之见，后说我之见，于我当非难事。」

四

如是所说，其一之〔外道〕修行者对给孤独居士说：

「世间是常住，唯此真实而其餘乃虚妄也。居士！此乃我之见也。」

其一之〔外道〕修行者对给孤独居士说：

「世间是无常，唯此真实而其餘乃虚妄也。居士！此乃我之见也。」

其一之外道修行者对给孤独居士说：

「世间是有边，〔唯此真实而其餘乃虚妄也。居士！此乃我之见也。」

其一之外道修行者对给孤独居士说：〕

「世间是无边，〔唯此真实而其餘乃虚妄也。居士！此乃我之见也。」

其一之外道修行者对给孤独居士说：〕

「命者即此身，〔唯此真实而其餘乃虚妄也。居士！此乃我之见也。」

其一之外道修行者对给孤独居士说：〕

「命与身者是异，〔唯此真实而其餘乃虚妄也。居士！此乃我之见也。」

其一之外道修行者对给孤独居士说：〕

「如来死后是有，〔唯此真实而其餘乃虚妄也。居士！此乃我之见也。」

其一之外道修行者对给孤独居士说：〕

「如来死后是无，〔唯此真实而其餘乃虚妄也。居士！此乃我之见也。」

其一之外道修行者对给孤独居士说：〕

「如来死后是有而无，〔唯此真实而其餘乃虚妄也。居士！此乃我之见也。」

其一之外道修行者对给孤独居士说：〕

「如来死后是亦非有亦非无，〔唯此真实而其餘乃虚妄也。居士！此乃我之见也。」

五

如是所说，给孤独居士即对彼等〔外道〕修行者言：

「大德等！有谓『世间是常住，唯此真实而其餘乃虚妄也。居士！此乃我之见也』之具寿，此具寿之见因自非如理作意或缘他说而生。彼见生成、有为、心所思〔皆〕缘起所生也。诸之生成、有为、心所思、缘起所生者无常也，无常者苦也。对于诸苦彼具寿执着，彼具寿繫着。大德等！有谓『世间是无常，唯此真实而其餘乃虚妄也』之具寿，此具寿之见因自非如理作意或缘他说而生。彼见生成、有为、心所思〔皆〕缘起所生也。诸之生成、有为、心所思、缘起所生者无常也，无常者苦也。对于诸苦彼具寿执着，彼具寿繫着。大德等！有谓『世间是有边……世间是无边……命者即此身……命与身者异……如来死后是有……如来死后是无……如来死后是有而无……如来死后是亦非有亦非无，唯此真实而其餘乃虚妄也。居士！此乃我之见也』之具寿，此具寿之见因自非如理作意或缘他说而生。彼见生成、有为、心所思〔皆〕缘起所生也。诸之生成、有为、心所思、缘起所生者无常也，无常者苦也。对于诸苦彼具寿执着，彼具寿繫着。」

六

如是所说，彼等〔外道〕修行者即对给孤独居士言：

「居士！我等已说一切自己之见。居士！说！汝之见云何？」

「大德等！诸之生成、有为、心所思、缘起所生者无常也，无常者苦也，苦者此非我所，此非我，此非自我。大德等！此乃我之见也。」

「居士！诸之生成、有为、心所思、缘起所生者无常也，无常者苦也。对于诸苦，居士！汝乃执着，居士！汝乃繫着。」

「大德等！诸之生成、有为、心所思、缘起所生者无常也，无常者苦也；苦者此非我所，此非我，此非自我。如是，以正慧如实善观，更如实了知出离。」

如是所说，彼等〔外道〕修行者即沉默、羞愧、下肩、伏面、消沉，不能应答而坐。

七

时，给孤独居士了知彼等〔外道〕修行者之沉默、羞愧、下肩、伏面、消沉而不能应答，即从座起，往詣世尊所在之处。至已礼敬世尊，退坐一面。坐于一面之给孤独居士即将与彼等外道修行者所谈话之一切白世尊。

「善哉！善哉！居士！居士！汝如是时时以彼等愚人之法，善令堕负。」

时，世尊即说法而教示、劝导、讚励、庆慰给孤独居士。时，给孤独居士即于世尊说法而教示、劝导、讚励、庆慰后，从座而起，礼敬世尊，右绕而去。

八

时，世尊于给孤独居士离去不久，告诸比丘言：

「诸比丘！比丘于此法、律，即使成满法腊百岁，当如给孤独居士之所作，如是以外道修行者之法，善令堕负。」

九十四　跋耆

一

尔时，世尊住瞻波城伽伽池边。时，跋耆居士于日出时，出瞻波城，詣见世尊。时，跋耆居士即思念：

「且非詣见世尊之时，世尊宴默〔未起〕，亦非参见意修习比丘之时，意修习之比丘亦宴默〔未起〕。我宜往詣外道修行者之园。」

时，跋耆居士即往外道修行者之园。

二

其时，诸之外道修行者，相集叫唤，出高大之声，谈论种种之畜生论而坐。彼等外道修行者，见跋耆居士从远处而来，见而互戒言：

「诸贤！少声，诸贤！勿出声。彼跋耆居士来，乃沙门瞿昙之弟子，为沙门瞿昙之弟子：白衣之在家人等，住于瞻波城，此跋耆居士是其中之一人。彼具寿等喜爱少声，谨慎少声，称讚少声，若知集会之少声，则思足来。」

时，彼等〔外道〕修行者乃沉默。

三

时，跋耆居士即到彼等〔外道〕修行者之处，至已与彼等外道修行者相俱交换庆慰，欢喜铭感之语已而坐于一面。坐于一面之时，彼等〔外道〕修行者对跋耆居士言：

「居士！沙门瞿昙呵责一切之苦行，对于一切麤弊活命之苦行者一向骂詈诽谤，是真实耶？」

「大德等！世尊非呵责一切之苦行，对于一切麤弊活命之苦行者非一向骂詈诽谤。大德等！世尊呵责当呵责者，称讚当称讚者。大德等！世尊呵责当呵责，称讚当称讚，世尊是分别论者，世尊于此非一向论者。」

四

如是所说，其中之一〔外道〕修行者即对跋耆居士言：

「居士！稍待。汝所称讚之沙门瞿昙是无施设之虚无论者也。」

「大德等！我当以法对具寿等说。大德！世尊有施设『此乃善也』，大德！世尊有施设『此乃不善也』。世尊如是施设善不善之故，世尊有施设，世尊非无施设之虚无论者。」

如是所说，彼等〔外道〕修行者即沉默、羞愧、下肩、伏面、消沉，不能应答而坐。

五

时，跋耆居士了知彼等〔外道〕修行者之沉默、羞愧、下肩、伏面、消沉而不能应答，从座而起，往詣世尊所在之处。至已礼敬世尊，退于一面。坐于一面之跋耆居士即将与彼等外道修行者所谈话之一切白世尊言。〔世尊曰：〕

六

「善哉！善哉！居士！居士！汝如是时时以彼等愚人之法，善令堕负。居士！我非说：『可作一切之苦行』，居士！我亦非说：『不可作一切之苦行』。居士！我非说：『可作一切之愿』，居士！我亦非说：『不可作一切之愿』。居士！我非说：『可作一切之勤』，居士！我亦非说：『不可作一切之勤』。居士！我非说：『可作一切之弃』，居士！我亦非说：『不可作一切之弃』。居士！我非说：『可作一切之解脱』，居士！我亦非说：『不可作一切之解脱』。

七

居士！若作苦行，不善法增长，善法损减，则我说：『不可作如是之苦行』。居士！若作苦行，不善法损减，善法增长，则我说：『可作如是之苦行』。居士！若作愿，不善法增长，善法损减，则我说：『不可作如是之愿』。居士！若作愿，不善法损减，善法增长，则我说：『可作如是之愿』。居士！若作勤，不善法增长，善法损减，则我说：『不可作如是之勤』。居士！若作勤，不善法损减，善法增长，则我说：『可作如是之勤』。居士！若作弃，不善法增长，善法损减，则我说：『不可作如是之弃』。居士！若作弃，不善法损减，善法增长，则我说：『可作如是之弃』。居士！若作解脱，不善法增长，善法损减，则我说：『不可作如是之解脱』。居士！若作解脱，不善法损减，善法增长，则我说：『可作如是之解脱』。」

时，跋耆居士即于世尊说法而教示、劝导、讚励、庆慰后，从座而起，礼敬世尊，右绕而去。

八

时，世尊即于跋耆居士离去不久，告诸比丘言：

「诸比丘！比丘于此法、律，于长夜尘垢少，当如跋耆居士之所作，如是以外道修行者之法，善令堕负。」

九十五　鬱低迦

一

时，修行者鬱低迦往詣世尊所在之处，至已与世尊相俱交换庆慰，欢喜铭感，之语已坐于一面。坐于一面之修行者鬱低迦即白世尊言：

「尊瞿昙！世间是常住耶？唯此真实而其餘乃虚妄耶？」

「鬱低迦！我无记为：『世间是常住，唯此真实而其餘乃虚妄。』」

「尊瞿昙！世间是无常耶？唯此真实而其餘乃虚妄耶？」

「鬱低迦！我无记为：『世间是无常，唯此真实而其餘乃虚妄。』」

「尊瞿昙！世间是有边耶？……世间是无边耶？……命者即此身耶？……命与身者异耶？……如来死后是有耶？……如来死后是无耶？……如来死后是有而无耶？……如来死后是亦非有亦非无耶？唯此真实而其餘乃虚妄耶？」

「鬱低迦！我无记为：『如来死后是亦非有亦非无，唯此真实而其餘乃虚妄。』」

二

「问：『尊瞿昙！世间是常住耶？唯此真实而其餘乃虚妄耶？』汝说：『鬱低迦！我无记为：「世间是常住，唯此真实而其餘乃虚妄。」』问：『尊瞿昙！世间是无常耶？唯此真实而其餘乃虚妄耶？』汝说：『鬱低迦！我无记为：「世间是无常，唯此真实而其餘乃虚妄。」』问：『尊瞿昙！世间是有边耶？……世间是无边耶？……命者即此身耶？……命与身者是异耶？……如来死后是有耶？……如来死后是无耶？……如来死后是有而无耶？……如来死后是亦非有亦非无耶？唯此真实而其餘乃虚妄耶？』汝说：『鬱低迦！我无记为：「如来死后是亦非有亦非无，唯此真实而其餘乃虚妄。」』果尔，尊瞿昙记何耶？」

「鬱低迦！我证知而为诸弟子说法，令诸有情清淨，超越愁悲，息灭苦忧，证得正理，为现证涅槃也。」

「即使为『尊瞿昙证知而为诸弟子说法，令诸有情清淨，超越愁悲，息灭苦忧，证得正理，为现证涅槃也』，一切世间或其半，或其三分之一者当由此道而出耶？」

如是所说，世尊即沉默也。

三

时，具寿阿难即思念：

「无令修行者鬱低迦获恶成见，曰：『我问一切中之枢要于沙门瞿昙，怖而不答、不能答。』如是者，于长夜为修行者鬱低迦之不利苦恼。」

时，具寿阿难即对修行者鬱低迦言：

「友鬱低迦！我当说譬喻于汝，此处有一类之贤人依作譬而了悟所说义。友鬱低迦！譬如有王，于边土有都城，其城壁牢固，壁楼牢固而唯有一门。此处有有智聪明贤能之守门者，遮陌生人，入所识人。彼即巡察其都城周匝之路，不看如壁隙、乃至壁洞之处容许猫之匍出者，又彼不思：『如是之生类出入此都城』，即使不思然知：『麤大生类而出入此都城者，一切自此门出入』。友鬱低迦！如是，如来即用如是之心；而『一切之世间或其半，或其三分之一者当自此〔道〕而出』，即是无有重要也。如来之思念为『自世间已曾出、现出、当出者，一切以慧断五盖——为随烦恼使心羸弱，善繫心于四念处，如实修习七觉支，如是，自世间已出、现出、当出。』友鬱低迦！汝初问于世尊，又以异门问，故世尊不授记于汝。」

九十六　俱迦那

一

尔时，具寿阿难住王舍城之它补多园温泉园。时，具寿阿难，夜过，于明相时起，到它补多河，洗濯手足。于它补多河，洗淨手足还上河岸，着一衣而立，摩拭手足。修行者俱迦那于夜过，于明相时起，到它补多河，欲洗濯手足。修行者俱迦那从远处见具寿阿难而来，对具寿阿难言：

「友！何人耶？」

「友！我乃比丘也。」

「友！何之比丘耶？」

「友！沙门释子之比丘也」。

「我等欲少问具寿，若具寿允许，则请答之。」

「友！问，当闻而后说。」

二

「尊者谓『世间是常住，唯此真实而其餘乃虚妄』之见耶？」

「友！我非谓『世间是常住，唯此真实而其餘乃虚妄』之见。」

「尊者谓『世间是无常，唯此真实而其餘乃虚妄』之见耶？」

「友！我非谓『世间是无常，唯此真实而其餘乃虚妄』之见。」

「尊者谓『世间是有边……世间是无边……命者即此身……命与身者异……如来死后是有……如来死后是无……如来死后是有而无……如来死后是亦非有亦非无，唯此真实而其餘乃虚妄』之见耶？」

「友！我非谓『如来死后是亦非有亦非无，唯此真实而其餘乃虚妄』之见。」

「果尔，尊者不知不见耶？」

「友！我非不知不见。友！我知、我见。」

三

「问：『尊者谓「世间是常住，唯此真实而其餘乃虚妄」之见耶？』汝说：『友！我非谓：「世间是常住，唯此真实而其餘乃虚妄」之见。』问：『尊者谓「世间是无常，唯此真实而其餘乃虚妄」之见耶？』汝说：『友！我非谓「世尊是无常，唯此真实而其餘乃虚妄」之见。』问：『尊者谓「世间是有边……世间是无边……命者即此身……命与身者异……如来死后是有……如来死后是无……如来死后是有而无……如来死后是亦非有亦非无，唯此真实而其餘乃虚妄」之见耶？』汝说：『友！我非谓「如来死后是亦非有亦非无，唯此真实而其餘乃虚妄」之见。』问：『果尔，尊者不知不见耶？』汝说：『友！我非不知不见。友！我知、我见。』友！云何可见此所说之义耶？」

四

「谓『世间是常住，唯此真实而其餘乃虚妄也』，友！此乃成见也。谓『世间是无常，唯此真实而其餘乃虚妄也』，友！此乃成见也。谓『世间是有边……世间是无边……命者即此身……命与身者异……如来死后是有……如来死后是无……如来死后是有而无……如来死后是亦非有亦非无，唯此真实而其餘乃虚妄也』，友！此乃成见也。友！诸成见与诸见之住、着、缠、起、断者，我知此，见此，我知此，见此，云何当说『我不知，不见』耶？（是故）我知、我见。」

「具寿之名为何耶？同梵行者云何称具寿耶？」

「友！我名是阿难，同梵行者称我为阿难。」

「与大师尊相谈而不知具寿阿难，若我等知道具寿阿难，则不敢如是反问。具寿阿难，饶恕我。」

九十七　应请

一

「诸比丘！成就十法之比丘，为应请、极应请、应供施、应合掌、世间之无上福田。何等为十耶？

二

诸比丘！此处有比丘，具戒而防护波罗提木叉之律仪，正行、所行处具足而住，于微少之罪见怖畏，受持而学学处。

三

多闻而受持所闻，积集所闻，如所宣说诸法之初善、中善、后善及义具、文备之教法，显示纯一、圆满、清淨之梵行，多闻而受持如是诸法，以言通利，以意观察，以见善通达。

四

有善友、善朋、善辈。

五

有正见，成就正见。

六

领受多端神变，为一身而成多身，为多身而成一身；或现或隐，越过牆壁山崖而无碍，如于虚空；出没于地中，如于水；行水上而不坏，如于地上；于虚空，结跏趺坐而行，如飞鸟；有大神通、大威德，以手捫摸日月，乃至以身威及至梵世。

七

以清淨、超人之天耳界，俱闻远近天、人之声。

八

以心普徧了知他有情、他人之心，了知有贪心为有贪心，了知离贪心为离贪心，了知有瞋心……离瞋心……有痴心……离痴心……摄心……散心……非大心……大心……有上心……无上心……非定心……定心……不解脱心……了知解脱心为解脱心也。

九

随念种种之宿住，谓：一生、二生、三生、四生、五生、十生、二十生、三十生、四十生、五十生、百生、千生、百千生、多坏劫、多成劫、多成坏劫，我于彼处，名如是、姓如是、色如是、食如是、受乐苦如是、寿量如是，没于彼处而生于彼处；于彼处，名如是，姓如是，色如是，食如是，受乐苦如是，寿量如是，没于彼处而生于此处。具足如是之行相、名称而随念种种之宿住。

一〇

以清淨超人之天眼，见有情之死、生，了知有情随业而受劣、胜、美、丑、善趣、恶趣，谓：『嗟！此诸有情成就身恶行、成就语恶行、成就意恶行，诽谤圣者，有邪见，取邪见之业，身坏命终而往生恶生、恶趣、堕处、地狱；嗟！又，此诸有情成就身善行，成就语善行，成就意善行，不诽谤圣者，有正见，取正见之业，身坏命终而往生于善趣、天世』。如是以清淨超人之天眼，见有情之死、生，有情随业而受劣、胜、美、丑、善趣、恶趣。

一一

诸漏已尽，无漏之心解脱、慧解脱，现法自证知，现证具足而住。

诸比丘！成就此十法之比丘，为应请、极应请、应供施、应合掌、世间无上之福田也。」

九十八　长老

一

「诸比丘！成就十法之长老比丘，即使住于何方，亦安稳而住。何等为十耶？

二

有出家已久、历经长夜之长老，具戒而〔防护波罗提木叉之律仪，行所行具足而住，于微少之罪见怖畏，〕受持而学学处。多闻而受持所闻，积集所闻，诸法之初善、中善、后善及义具文备之教法，显示纯一、圆满、清淨之梵行，多闻受持如是诸法，以言而通利，以意而观察，〕以见而善通达。广泛了解两部之波罗提木叉，就经与细相而善分别、善通晓、善决定。于諍事之生起与止灭善行也。乐于法，于胜法、胜律，有广大之爱语胜喜。以任何之衣、食、坐卧具、病药、资具亦能满足。进退殊妙。坐于屋内而善律仪。得四静虑增上心之现法乐住，随乐欲得而不艰难，得而不梗涩。诸漏已尽，无漏之心解脱、慧解脱，于现法而自证知，现证具足而住。

诸比丘！成就此十法之长老比丘，即使住于何方，亦安稳而住。」

九十九　优波离

一

时，具寿优波离往詣世尊所在之处，至已礼敬世尊，退坐一面。坐于一面之具寿优波离白世尊言：

「大德！我欲亲近于阿兰若之林间、边陬之坐卧处。」

二

「优波离！阿兰若之林间、边陬之坐卧处有难成，远离者难，独居乐难，比丘若未得三昧，林者夺其意。优波离！若欲言：『我未得三昧，当亲近于阿兰若之林间、边陬之坐卧处』者，当期或畏缩、或跳出也。

三

优波离！譬如有大池。时，大象来，有七尺或八尺也，彼思念：『我宜入此池，洗耳而乐、洗背而乐，洗耳乐洗背乐已，浴已饮已出，随欲而去』。彼即入彼池，洗耳而乐、洗背而乐，洗耳乐洗背乐已，浴已饮已出，随欲而去。何以故耶？优波离！体大而得立于深处也。时，兔或猫来，彼思念：『我宜入此池，洗耳而乐、洗背而乐，洗耳乐洗背乐已，浴已饮已而出，随欲而去』。彼即匆匆，不思择地跳入彼池，彼当期或畏缩、或跳出也。何以故耶？优波离！体小而不得立于深处也。优波离！如是，若欲言：『我未得三昧，当亲近于阿兰若之林间、边陬之坐卧处』者，当期或畏缩，或跳出也。

四

优波离！譬如幼稚而仰卧之孩儿，以己之粪尿游戏。优波离！于汝意云何，此不为纯一完全愚蒙之游戏耶？」

「如是，大德！」

「优波离！彼童子后时生长，诸根成熟，以诸童子之所游戏，谓：锄戏、逆立戏、风车戏、桀戏、车戏、弓戏而游戏。优波离！于汝意云何，此游戏不比前之游戏更胜、更妙耶？」

「如是，大德！」

「优波离！彼童子后时生长，诸根成熟，五妙欲丰足全备而乐，谓：眼所识之可爱、可乐、可意、种种可爱、引欲、可染之色；耳所识之……声；鼻所识之……香；舌所识之……味；身所识之可乐、可意、种种可爱、引欲、可染之所触也。优波离！于汝意云何，此游戏不比前之游戏更胜、更妙耶？」

「如是，大德！」

五

「优波离！于此处出现如来、应供、正等觉、明行足、善逝、世间解、无上士、调御丈夫、天人师、佛、世尊。彼于此天界、魔界、梵天界及沙门、婆罗门、人、天众中，自证知现证，为宣说正法。彼说初善、中善、后善及文具义备之教法，显示纯一、圆满、清淨之梵行。居士、居士子或于任何族姓中之来生者，听闻彼法，彼听闻彼法而于如来获得淨信。彼成就淨信获得而如是思择：『在家者有烦多尘，出家者闲寂也。住家则不易修一向圆满、一向清淨洁白之梵行。我当剃除鬚髮，着袈裟，从家出而出家』。彼于后时，捨少之财蕴、或捨大之财蕴，捨少之亲族、或捨大之亲族，剃除鬚髮，着袈裟，从家出而出家。彼如是出家而具足比丘之戒活命，断杀生、远离杀生，捨杖捨刀，有耻有悲，利益一切之生类，哀愍而住。断不与取、远离不与取，取所与，望所与，不偷盗，清淨而住。断非梵行、行梵行，行远行，远离邪淫之秽法。断虚誑语、远离虚誑语，语真实，续真实，真实可信赖，不欺世间。断离间语、远离离间语，不为离间于此处闻而于彼处说，不为离间于彼处闻而于此处说，如是令和合分破；劝和合、乐和合、欣和合、喜和合、令说和合之语。断麤恶语、远离麤恶语，语柔和而乐耳，可爱而令心喜，说优雅而他人可乐、他人可意之语。断杂秽语、离杂秽语，应时而语，语真实、语义、语法、语律，语珍贵语，应时，具譬喻，有边际，语引义利之语。彼远离播种栽培。一食而远离夜食，远离非时食。远离舞蹈、歌谣、音乐、观剧。远离华鬘、烧香、涂香之所持，远离庄严、庄饰之具。远离高床、大床。远离金银之收受，远离生穀之收受，远离生肉之收受，远离妇女、童女之收受，远离奴婢之收受，远离山羊、羊之收受，远离鸡、猪之收受，远离象、牛、马、牝马之收受，远离田地之收受。远离用事使走，远离买卖，远离伪秤、伪货、伪斗，远离贿赂、虚伪、诈骗、欺瞒，远离割截、杀、缚、埋伏、掠夺、强盗。彼满足衣以覆身，满足食以养腹，即使行于何处，亦持此而行。譬如有翼之鸟，即使飞翔于何处，亦唯担己翼而飞翔。如是之比丘，即满足衣以覆身，满足食以养腹，即使行于何处，亦持此而行。彼即成就此圣戒蕴，于内受无过之乐。

六

彼以眼见色已，不取相，不取随相；所以者，若不防护眼根而住，则当流入贪、爱之恶不善法。彼为防护而修行，守护眼根，为眼根之防护。以耳闻声已……以鼻嗅香已……以舌嚐味已……以身触所触已……以意识法已，不取相，不取随相，所以者，若不防护意根而住，则当流入贪、爱之恶不善法。彼为防护而修行，守护意根，为意根之防护。彼即成就此圣根律仪，于内受无垢之乐。

七

彼往来正知而为，观察前后正知而为，屈伸正知而为，持僧伽梨、鉢、衣，正知而为，食、饮、嚼、味正知而为，大小便正知而为，行、住、坐、眠、寤、说、默，正知而为。

彼即成就此圣戒蕴，成就此圣根律仪，成就此圣正念正知，起卧于阿兰若、树下、山中、洞窟、山洞、塚间、山林、露地、藁堆之远离处。彼即在阿兰若，在树下，在空闲处而结跏趺坐，端正其身，于面前繫念。彼即断世间之贪，以离贪心而住，贪由心而离；断瞋恚，以无瞋心而住，利益哀愍一切之生类，瞋恚由心而离；断惛眠，离惛眠而住，有光明想，为正念正知，惛眠由心而离；断掉悔，离惛掉而住，内心寂静，掉悔由心而离；断疑，超越其疑而住，于善法不犹豫，疑由心而离。

八

彼断此五盖为心之随烦恼而弱慧，远离诸欲，远离诸之不善法，有寻有伺，具足离生喜乐之初静虑而住。优波离！汝于意云何，此住者不比前住更胜、更妙耶？」

「如是，大德！」

「优波离！我弟子者，于己而观此法，即使亲近于阿兰若之林间、边陬之坐卧处，亦未逮得己利而住。

九

优波离！复次，比丘为寻伺止息之故，〔为内淨，为心一趣，为无寻无伺，具足由三摩地而生之喜与乐〕之第二静虑而住。优波离！汝于意云何，此住者不比前住更胜、更妙耶？」

「如是，大德！」

「优波离！我弟子者，于己而观此法，即使亲近于阿兰若之林间、边陬之坐卧处，亦未逮得己利而住。

一〇

优波离！复次，比丘为离喜之故，以捨而住，正念正知，身乐正受，如诸圣者之宣说，具足捨与念而乐住〕之第三静虑而住。优波离！汝于意云何，此住者不比前住更胜、更妙耶？」

「如是，大德！」

「优波离！我弟子者，于己而观此法，即使亲近阿兰若之林间、边陬之坐卧处，亦未逮得己利而住。

一一

优波离！复次，比丘为断乐〔断苦之故，及先灭忧与喜之故，具足不苦不乐捨念清淨之〕第四静虑而住。优波离！汝于意云何，此住不比前住更胜、更妙耶？」

「如是，大德！」

「优波离！我弟子者，于己而观此法，即使亲近阿兰若之林间、边陬之坐卧处，亦未逮得己利而住。

一二

优波离！复次，比丘徧超色想，灭有对想，不作意种种想之故，具足『空者无边也』之空无边处而住。优波离！汝于意云何，此住者不比前住更胜、更妙耶？」

「如是，大德！」

「优波离！我弟子者，于己而观此法，即使亲近阿兰若之林间、边陬之坐卧处，亦未逮得己利而住。

一三

优波离！复次，比丘徧超空无边处，具足『识者无边也』之识无边处而住……徧超识无边处，具足『无所有也』之无所有处而住……徧超无所有处，具足『寂静、殊妙』之非想非非想处而住。优波离！汝于意云何，此住者不比前住更胜、更妙耶？」

「如是，大德！」

「优波离！我弟子者，于己而观此法，即使亲近阿兰若之林间、边陬之坐卧处，亦未逮得己利而住。

一四

优波离！复次，比丘徧超非想非非想处，具足想受灭而住，以慧观，诸漏尽。优波离！汝于意云何，此住者不比前住更胜、更妙耶？」

「如是，大德！」

「优波离！我弟子者，于己而观此法，即使亲近阿兰若之林间、边陬之坐卧处，亦未逮得己利而住。

优波离！住于僧伽之中！汝若住于僧伽之中，则安稳。」

一百　不能

一

「诸比丘！若不断十法，则不能现证阿罗汉果。何等为十耶？

二

即：贪、瞋、痴、忿、恨、覆、恼、嫉、慳、慢也。

诸比丘！若不断此十法，则不能现证阿罗汉果。

三

诸比丘！若断十法，则能现证阿罗汉果。何等为十耶？

四

即：贪、瞋、痴、忿、恨、覆、恼、嫉、慳、慢也。

诸比丘！若断此十法，则能现证阿罗汉果。」

第十　优婆塞品〔毕〕

摄颂曰——

（一）行欲人、（二）怨讎、（三）见、

（四）跋耆、（五）鬱低迦、

（六）俱迦那、（七）应请、

（八）长老、（九）优波离、（一〇）不能。

第二　五十经毕

第十一　沙门想品

一百一　想

一

「诸比丘！若能修习多修三沙门想，则圆满七法。何等为三耶？

二

所谓弃捨〔过去〕已得、我命依赖于他、我须改行为也。

诸比丘！若能修习多修此三沙门想，则圆满七法。何等为七耶？

三

即恆于戒常作常转，无贪，无瞋，无过慢，欲学，于活命资具而思念『此是义也』，发勤而住。

诸比丘！若能修习多修此三沙门想，则圆满七法。」

一百二　觉支

一

「诸比丘！若能修习多修七觉支，则圆满三明。何等为七耶？

二

即：念觉支、择法觉支、精进觉支、喜觉支、轻安觉支、定觉支、捨觉支也。

诸比丘！若能修习多修此七觉支，则圆满三明。何等为三耶？

三

诸比丘！此处有比丘，随念种种之宿住，谓：一生、二生、〔三生、四生、五生、十生、二十生、三十生、五十生、百生、百千生、多坏劫、多成劫、多成坏劫，我于彼处，名如是、姓如是、色如是、食如是、受乐苦如是、寿量如是，没于彼处而生于彼处；于彼处，名如是、姓如是、色如是、食如是、受乐苦如是、寿量如是，没于彼处而生于此处。〕具足如是行相、名称而随念种种之宿住。以清淨超人之天眼，〔见有情之死、生，了知有情随业而受劣、胜、美、丑、善趣、恶趣，谓：『嗟！此诸有情成就身恶行，成就语恶行，成就意恶行，诽谤圣者，有邪见，取邪见之业，身坏命终而往生于恶生、恶趣、堕处、地狱；嗟！又，此诸有情成就身善行，成就语善行，成就意善行，不诽谤圣者，有正见，取正见之业，身坏命终而往生于善趣、天世』。如是以清淨超人之天眼，见有情之死、生，了知有情随业而受劣、胜、美、丑、善趣、恶趣〕。诸漏已尽，无漏之心解脱、慧解脱，于现法自证知，〕现证具足而住。

诸比丘！若能修习多修此七觉支，则能圆满此三明。」

一百三　邪性

一

「诸比丘！若依邪性，则有失无得。诸比丘！云何依邪性，则有失无得耶？

二

诸比丘！若有邪见，则邪思惟生；若有邪思惟，则邪语生；若有邪语，则邪业生；若有邪业，则邪命生；若有邪命，则邪精进生；若有邪精进，则邪念生；若有邪念，则邪定生；若有邪定，则邪智生；若有邪智，则邪解脱生。

诸比丘！如是，若依邪性，则有失无得。

三

诸比丘！若依正性，则有得无失。诸比丘！云何依正性，则有得无失耶？

四

诸比丘！若有正见，则正思惟生；若有正思惟，则正语生；若有正语，则正业生；若有正业，则正命生；若有正命，则正精进生；若有正精进，则正念生；若有正念，则正定生；若有正定，则正智生；若有正智，则正解脱生。

诸比丘！如是，若依正性，则有得无失。」

一百四　种子

一

「诸比丘！邪见、邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、邪解脱之人、补特伽罗者，随见而所完全执取之身业、〔随见而所完全执取之〕语业、随见而所完全执取之意业、思、欲、愿、行之一切法，资于不可乐、不可爱、不可意、不利益、苦。何以故耶？诸比丘！其见恶也。

二

诸比丘！譬如菴婆树之种子、葫芦树之种、苦瓢之种子，播种于湿地，取地味、取水味，亦皆资于一切之苦、辛、不悦。何以故耶？诸比丘！种子恶也。诸比丘！如是邪见、邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、邪解脱之人、补特伽罗者，随见而所完全执取之身业、〔随见而所完全执取之〕语业、随见而所完全执取之意业、思、欲、愿、行之一切法，资于不可乐、不可爱、不可意、不利益、苦。何以故耶？诸比丘！其见恶也。

三

诸比丘！正见、正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、正解脱之人、补特伽罗者，随见而所完全执取之身业、〔随见而所完全执取之〕语业、随见而所完全执取之意业，思、欲、愿、行之一切法，资于可乐、可爱、可意、利益、安乐。何以故耶？诸比丘！其见善也。

四

诸比丘！譬如甘蔗之种子、稻之种子、葡萄之种子，播种于湿地，取地味、取水味，皆资于可悦、甘、甜美。何以故耶？诸比丘！种子善也。诸比丘！如是正见、正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、正解脱之人、补特伽罗者，随见而所完全执取之身业、〔随见而所完全执取之〕语业、随见而所完全执取之意业、思、欲、愿、行之一切法，资于可乐、可爱、可意、利益、安乐。何以故耶？诸比丘！其见善也。」

一百五　明

一

「诸比丘！以无明为先，随不善法成就而有无惭、无愧。诸比丘！若无明无智，则邪见生；若有邪见，则邪思惟生；若有邪思惟，则邪语生；若有邪语，则邪业生；若有邪业，则邪命生；若有邪命，则邪精进生；若有邪精进，则邪念生；若有邪念，则邪定生；若有邪定，则邪智生；若有邪智，则邪解脱生。

二

诸比丘！以明为先，随善法成就而有惭、愧。诸比丘！若有明有智，则正见生；若有正见，则正思惟生；若有正思惟，则正语生；若有正语，则正业生；若有正业，则正命生；若有正命，则正精进生；若有正精进，则正念生；若有正念，则正定生；若有正定，则正智生；若有正智，则正解脱生。」

一百六　灭

一

「诸比丘！有十灭事。何等为十耶？

二

诸比丘！若有正见，则邪见灭。以诸邪见为缘而生，数多之恶不善法亦灭，以正见为缘而数多之善法修习圆满。诸比丘！若有正思惟，则邪思惟灭，以诸邪思惟为缘而生，数多之恶不善法亦灭，以正思惟为缘而数多之善法修习圆满。诸比丘！若有正语，则邪语灭，以诸邪语为缘而生，数多之恶不善法亦灭，以正语为缘而数多之善法修习圆满。诸比丘！若有正业，则邪业灭，以诸邪业为缘而生，数多之恶不善法亦灭，以正业为缘而生，数多之善法修习圆满。诸比丘！若有正命，则邪命灭，以诸邪命为缘而生，数多之恶不善法亦灭，以正命为缘而数多之善法修习圆满。诸比丘！若有正精进，则邪精进灭，以诸邪精进为缘而生，数多之恶不善法亦灭，以正精进为缘而数多之善法修习圆满。诸比丘！若有正念，则邪念灭，以诸邪念为缘而生，数多之恶不善法亦灭，以正念为缘而数多之善法修习圆满。诸比丘！若有正定，则邪定灭，以诸邪定为缘而生，数多之恶不善法亦灭，以正定为缘而数多之善法修习圆满。诸比丘！若有正智，则邪智灭，以诸邪智为缘而生，〔数多之〕恶不善法亦灭，以正智为缘而数多之善法修习圆满。诸比丘！若有正解脱，则邪解脱灭，以诸邪解脱为缘而生，〔数多之〕恶不善法亦灭，以正解脱为缘而数多之善法修习圆满。

诸比丘！此乃十灭事也。」

一百七　洗涤

一

「诸比丘！在南国有称之为洗涤之祭式。是时有食、饮、嚼食、噉食、舐食、饮料、舞蹈、歌谣、音乐。诸比丘！有如是之洗涤，无者我不说。诸比丘！然而，彼洗涤者为下劣、秽法、鄙法、非圣、不引义利而不资于厌患、离贪、灭尽、寂止、证知、等觉、涅槃。诸比丘！我又当说圣之洗涤，此洗涤者一向资于厌患、离贪、灭尽、寂止、证知、等觉、涅槃。依此洗涤而有生法之有情，由生而解脱，有老法之有情，由老而解脱，有死法之有情，由死而解脱，有愁悲苦忧恼法之有情，由愁悲苦忧恼而解脱。諦听！善思作意！我当说。」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：

二

「诸比丘！云何为圣之洗涤，此洗涤者一向资于厌患、离贪、灭尽、寂止、证知、等觉、涅槃，依此洗涤而有生法之有情，由生而解脱，有老法之有情，由老而解脱，有死法之有情，由死而解脱，有愁悲苦忧恼法之有情，自愁悲苦忧恼而解脱耶？

三

诸比丘！若有正见，则洗涤邪见，以诸邪见为缘而生，亦洗涤数多之恶不善法，以正见为缘而数多之善法修习圆满。诸比丘！若有正思惟，则洗涤邪思惟……诸比丘！若有正语，则洗涤邪语……诸比丘！若有正业，则洗涤邪业……诸比丘！若有正命，则洗涤邪命……诸比丘！若有正精进，则洗涤邪精进……诸比丘！若有正念，则洗涤邪念……诸比丘！若有正定，则洗涤邪定……诸比丘！若有正智，则洗涤邪智……诸比丘！若有正解脱，则洗涤邪解脱，以诸邪解脱为缘而生，亦洗涤数多之恶不善法，以正解脱为缘而数多之善法修习圆满。

四

诸比丘！此乃圣之洗涤也。此洗涤者一向资于厌患、离贪、灭尽、寂止、证知、等觉、涅槃，依此洗涤而有生法之有情，由生而解脱，有老法之有情，由老而解脱，有死法之有情，由死而解脱，有愁悲苦忧恼法之有情，由愁悲苦忧恼而解脱。」

一百八　医（一）

一

「诸比丘！医师为对治胆质所起之病，对治痰质所起之病，对治风质所起之病，故施下剂。诸比丘！有如是之下剂，无者我不说，诸比丘！然而，彼下剂者有奏效，有不奏效。诸比丘！我又当说圣之下剂，此下剂者定奏效无不奏效，依此下剂而有生法之有情，由生而解脱，有老法之有情，由老而解脱，有死法之有情，由死而解脱，有愁悲苦忧恼法之有情，由愁悲苦忧恼而解脱。諦听！善思作意！我当说。」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：

二

「诸比丘！云何为圣之下剂，此下剂者定奏效无不奏效，依此下剂而有生法之有情，由生而解脱，有老法之有情，由老而解脱，有死法之有情，由死而解脱，有愁悲苦忧恼法之有情，由愁悲苦忧恼而解脱耶？

三

诸比丘！若有正见，则邪见泄下，以诸邪见为缘而生，数多之恶不善法亦泄下，以正见为缘而数多之善法修习圆满。诸比丘！若有正思惟，则邪思惟泄下……诸比丘！若有正语，则邪语泄下……诸比丘！若有正业，则邪业泄下……诸比丘！若有正命，则邪命泄下……诸比丘！若有正精进，则邪精进泄下……诸比丘！若有正念，则邪念泄下……诸比丘！若有正定，则邪定泄下……诸比丘！若有正智，则邪智泄下……诸比丘！若有正解脱，则邪解脱泄下，以诸邪解脱为缘而生，数多之恶不善法亦泄下，以正解脱为缘而数多之善法修习圆满。

四

诸比丘！此乃圣之下剂也，此下剂者定奏效无不奏效，依此下剂而有生法之有情，由生而解脱，有老法之有情，由老而解脱，有死法之有情，由死而解脱，有愁悲苦忧恼法之有情，由愁悲苦忧恼而解脱。」

一百九　医（二）

一

「诸比丘！医师为对治胆质所起之病，对治痰质所起之病，对治风质所起之病，故施吐剂。诸比丘！有如是之吐剂，无者我不说。诸比丘！然而，彼吐剂者有奏效有不奏效。诸比丘！我又当说圣之吐剂，此吐剂者定奏效无不奏效，依此吐剂而有生法之有情，由生而解脱，有老法之有情，由老而解脱，有死法之有情，由老而解脱，有死法之有情，由死而解脱，有愁悲苦忧恼法之有情，由愁悲苦忧恼而解脱。諦听！〔善思作意！我当说。」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！云何为圣之吐剂，此吐剂者定奏效无不奏效，依此吐剂而有生法之有情，由生而解脱，〔有老法之有情，由老而解脱，有死法之有情，由死而解脱，〕有愁悲苦忧恼法之有情，由愁悲苦忧恼而解脱耶？

三

诸比丘！若有正见，则邪见吐出，以诸邪见为缘而生，数多之恶不善法亦吐出，以正见为缘而数多之善法修习圆满。诸比丘！若有正思惟，则邪思惟吐出……诸比丘！若有正语，则邪语吐出……诸比丘！若有正业，则邪业吐出……诸比丘！若有正命，则邪命吐出……诸比丘！若有正精进，则邪精进吐出……诸比丘！若有正念，则邪念吐出……诸比丘！若有正定，则邪定吐出……诸比丘！若有正智，则邪智吐出……诸比丘！若有正解脱，则邪解脱吐出，以诸邪解脱为缘而生，数多之恶不善法亦吐出，以正解脱为缘而数多之善法修习圆满。

四

诸比丘！此乃圣之吐剂也，此吐剂者定奏效无不奏效，依此吐剂而有生法之有情，由生而解脱，有老法之〔有情，由老而解脱，有死法之有情，由死而解脱，〕有愁悲苦忧恼法之有情，由愁悲苦忧恼而解脱。」

一百十　消

一

「诸比丘！有十消法。何等为十耶？

二

诸比丘！若有正见，则邪见消，以诸邪见为缘而生，数多之恶不善法亦消，以正见为缘而数多之善法修习圆满。诸比丘！若有正思惟，则邪思惟消……诸比丘！若有正语，则邪语消……诸比丘！若有正业，则邪业消……诸比丘！若有正命，则邪命消……诸比丘！若有正精进，则邪精进消……诸比丘！若有正念，则邪念消……诸比丘！若有正定，则邪定消……诸比丘！若有正智，则邪智消……诸比丘！若有正解脱，则邪解脱消，以诸邪解脱为缘而生，数多之恶不善法亦消，以正解脱为缘而数多之善法修习圆满。

诸比丘！此乃十消法也。」

一百十一　无学（一）

一

时，有一比丘，往詣世尊所在之处，至已礼敬世尊，退坐一面。坐于一面之彼比丘即白世尊言：

「大德！说无学无学者，大德！云何为比丘无学耶？」

二

「比丘！比丘成就无学之正见，成就无学之正思惟，成就无学之正语，成就无学之正业，成就无学之正命，成就无学之正精进，成就无学之正念，成就无学之正定，成就无学之正智，成就无学之正解脱。

比丘！比丘如是为无学也。」

一百十二　无学（二）

一

「诸比丘！有十无学法，何等为十耶？

二

即：无学之正见、无学之正思惟、无学之正语、无学之正业、无学之正命、无学之正精进、无学之正念、无学之正定、无学之正智、无学之正解脱也。

诸比丘！此乃十无学法也。」

第〔十〕一　沙门想品

摄颂曰：

（一）想、（二）觉支、（三）邪性、

（四）种子、（五）明、（六）灭、

（七）洗涤、（八～九）〔二之〕医、

（一〇）消、（一一～一二）无学。

第十二　捨法品

一百十三　非法（一）

一

「诸比丘！当知非法与非义；当知法与义；知非法与非义，知法与义已，当随法随义而行。诸比丘！何等为非法与非义耶？

二

即：邪见、邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、邪解脱也。

诸比丘！此名为非法与非义。

诸比丘！何等为法与义耶？

三

即：正见、正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、正解脱也。

诸比丘！此名为法与义。

四

诸比丘！当知非法与非义；当知法与义；知非法与非义，知法与义已，当随法随义而行。如是所说者，则缘此而说也。」

一百十四　非法（二）

一

「诸比丘！当知非法与法，当知非义与义；知非法与法，知非义与义已，当随法随义而行。诸比丘！何等为非法，何等为法，何等为非义，何等为义耶？

二

诸比丘！邪见者非法，正见者法也。以诸邪见为缘而生，数多之恶不善法者，此乃非义；以正见为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。诸比丘！邪思惟者非法，正思惟者法也。以诸邪思惟为缘而生，数多之恶不善法者，此乃非义；以正思惟为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。诸比丘！邪语者非法，正语者法也。以诸邪语为缘而生，数多之恶不善法者，此乃非义；以正语为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。诸比丘！邪业者非法，正业者法也。以诸邪业为缘而生，数多之恶不善法者，此乃非义；以正业为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。诸比丘！邪命者非法，正命者法也。以诸邪命为缘而生，数多之恶不善法者，此乃非义；以正命为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。诸比丘！邪精进者非法，正精进者法也。以诸邪精进为缘而生，数多之恶不善法者，此乃非义；以正精进为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。诸比丘！邪念者非法，正念者法也。以诸邪念为缘而生，数多之恶不善法者，此乃非义也；以正念为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。诸比丘！邪定者非法也，正定者法也。以诸邪定为缘而生，数多之恶不善法者，此乃非义也；以正定为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。诸比丘！邪智者非法也，正智者法也。以诸邪智为缘而生，数多之恶不善法者，此乃非义也；以正智为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。诸比丘！邪解脱者非法也，正解脱者法也。以诸邪解脱为缘而生，数多之恶不善法者，此乃非义也；以正解脱为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。

三

诸比丘！当知非法与法，当知非义与义；知非法与法，知非义与义已，当随法随义而行。如是所说者，则缘此而说也。」

一百十五　非法（三）

一

「诸比丘！当知非法与法，当知非义与义；知非法与法，知非义与义已，当随法随义而行。」

世尊即如是所说，善逝即如是说已，从座而起，入于精舍。

二

时，彼诸比丘见世尊离去不久而思念：

「友等！世尊即如是略说，不分别广义，从座而起，入于精舍，曰：『诸比丘！当知非法与法，当知非义与义；知非法与法，知非义与义已，当随法随义而行』。谁可分别世尊所略说、所不分别之广义耶？」

时，彼诸比丘即思念：

「彼具寿阿难为师所称讚，为有智之同梵行者所恭敬，彼具寿阿难当能分别世尊所略说、所不分别之广义。我等宜往具寿阿难之处，往已当对具寿阿难讯问此义，当持如具寿阿难之所记。」

三

时，彼诸比丘即往具寿阿难之处，往已与具寿阿难相俱交换庆慰，欢喜铭感之语已坐于一面，坐于一面之彼诸比丘即对具寿阿难言：

「友阿难！世尊如是略说，不分别广义，从座而起，入于精舍，曰：『诸比丘！当知非法与法，当知非义与义；知非法与法，知非义与义已，当随法随义而行』。友！我等见世尊离去不久而思念：『友等！世尊如是略说，不分别广义，从座而起，入于精舍，曰：「诸比丘！当知非法与法，当知非义与义；知非法与法，知非义与义已，当随法随义而行。」谁可分别世尊所略说、所不分别之广义耶？』友！时，我等即思念：『彼具寿阿难为师所称讚，为有智之同梵行者所恭敬。彼具寿阿难即当能分别世尊所略说、所不分别之广义。我等宜往具寿阿难之处，往已当对具寿阿难询问此义，当受持如具寿阿难之所记』。具寿阿难请有所分别。」

四

「友等！譬如有人，欲核心、求核心、寻核心而往有大核心之树立，过根、过干，思惟于枝叶当求核心。此事亦如是，具寿等，于师现前，世尊过，思惟当问我此义。友等！世尊是知知、见见，为眼、为智、为法、为梵，为说者、宣说者而现义、与甘露，为法王、为如来也。汝等往詣世尊所在之处，询问此义，如世尊所记，当受持之。」

五

「友！世尊实是知知、见见、为眼、为智、为法、为梵，为说者、宣说者而现义、与甘露，为法王、为如来也。我等往詣世尊所在之处，询问此义，如世尊所记，当受持之。然而，具寿阿难为师所称讚，为有智之同梵行者所恭敬也。具寿阿难当能分别世尊所略说、所不分别之广义。请具寿阿难，安易分别。」

六

「友等！果尔，諦听！善思作意！我当说。」

「唯然！友！」

彼诸比丘应答具寿阿难。具寿阿难即说：

「友等！世尊不分别所略说之广义，从座而起，入于精舍，曰：『诸比丘！当知非法与法，当知非义与义；知非法与法，知非义与义已，当随法随义而行』。友等！何等为非法耶？何等为法耶？何等为非义耶？何等为义耶？

七

友等！邪见者非法。正见者法也。以诸邪见为缘而生，数多之恶不善法者，此乃非义；以正见为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。友等！邪思惟者非法，正思惟者法也……乃至……友等！邪语者非法，正语者法也……友等！邪业者非法，正业者法也……友等！邪命者非法，正命者法也……友等！邪精进者非法，正精进者法也……友等！邪定者非法，正定者法也……友等！邪智者非法，正智者法也……友等！邪解脱者非法，正解脱者法也。以诸邪解脱为缘而生，数多之恶不善法者，此乃非义；以正解脱为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。友等！世尊不分别所略说之广义，从座而起，入于精舍，曰：『诸比丘！当知非法与法，当知非义与义；知非法与法，知非义与义已，当随法随义而行』。友等！我了悟世尊所略说、所不分别之广义。友等！复次，汝等若欲往詣世尊所在之处，询问此义，如世尊所记，当受持。」

「唯然！大德！」

彼诸比丘对于具寿阿难之所说，欢喜随喜，从座而起，往詣世尊所在之处，至已礼敬世尊，退坐一面。坐于一面之彼诸比丘白世尊而言：

八

「大德！世尊不分别所略说之广义，从座而起，入于精舍，曰：『诸比丘！当知非法与法，当知非义与义；知非法与法，知非义与义已，当随法随义而行』。大德！时，我等即于世尊离去不久而思念：『友等！世尊如是不分别所略说之广义，从座而起，入于精舍，曰：「诸比丘！当知非法与法，当知非义与义；知非法与法，知非义与义已，当随法随义而行。」谁可分别世尊所略说、所不分别之广义耶？』大德！时，我等即思念：『彼具寿阿难为师所称讚，为有智之同梵行者所恭敬。彼具寿阿难当能分别世尊所略说、所不分别之广义。如具寿阿难所记，当受持之』。大德！时，我等即前往彼具寿阿难之处，至已问此义于具寿阿难。大德！时，具寿阿难即以如是之相、如是之句、如是之文，善分别其义也。」

九

「善哉！善哉！诸比丘！诸比丘！阿难贤能。诸比丘！阿难有大慧。诸比丘！汝等若前来我处问此义，我亦如阿难之所记而记。此乃其义，如是当受持。」

一百十六　阿夷那

一

时，修行者阿夷那往詣世尊所在之处，至已与世尊相俱交换庆慰，欢喜铭感之语已坐于一面。坐于一面之修行者阿夷那白世尊言：

「尊瞿昙！于我等有名为贤人之同梵行者，彼思五百人之思，以难詰异学，彼等〔异学〕即了知己被难詰。」

时，世尊即告诸比丘言：

「诸比丘！汝等能持贤人之事耶？」

「世尊！时也。善逝！时也。世尊当说，从世尊听闻，诸比丘欲受持。」

「诸比丘！果尔，諦听！善思作意！我当说。」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：

二

「诸比丘！此处有一类之人，以非法说屈败非法说，以令非法聚欢喜，因此彼非法聚者出高大之声而言：『贤人也贤人也』。

三

诸比丘！复次，此处有一类之人，以非法说屈败法说，以令非法聚欢喜，因此彼非法聚者出高大之声而言：『贤人也贤人也』。

四

诸比诸！复次，此处有一类之人，以非法说屈败法说与非法说，以令非法聚欢喜，因此彼非法聚者出高大之声而言：『贤人也贤人也』。

五

诸比丘！复次，此处有一类之人，以法说屈败非法说，以令法聚欢喜，因此彼法聚者出高大之声而言：『贤人也贤人也』。

六

诸比丘！当知非法与法，当知非义与义；知非法与法，知非义与义已，当随法随义而行。诸比丘！何等为非法，何等为法，何等为非义，何等为义耶？

七

诸比丘！邪见者非法，正见者法也。以诸之邪见为缘而生数多之恶不善法者，此乃非义；以正见为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。诸比丘！邪思惟者非法，正思惟者法也……诸比丘！邪语者非法，正语者法也……诸比丘！邪业者非法，正业者法也……诸比丘！邪命者非法，正命者法也……诸比丘！邪精进者非法，正精进者法也……诸比丘！邪念者非法，正念者法也……诸比丘！邪定者非法，正定者法也……诸比丘！邪智者非法，正智者法也……诸比丘！邪解脱者非法，正解脱者法也。以诸之邪解脱为缘而生数多之恶不善法者，此乃非义；以正解脱为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。

诸比丘！当知非法与法，当知非义与义；知非法与法，知非义与义已，当随法随义而行。如是所说者，则缘此而说也。」

一百十七　伤歌逻

一

时，婆罗门伤歌逻往詣世尊所在之处，至已与世尊相俱交换庆慰，欢喜铭感，之语已退坐一面。坐于一面之婆罗门伤歌逻白世尊言：

瞿昙！何为此岸，何为彼岸耶？

二

「婆罗门！邪见者此岸，正见者彼岸也。邪思惟者此岸，正思惟者彼岸也。邪语者此岸，正语者彼岸也。邪业者此岸，正业者彼岸也。邪命者此岸，正命者彼岸也。邪精进者此岸，正精进者彼岸也。邪念者此岸，正念者彼岸也。邪定者此岸，正定者彼岸也。邪智者此岸，正智者彼岸也。邪解脱者此岸，正解脱者彼岸也。

婆罗门！此是此岸，此是彼岸也。

人到彼岸少

众生走岸边

于正说之法

行如法之人

当到达彼岸

死界甚难超

贤者弃黑法

当修习白法

己入于出家

远离乐难得

希求于喜悦

断诸欲无有

贤者除心垢

淨化自己身

因此菩提分

而正心修善

不取欣弃执

光辉漏尽者

现世般涅槃」

一百十八　此岸

一

「诸比丘！我对汝等当说此岸与彼岸，諦听！善思作意！我当说。」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：

二

「诸比丘！何等为此岸，何等为彼岸耶？

诸比丘！邪见者是此岸，正见者是彼岸。〔邪思惟者是此岸，正思惟者是彼岸。邪语者是此岸，正语者是彼岸。邪业者是此岸，正业者是彼岸。邪命者是此岸，正命者是彼岸。邪精进者是此岸，正精进者是彼岸。邪念者是此岸，正念者是彼岸。邪定者是此岸，正定者是彼岸。邪智者是此岸，正智者是彼岸。〕邪解脱者是此岸，正解脱者是彼岸。

诸比丘！此是此岸也，此是彼岸也。

人中到彼岸少，众生走岸边。于正说之法行如法之人，当到彼岸。死之境界甚难超，贤者应弃黑法，当修白法。

已入于出家

远离乐难得

希求于喜悦

断诸欲无有

贤者除心垢

淨化自己身

因此菩提分

而正心修善

不取欣弃执

光辉漏尽者

现世般涅槃」

一百十九　捨法（一）

一

其时，婆罗门生闻于布萨日，洗头新着一双劫芻麻衣，手握湿拘舍草，去世尊不远，立于一面。世尊见婆罗门生闻于布萨日，洗头新着一双劫芻麻衣，手握湿拘舍草，于不远立于一面，见已对婆罗门生闻言：

「婆罗门！汝云何于布萨日，洗头新着一双劫芻麻衣，手握湿拘舍草而立于一面耶？婆罗门家今日为何耶？」

「尊瞿昙！婆罗门家今日为捨法。」

「婆罗门！婆罗门之捨法云何？」

「尊瞿昙！此处，婆罗门，于布萨日，洗头新着一双劫芻麻衣，涂湿牛粪于地，敷生拘舍草，卧于砂地与火炉之间。其夜，三度起而合掌，归命于火，言：『我等，捨于尊，捨于尊』，捧多新熟酥油于火，其夜过而布施殊妙之嚼食、噉食于婆罗门。尊瞿昙！婆罗门之捨法者如是。」

「婆罗门！婆罗门之捨法与圣者律之捨法异也。」

「尊瞿昙！圣者律之捨法云何？当愿尊瞿昙为我说法，云何为圣者律之捨法？」

「婆罗门！果尔，諦听！善思作意！我当说。」

「唯然！尊者！」

婆罗门生闻应答世尊。世尊即说：

二

「婆罗门！此处，圣弟子如是思择：『邪见者于现法于来世皆有恶报』，彼如是思择而断邪见、捨邪见。『邪思惟者于现法于来世皆有恶报』，彼如是思择而断邪思惟、捨邪思惟。『邪语者于现法于来世皆有恶报』，彼如是思择而断邪语、捨邪语。

『邪业者于现法于来世皆有恶报』，彼如是思择而断邪业、捨邪业。『邪命者于现法于来世皆有恶报』，彼如是思择而断邪命、捨邪命。『邪精进者于现法于来世皆有恶报』，彼如是思择而断邪精进、捨邪精进。『邪念者于现法来世皆有恶报』，彼如是思择而断邪念、捨邪念。『邪定者于现法于来世皆有恶报』，彼如是思择而断邪定、捨邪定。『邪智者于现法于来世皆有恶报』，彼如是思择而断邪智、捨邪智。『邪解脱者于现法于来世皆有恶报』，彼如是思择而断邪解脱、捨邪解脱。婆罗门！圣者律之捨法如是。」

三

「尊瞿昙！婆罗门之捨法与圣者律之捨法异也，尊瞿昙！婆罗门之捨法亦不及此圣者律捨法之十六分之一。妙哉！妙哉！尊瞿昙！〔譬如使跌倒者站起，让遮蔽者露出，教道于迷惑者，举灯火于暗中，令有眼者见色。如是，尊瞿昙即以种种之方便，显示其法。我于此处归依尊瞿昙与法与及比丘众〕，尊瞿昙容许我为优婆塞，从今以后乃至尽形寿归依。」

一百二十　捨法（二）

一

「诸比丘！当说圣之捨法。諦听！〔善思作意！〕」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：

「诸比丘！何等为圣之捨法耶？

二

诸比丘！此处，圣弟子如是思择：『邪见者于现法于来世皆有恶报』，彼如是思择而断邪见、捨邪见。『邪思惟……邪语……邪业……邪命……邪精进……邪念……邪定……邪智……邪解脱者于现世于来世皆有恶报』，彼如是思择而断邪解脱、捨邪解脱。

诸比丘！此名为圣之捨法。」

一百二十一　先驱

一

「诸比丘！日轮上昇之时，其先驱前相者即明相出。诸比丘！如是，于诸善法其先驱前相者即正见也。

二

诸比丘！若有正见，则正思惟生；若有正思惟，则正语生；若有正语，则正业生；若有正业，则正命生；若有正命，则正精进生；若有正精进，则正念生；若有正念，则正定生；若有正定，则正智生；若有正智，则正解脱生。」

一百二十二　漏

一

「诸比丘！若能修习多修十法，则资于漏尽。何等为十耶？

二

即正见、正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、正解脱也。

诸比丘！若能修习多修此十法，则资于漏尽。」

第一二　捨法品〔毕〕

摄颂曰：

（一～三）三之非法、（四）阿夷那、

（五）伤歌逻、（六）此岸、

（七～八）二之捨法

（九）先驱、（一〇）漏。

第十三　清淨品

一百二十三　清淨

一

「诸比丘！此十法清淨洁白，不外于善逝之律仪。何等为十耶？

二

即正见、正思惟、正语、正业、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、正解脱也。

诸比丘！此十法清淨洁白，不外于善逝之律仪。」

一百二十四　未生（一）

一

「诸比丘！此十法未生，生亦不外于善逝之律仪。何等为十耶？

二

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！此十法未生，生亦不外于善逝之律仪。」

一百二十五　大果（一）

一

「诸比丘！此十法有大果、大功德，不外于善逝之律仪。何等为十耶？

二

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！此十法有大果、大功德，不外于善逝之律仪。」

一百二十六　贪欲调伏（一）

一

「诸比丘！此十法究尽贪欲之调伏，究尽瞋恚之调伏，究尽愚痴之调伏，不外于善逝之律仪。何等为十耶？

二

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！此十法究尽贪欲之调伏，究尽瞋恚之调伏，究尽愚痴之调伏，不外于善逝之律仪。」

一百二十七　一向厌患（一）

一

「诸比丘！此十法一向资于厌患、离贪、灭尽、寂止、现证、等觉、涅槃，不外于善逝之律仪。何等为十耶？

二

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！此十法一向资于厌患、离贪、灭尽、寂止、现证、等觉、涅槃，不外于善逝之律仪。」

一百二十八　未生（二）

一

「诸比丘！若能修习多修十法，则未生，生亦不外于善逝之律仪。何等为十耶？

二

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！若能修习多修此十法，则未生，生亦不外于善逝之律仪。」

一百二十九　大果（二）

一

「诸比丘！若能修习多修十法，则有大果、大功德，不外于善逝之律仪。何等为十耶？

二

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！若能修习多修此十法，则有大果、大功德。」

一百三十　贪欲调伏（二）

一

「诸比丘！若能修习多修十法，则究尽贪欲之调伏，究尽瞋恚之调伏，究尽愚痴之调伏，不外于善逝之律仪。何等为十耶？

二

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！若能修习多修此十法，则究尽贪欲之调伏，究尽瞋恚之调伏，究尽愚痴之调伏，不外于善逝之律仪。」

一百三十一　一向厌患（二）

一

「诸比丘！若能修习多修十法，则一向资于厌患、离贪、灭尽、寂止、现证、等觉、涅槃，不外于善逝之律仪。何等为十耶？

二

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！若能修习多修此十法，则一向资于厌患、离贪、寂止、现证、等觉、涅槃，不外于善逝之律仪。」

一百三十二　邪性

一

「诸比丘！有十邪性，何等为十耶？

二

即邪见、邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、邪解脱也。

诸比丘！此乃十邪性也。」

一百三十三　正性

一

「诸比丘！有十正性，何等为十耶？

二

即正见、正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、正解脱也。

诸比丘！此乃十正性也。」

第一三　清淨品〔毕〕

第十四　善良品

一百三十四　善良

一

「诸比丘！我当说善良与不善。諦听！善思作意！」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：

二

「诸比丘！何等为不善耶？

即邪见、邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、邪解脱也。

诸比丘！此乃名之为不善。

三

诸比丘！何等为善良耶？

即正见、正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、正解脱也。

诸比丘！此乃名之为善良。」

一百三十五　圣法

一

「诸比丘！我当说圣法与非圣法。諦听！善思作意！」

〔「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为非圣法耶？

即邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、〕邪解脱也。

诸比丘！此乃名之为非圣法。

三

诸比丘！何等为圣法耶？

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！此乃名之为圣法。」

一百三十六　善

一

「诸比丘！我当说善与不善。諦听！〔善思作意！」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为不善耶？

即邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、〕邪解脱也。

诸比丘！此乃名之为不善。

三

诸比丘！何等为善耶？

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！此乃名之为善。」

一百三十七　义

一

「诸比丘！我当说义与非义。諦听！〔善思作意！」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为非义耶？

即邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、〕邪解脱也。

诸比丘！此乃名之为非义。

三

诸比丘！何等为义耶？

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！此乃名之为义。」

一百三十八　法

一

「诸比丘！我当说法与非法。諦听！〔善思作意！」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为非法耶？

即邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、〕邪解脱也。

诸比丘！此乃名之为非法。

三

诸比丘！何等为法耶？

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！此乃名之为法。」

一百三十九　无漏

一

「诸比丘！我当说有漏与无漏之法。諦听！〔善思作意！」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为有漏法耶？

即邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、〕邪解脱也。

诸比丘！此乃名之为有漏法。

三

诸比丘！何等为无漏法耶？

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！此乃名之为无漏法。」

一百四十　无过

一

「诸比丘！我当说有过与无过之法。諦听！〔善思作意！」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为有过法耶？

即邪见、邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、〕邪解脱也。

诸比丘！此乃名之为有过法。〕

三

诸比丘！何等为无过法耶？

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！此乃名之为无过法。」

一百四十一　烦苦

一

「诸比丘！我当说烦苦与无烦苦之法。諦听！〔善思作意！」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为烦苦法耶？

即邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、〕邪解脱也。

诸比丘！此乃名之为烦苦法。

三

诸比丘！何等为非烦苦法。

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！此乃名之为非烦苦法。」

一百四十二　积集

一

「诸比丘！我当说积集与损减之法。諦听！〔善思作意！」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为积集法耶？

即邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、〕邪解脱也。

诸比丘！此乃名之为积集法。

三

诸比丘！何等为损减法耶？

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！此乃名之为损减法。」

一百四十三　引苦

一

「诸比丘！我当说引苦与引乐之法。諦听！〔善思作意！」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为引苦法耶？

即邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、〕邪解脱也。

诸比丘！此乃名之为引苦法。

三

诸比丘！何等为引乐法耶？

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！此乃名之为引乐法。」

一百四十四　苦报

一

「诸比丘！我当说有苦报之法与有乐报之法。諦听！〔善思作意！」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为有苦报之法耶？

即邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、〕邪解脱也。

诸比丘！此乃名之为有苦报之法。

三

诸比丘！何等为有乐报之法耶？

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！此乃名之为有乐报之法。」

第一四　善良品〔毕〕

第十五　圣道品

一百四十五　圣道

一

「诸比丘！我当说圣道与非圣道之法。諦听！〔善思作意！」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为非圣道耶？

即邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、〕邪解脱也。

诸比丘！此乃名之为非圣道。

三

诸比丘！何等为圣道耶？

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！此乃名之为圣道。」

一百四十六　黑道

一

「诸比丘！我当说白道与黑道之法。諦听！〔善思作意。」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为黑道耶？

即邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、〕邪解脱也。

诸比丘！此乃名之为黑道。

三

诸比丘！何等为白道耶？

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！此乃名之为白道。」

一百四十七　正法

一

「诸比丘！我当说正法与不正法。諦听！〔善思作意！」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为不正法耶？

即邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、〕邪解脱也。

诸比丘！此乃名之为不正法。

三

诸比丘！何等为正法耶？

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！此乃名之为正法。」

一百四十八　善士法

一

「诸比丘！我当说善士法与不善士法。諦听！〔善思作意！」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为不善士法耶？

即邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、〕邪解脱也。

诸比丘！此乃名之为不善士法。

三

诸比丘！何等为善士法耶？

即正见〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！此乃名之为善士法。」

一百四十九　应起

一

「诸比丘！我当说应起与不应起之法。諦听〔善思作意！」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为不应起之法耶？

即邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、〕邪解脱也。

诸比丘！此乃名之为不应起之法。

三

诸比丘！何等为应起之法耶？

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！此乃名之为应起之法。」

一百五十　应习

一

「诸比丘！我当说应习与不应习之法。諦听！〔善思作意！」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为不应习之法耶？

即邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、〕邪解脱也。

诸比丘！此乃名之为不应习之法。

三

诸比丘！何等为应习之法耶？

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！此乃名之为应习之法。」

一百五十一　应修习

一

「诸比丘！我当说应修习与不应修习之法。諦听！〔善思作意！」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为不应修习之法耶？

即邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、〕邪解脱也。

诸比丘！此乃名之为不应修习之法。

三

诸比丘！何等为应修习之法耶？

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！此乃名之为应修习之法。」

一百五十二　应多修

一

「诸比丘！我当说应多修与不应多修之法。諦听！〔善思作意！」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为不应多修之法耶？

即邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、〕邪解脱也。

诸比丘！此乃名之为不应多修之法。

三

诸比丘！何等为应多修之法耶？

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、正解脱也。

诸比丘！此乃名之为应多修之法。」

一百五十三　应忆念

一

「诸比丘！我当说应忆念与不应忆念之法。諦听！〔善思作意！」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为不应忆念之法耶？

即邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、〕邪解脱也。

诸比丘！此乃名之为不应忆念之法。

三

诸比丘！何等为应忆念之法耶？

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、定智、〕正解脱也。

诸比丘！此乃名之为应忆念之法。」

一百五十四　应现证

一

「诸比丘！我当说应现证与不应现证之法。諦听！〔善思作意！」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为不应现证之法耶？

即邪见、〔邪思惟、邪语、邪业、邪命、邪精进、邪念、邪定、邪智、〕邪解脱也。

诸比丘！此乃名之为不应现证之法。

三

诸比丘！何等为应现证之法耶？

即正见、〔正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、〕正解脱也。

诸比丘！此乃名之为应现证之法。」

第十五　圣道品〔毕〕

第　三　五十经〔毕〕

第十六　人品

一百五十五　应依附

一

「诸比丘！成就十法之人不应依附。何等为十耶？

二

即有邪见、有邪思惟、有邪语、有邪业、有邪命、有邪精进、有邪念、有邪定、有邪智、有邪解脱也。

诸比丘！成就此十法之人不应依附。

三

诸比丘！成就十法之人应依附。何等为十耶？

四

即有正见、有正思惟、有正语、有正业、有正命、有正精进、有正念、有正定、有正智、有正解脱也。

诸比丘！成就此十法之人应依附。」

一百五十六～一百六十六　应亲近——大福

一

「诸比丘！成就十法之人不应亲近……应亲近……

……不应敬奉……应敬奉……

……不应供养……应供养……

……不应称讚……应称讚……

……不应尊重……应尊重……

……不应恭顺……应恭顺……

……不应能成……应能成……

……不为清淨……为清淨……

……不为败慢……为败慢……

……于慧不能增长……于慧能增长……

……积大非福……积大福。何等为十耶？

二

即有正见、有正思惟、有正语、有正业、有正命、有正精进、有正念、有正定、有正智、有正解脱也。

诸比丘！能成就此十法之人积大福。」

第十六　人品〔毕〕

第十七　生闻品

一百六十七　捨法（一）

一

其时，婆罗门生闻于布萨日，洗头新着一双劫芻麻衣，手握湿拘舍草，去世尊不远，立于一面，世尊见婆罗门生闻于布萨日，洗头新着一双劫芻麻衣，手握湿拘舍草，于不远立于一面，见已，对婆罗门生闻言：

「婆罗门！汝云何于布萨日，洗头新着一双劫芻麻衣，手握湿拘舍草而立于一面耶？婆罗门家今日为何耶？」

「尊瞿昙！婆罗门家今日为捨法。」

「婆罗门！婆罗门之捨法云何？」

「尊瞿昙！此处，婆罗门，于布萨日，洗头新着一双劫芻麻衣，涂湿牛粪于地，敷生拘舍草，卧于砂地与火炉之间。其夜，三度起而合掌，归命于火，言：『我等，捨于尊，捨于尊』，捧多新熟酥油于火，其夜过而布施殊妙之嚼食、噉食于婆罗门。尊瞿昙！婆罗门之捨法者如是。」

「〔婆罗门！〕婆罗门之捨法与圣者律之捨法异也。」

「尊瞿昙！圣者律之捨法云何？当愿尊瞿昙为我说法，云何为圣者律之捨法？」

「婆罗门！果尔，諦听！善思作意！我当说。」

「唯然！尊者！」

婆罗门生闻应答世尊。世尊即说：

二

「婆罗门！此处，圣弟子如是思择：『杀生者于现法于来世皆有恶报』，彼如是思择而断杀生、捨杀生。『不与取者于现法于来世皆有恶报』，彼如是思择而断不与取、捨不与取。『欲邪行者于现法于来世皆有恶报』，彼如是思择而断欲邪行、捨欲邪行。『虚誑语者于现法于来世皆有恶报』，彼如是思择而断虚誑语、捨虚誑语。『离间语者于现法于来世皆有恶报』，彼如是思择而断离间语、捨离间语。『麤恶语者于现法于来世皆有恶报』，彼如是思择而〔断麤恶语、〕捨麤恶语。『杂秽语者于现法于来世皆有恶报』，彼如是思择而断杂秽语、捨杂秽语。『贪欲者于现法于来世皆有恶报』，彼如是思择而断贪欲、捨贪欲。『瞋恚者于现法于来世皆有恶报』，彼如是思择而断瞋恚、捨瞋恚。『邪见者于现法于来世皆有恶报』，彼如是思择而断邪见、捨邪见。婆罗门！圣者律之捨法如是。」

三

「尊瞿昙！婆罗门之捨法与圣者律之捨法异也。尊瞿昙！婆罗门之捨法亦不及此圣者律捨法之十六分之一。妙哉！妙哉！尊瞿昙！〔譬如使跌倒者站起，让遮蔽者露出，教道于迷惑者，举灯火于暗中，令有眼者见色。如是，尊瞿昙即以种种之方便，显示其法。我于此处归依尊瞿昙与法与及比丘众，〕尊瞿昙容许我为优婆塞，从今以后乃至尽形寿归依。」

一百六十八　捨法（二）

一

「诸比丘！我当说圣之捨法。諦听！〔善思作意！」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

「诸比丘！何等为圣之捨法耶？

二

诸比丘！此处，圣弟子如是思择：『杀生者于现法于来世皆有恶报』，彼如是思择而断杀生、离杀生。『……不与取……欲邪行……虚誑语……离间语……麤恶语……杂秽语……贪欲……瞋恚……邪见者于现法于来世皆有恶报』，彼如是思择而断邪见、捨邪见。

诸比丘！此乃名之为圣之捨法。」

一百六十九　伤歌逻

一

时，婆罗门伤歌逻者往詣世尊所在之处，至已与世尊相俱交换庆慰，〔欢喜铭感之语已坐于一面。〕坐于一面之婆罗门伤歌逻白世尊言：

「瞿昙！何等为此岸，何等为彼岸耶？」

二

「婆罗门！杀生者是此岸，离杀生者是彼岸也。婆罗门！不与取者是此岸，离不与取者是彼岸。欲邪行者是此岸，离欲邪行者是彼岸也。虚誑语者是此岸，离虚誑语者是彼岸也。离间语者是此岸，离离间语者是彼岸也。麤恶语者是此岸，离麤恶语者是彼岸也。杂秽语者是此岸，离杂秽语者是彼岸也。贪欲者是此岸，无贪欲者是彼岸也。瞋恚者是此岸，无瞋恚者是彼岸也。邪见者是此岸，正见者彼岸也。

婆罗门！此是此岸，此是彼岸也。

人到彼岸少

众生走岸边

于正说之法

行如法之人

当到达彼岸

死界甚难超

贤者弃黑法

当修习白法

己入于出家

远离乐难得

希求于喜悦

断诸欲无有

贤者除心垢

淨化自己身

因此菩提分

而正心修善

不取欣弃执

光辉漏尽者

现世般涅槃」

一百七十　岸

一

「诸比丘！我当为汝等说此岸与彼岸。諦听！〔善思作意！」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

「诸比丘！何等为此岸，何等为彼岸耶？

二

诸比丘！杀生者是此岸，离杀生者是彼岸也。不与取者是此岸，离不与取者是彼岸也。欲邪行者是此岸，离欲邪行者是彼岸也。虚誑语者是此岸，离虚誑语者是彼岸也。离间语者是此岸，离离间语者是彼岸也。麤恶语者是此岸，离麤恶语者是彼岸也。离秽语者是此岸，离杂秽语者是彼岸也。贪欲者是此岸，无贪欲者是彼岸也。瞋恚者是此岸，无瞋恚者是彼岸也。邪见者是此岸，正见者是彼岸也。

诸比丘！此是此岸，此是彼岸也。

人到彼岸少

众生走岸边

于正说之法

行如法之人

当到达彼岸

死界甚难超

贤者弃黑法

当修习白法

己入于出家

远离乐难得

希求于喜悦

断诸欲无有

贤者除心垢

淨化自己身

因此菩提分

而正心修善

不取欣弃执

光辉漏尽者

现世般涅槃」

一百七十一　略

一

「诸比丘！当知非法与非义，当知法与义；知非法与非义，知法与义已，当随法随义而行。诸比丘！何等为非法与非义耶？

二

即：杀生、不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲、瞋恚、邪见也。

诸比丘！此乃名之为非法与非义。

诸比丘！何等为法与义耶？

三

即：离杀生、离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪、无瞋、正见也。

诸比丘！此乃名之为法与义。

诸比丘！当知非法与非义，当知法与义；知非法与非义，知法与义已，当随法随义而行。如是所说者，则缘此而说也。」

一百七十二　迦旃延

一

「诸比丘！当知非法与法，当知非义与义；知非法与法，知非义与义已，当随法随义而行。」

世尊如是说，善逝如是说已，从座而起，入于精舍。

二

时，彼诸比丘于世尊离去不久，即思念：

「友等！世尊如是略说，不分别广义。从座而起，入于精舍，曰：『诸比丘！当知非法与法，当知非义与义；知非法与法，知非义与义已，当随法随义而行』。谁当可分别世尊所略说、所不分别之广义耶？」

时，彼诸比丘即思念：

「彼具寿摩訶迦旃延为师所称讚，为有智之同梵行者所恭敬。彼具寿摩訶迦旃延当能分别世尊所略说、所不分别之广义。我等宜往具寿摩訶迦旃延之处，往已当问此义于具寿摩訶迦旃延。应如具寿摩訶迦旃延之所记，受持之。」

三

时，彼诸比丘即前往具寿摩訶迦旃延之处，往已，与具寿摩訶迦旃延相俱交换庆慰，欢喜铭感之语已，坐于一面。坐于一面之彼诸比丘对具寿摩訶迦旃延言：

「友迦旃延！世尊如是略说而不分别广义，从座而起，入于精舍，曰：『诸比丘！当知非法与法，当知非义与义；知非法与法，知非义与义已，当随法随义而行』。友！时，我等于世尊离去不久，即思念：『友等！世尊如是略说，不分别广义，从座而起，入于精舍，曰：「诸比丘！当知非法与法，当知非义与义；知非法与法，知非义与义已，当随法随义而行」。谁可分别世尊所说、所不分别之广义』。友！时，我等即思念：『彼具寿摩訶迦旃延为师所称讚，为有智之同梵行者所恭敬。彼具寿摩訶旃延当能分别世尊所略说、所不分别之广义。我等宜往具寿摩訶迦旃延之处，往已当问此义于具寿摩訶迦旃延。应如具寿摩訶迦旃延之所说，受持之。』

具寿摩訶迦旃延请分别。」

四

「友等！譬如有人，欲核心、求核心、寻核心而往有大核心之树立，过根、过干，思惟于枝叶当求核心。此事亦如是，具寿等于师现前，世尊过，思惟当问此义于我。友等！世尊是知知、见见，为眼、为智、为法、为梵，为说者、宣说者而现义、与甘露，为法王、如来。汝等往詣世尊之处，询问此义，当如世尊所记，受持之。」

五

「友！世尊为如实知知、见见，为眼、为智、为法、为梵，为说者、宣说者而现义、与甘露，为法王、如来也。我等往詣世尊之处，询问此义，如世尊所记，当受持之。然而，具寿摩訶迦旃延为师所称讚，为有智之同梵行者所恭敬。具寿摩訶迦延当能分别世尊所略说、所不分别之广义。请具寿摩訶迦旃延，安易分别。」

六

「友等！果尔，諦听！善思作意！我当说。」

「唯然！友！」

彼诸比丘应答具寿摩訶迦旃延。具寿摩訶迦旃延即说：

「友等！世尊略说而不分别广义，从座而起，入于精舍，曰：『诸比丘！当知非法与法，当知非义与义；知非法与法，知非义与义已，当随法随义而行』。友等！何等为非法耶？何等为法耶？何等为非义耶？何等为义耶？

七

友等！杀生者是非法，离杀生者是法也。以诸之杀生为缘而生数多之恶不善法，此乃非义；以离杀生为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。友等！不与取者是非法，离不与取者是法也。以诸之不与取为缘而生数多之恶不善法者，此乃非义；以离不与取为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。欲邪行者是非法，离欲邪行者是法也。以诸之欲邪行为缘而生数多之恶不善法者，此乃非义；以离欲邪行为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。友等！虚誑语者是非法，离虚誑语者是法也。以诸之虚誑语为缘而生数多之恶不善法者，此乃非义；以离虚誑语为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。友等！离间语者是非法，离离间语者是法也。以诸之离间语为缘而生数多之恶不善法者，此乃非义；以离离间语为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。友等！麤恶语者是非法，离鹿恶语者是法也。以诸麤恶语为缘而生数多之恶不善法者，此乃非义；以离麤恶语为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。友等！杂秽语者是非法，离杂秽语者是法也。以诸杂秽语为缘而生数多之恶不善法者，此乃非义；以离杂秽语为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。友等！贪欲者是非法，无贪者是法也。以诸贪欲为缘而生数多之恶不善法者，此乃非义；以无贪为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。友等！瞋恚者是非法，无瞋者是法也。以诸之瞋恚为缘而生数多之恶不善法者，此乃非义；以无瞋为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。友等！邪见者是非法，正见者是法也。以诸邪见为缘而生数多之恶不善法者，此乃非义；以正见为缘而数多之善法修习圆满者，此乃义也。友等！世尊略说而不分别广义，从座而起，入于精舍，曰：『诸比丘！当知非法与法，当知非义与义；知非法与法，知非义与义已，当随法随义而行』。友等！我了悟世尊所略说、所不分别之广义。友等！复次，汝等若欲往詣世尊之处，询问此义，当如世尊所记受持之。」

「唯然！大德！」

彼诸比丘对具寿摩訶迦旃延之所说，欢喜随喜，从座而起，往詣世尊所在之处。至已，礼敬世尊，退坐一面。坐于一面之彼诸比丘白世尊言：

八

「大德！世尊略说而不分别广义，从座而起，入于精舍，曰：『诸比丘！当知非法与法，当知非义与义；知非法与法，知非义与义已，当随法随义而行』。大德！时，我等于世尊离去不久而思念：『友等！世尊如是略说而不分别广义，从座而起，入于精舍，曰：「诸比丘！当知非法与法，当知非义与义；知非法与法，知非义与义已，当随法随义而行」。谁可分别世尊所略说、所不分别之广义耶？』大德！时，我等即思念：『彼具寿摩訶迦旃延为师所称讚，为有智之同梵行者所恭敬。彼具寿摩訶迦旃延当能分别世尊所略说、所不分别之广义，我等宜往具寿摩訶迦旃延之处，往已，当问此义于具寿摩訶迦旃延。应如具寿摩訶迦旃延之所记，受持之』。大德！时，我等即往具寿摩訶旃延之处，往已，询问此义于具寿摩訶迦旃延。大德！具寿摩訶迦旃延即以如是之相、如是之句、如是之文而善分别其义。」

九

「善哉！善哉！诸比丘！诸比丘！摩訶迦旃延贤明也，诸比丘！摩訶迦旃延有大慧也。诸比丘！汝等若来问此义于我，则我亦如摩訶迦旃延之所记而记。此乃其义，如是当受持。」

一百七十三　非法

一

「诸比丘！当知非法与法，当知非义与义；知非法与法，知非义与义已，当随法随义而行。诸比丘！何等为非法耶？何等为法耶？何等为非义耶？何等为义耶？

二

诸比丘！杀生者是非法，离杀生者是法也。以诸杀生为缘而生数多之恶不善法者，此乃非义；以离杀生为缘而生数多之善法修习圆满者，此乃义也。诸比丘！不与取者是非法，离不与取者是法也……。诸比丘！欲邪行者是非法，离欲邪行者是法也……。诸比丘！虚誑语者是非法，离虚誑语者是法也……。诸比丘！离间语者是非法，离离间语者是法也……。诸比丘！麤恶语者是非法，离麤恶语者是法也……。诸比丘！杂秽语者是非法，离杂秽语者是法也……。诸比丘！贪欲者是非法，无贪者是法也……。诸比丘！瞋恚者是非法，无瞋者是法也……。诸比丘！邪见者是非法，正见者是法也。以诸邪见为缘而生数多之不善法者，此乃非义；以正见为缘而生数多之善法修习圆满者，此乃义也。

三

诸比丘！当知非法与法，当知非义与义；知非法与法，知非义与义已，当随法随义而行。如是所说者，则缘此而说也。」

一百七十四　因

一

「诸比丘！我说杀生有三种，〔谓〕因贪、因瞋、因痴也。诸比丘！我说不与取有三种，〔谓〕因贪、因瞋、因痴也。诸比丘！我说欲邪行有三种，〔谓〕因贪、因瞋、因痴也。诸比丘！我说虚誑语有三种，〔谓〕因贪、因瞋、因痴也。诸比丘！我说离间语有三种，〔谓〕因贪、因瞋、因痴也。诸比丘！我说麤恶语有三种，〔谓〕因贪、因瞋、因痴也。诸比丘！我说秽语有三种，〔谓〕因贪、因瞋、因痴也。诸比丘！我说贪欲有三种，〔谓〕因贪、因瞋、因痴也。诸比丘！我说瞋恚有三种，〔谓〕因贪、因瞋、因痴也。诸比丘！我说邪见有三种，〔谓〕因贪、因瞋、因痴也。

二

诸比丘！如是，贪者生起业之因缘，瞋者生起业之因缘，痴者生起业之因缘；贪尽者灭尽业之因缘，瞋尽者灭尽业之因缘，痴尽者灭尽业之因缘。」

一百七十五　出离

一

「诸比丘！此法有出离，此法非无出离。诸比丘！云何为此法有出离，此法非无出离耶？

二

诸比丘！于杀生者，离杀生者是出离也。〔诸比丘！于不与取者，离不与取者是出离也。〕诸比丘！于欲邪行者，离欲邪行者出是离也。诸比丘！于虚誑语者，离虚誑语者是出离也。诸比丘！于离间语者，离离间语者是出离也。诸比丘！于麤恶语者，离麤恶语者是出离也。诸比丘！于杂秽语者，离杂秽语者是出离也。诸比丘！于贪欲者，无贪欲者是出离也。诸比丘！于瞋恚者，无瞋恚者是出离也。诸比丘！于邪见者，正见者是出离也。诸比丘！如是，有出离。」

一百七十六　淳陀

一

尔时，世尊住波婆城金师淳陀之奄婆园。时，金师淳陀往詣世尊之处，至已，礼敬世尊，退坐一面。坐于一面之时，世尊对金师淳陀言：

「淳陀！汝喜乐何等人之淨行耶？」

「大德！西方之婆罗门等持罐，以苔草为花环，事火，水浴而修淨行，我即喜乐彼等之淨行。」

「淳陀！云何为西方之婆罗门等持罐，以苔草为花环，事火，水浴而修淨行耶？」

「大德！此处，有西方之婆罗门等持罐，以苔草为花环，事火，水浴，彼等即劝导其弟子曰：『男子！晨早从卧处而起，触地！若不能触地，则触湿牛粪！若不能触湿牛粪，则触生草！若不能触生草，则事火！若不能事火，则合掌而归命于日轮！若不能合掌归命于日轮，则于日暮时，三度水浴！』大德！如是，西方之婆罗门等持罐，以苔草为花环，事火，水浴而修淨行，我即喜乐彼等之淨行。」

「淳陀！西方婆罗门等持罐，以苔草为花环，事火，水浴而修淨行，与圣者律之淨行异也。」

「大德！圣者律之淨行云何？惟愿大德世尊，为我说法，云何为圣者律之淨行？」

「淳陀！果尔，諦听！善思作意！我当说。」

「唯然！大德！」

彼金师淳陀应答世尊。世尊即说：

二

「淳陀！身之不淨行有三种，语之不淨行有四种，意之不淨行有三种。

淳陀！何等为身之不淨行有三种耶？

三

淳陀！此处，有一类者杀生、暴戾、手血腥，思惟杀害、撾捶，于一切之生类无慈悲也。不与取，在聚落、空地，不与而盗取他人之财物。欲邪行，与有母、有父、有兄弟、有姊妹、有亲属、有守法守护，有夫、受刑，乃至与以华鬘装饰之女人交往。

淳陀！如是，身之不淨行有三种。

淳陀！何等为语之不淨行有四种耶？

四

淳陀！此处，有一类者为虚誑语，在公会之中、或在集会之中、或在亲属之中、或在团体之中、或在王家之中，作证人，被唤问，曰：『男子！言汝所知』；彼不知而言『知』，知而言『不知』，不见而言『见』，见而言『不见』；如是，为己、或为他、或为少分之利得而故说虚誑。为离间语，为令离间，闻于此处而语于彼处；为令离间，闻于彼处而语于此处；令和合分裂，鼓励分裂；乐部党、欢部党、喜部党，说令作部党之语。为麤恶语，麤暴、麤俗，酷于他人、叱责他人，充满忿怒，说如此不和合之语。为杂秽语，非时说、非实说、非义说、非法说、非律说，说无价值、无譬喻、无边际而不引义利之语于非时。

淳陀！如是，语之不淨行有四种。

淳陀！何等为意之不淨行有三种耶？

五

淳陀！此处，有一类者有贪欲，为贪着他人之财物，思『嗟！令属于他人之物，令属于我』。有瞋心，以瞋意思惟：『害此等之有情，当缚截灭亡』。有邪见，有颠倒见，思：『无施、无供施、无烧施、无善恶业之果报，无此世、无他世，无母、无父、无生死之众生，世间之沙门、婆罗门无正作正行者，令此世他世无自证、现证而宣说者』。

淳陀！如是，意之不淨行有三种。

六

淳陀！此乃十不善业道也。淳陀！成就此十不善业道者，于晨早从卧处而起，触地亦不淨，不触地亦不淨也；触湿牛粪亦不淨，不触湿牛粪亦不淨也；触生草亦不淨，不触生草亦不淨也；事火亦不淨，不事火亦不淨也；合掌而归命于日轮亦不淨，不合掌而归命于日轮亦不淨也；于日暮时止三度水浴亦不淨，于日暮时止不三度水浴亦不淨也。何以故耶？淳陀！此十不善业道者为不淨而作不淨。淳陀！因成就此十不善业道而有地狱，有畜生，有饿鬼趣，及有其餘之恶趣。

七

淳陀！身之淨行有三种，语之淨行有四种，意之淨行有三种。

淳陀！何等为身之淨行有三种耶？

八

淳陀！此处；有一类者断杀生、离杀生，弃杖、弃刀，有耻、有慈悲，利益哀愍一切之生类而住。断不与取、离不与取，在聚落、空地，不与不盗取他人之财物。断欲邪行、离欲邪行，不与有母、有父、有兄弟、有姊妹、有亲属、有法守护，有夫、受刑，乃至不与华鬘装饰之女人交往。

淳陀！如是，身之淨行有三种。

淳陀！何等为语之淨行有四种耶？

九

淳陀！此处，有一类者断虚誑语、离虚誑语，在公会之中、或在集会之中、或在亲属之中、或在团体之中、或在王家之中，作证人而被唤问，曰：『男子！言汝所知』，彼不知而言『不知』，知而言『知』，不见而言『不见』，见而言『见』；如是，不为己、或为他、或为少分之利得而故说虚誑。断离间语、离离间语，不为令离间，闻于此处而语于彼处；不为令离间，闻于彼处而语于此处；不令和合分裂，励和合、乐和合、欢和合、喜和合，说令作和合之语。断麤恶语、离麤恶语，为诸之清美、顺耳、可乐、心乐、优雅，如此多人之可爱、多人之可意之语。断杂秽语、离杂秽语，应时说、真实说、义说、法说、律说，说有价值、有譬喻、有边际而能引义利之语于应时。

淳陀！如是，语之淨行有四种。

淳陀！何等为意之淨行有三种耶？

一〇

淳陀！此处，有一类者为无贪，不为贪着他人之财物而思：『嗟！令属于他人之物，令属于我』。无瞋心，无瞋意思惟：『令此等之有情，活命于无怨、无害、无恼、安乐』。有正见，无颠倒见，思：『有施、有供施、有烧施、有善恶业之果报，有此世、有他世，有母、有父、有生死之众生，世间之沙门、婆罗门有正作正行者，令此世他世有自证知，现证而宣说者』。

淳陀！如是，意之淨行有三种。

一一

淳陀！此乃十善业道。淳陀！成就此十善业道者，于晨早从卧处而起，触地亦清淨，不触地亦清淨也；触湿牛粪亦清淨，不触湿牛粪亦清淨也；触生草亦清淨，不触生草亦清淨也；事火亦清淨，不事火亦清淨也；合掌而归命于日轮亦清淨，合掌而不归命于日轮亦清淨也；于日暮时止三度水浴亦清淨，于日暮时止不三度水浴亦清淨也。何以故耶？淳陀！此十善业道者为清淨而作清淨。淳陀！因成就此十善道而有天、有人，及有其餘之善趣。」

一二

如是所说，金师淳陀即白世尊言：

「妙哉！妙哉！大德！〔譬如使跌倒者站起，使覆蔽者露出，教道于迷者，揭举灯火于暗中，令有眼者见色；如是，世尊即以种种之方便，显示其法。我于此处归依世尊与法与及比丘众。〕大德世尊！容许我为优婆塞，从今以后尽形寿归依。」

一百七十七　生闻

一

时，婆罗门生闻往詣世尊所在之处，至已与世尊相互交换庆慰，欢喜铭感之语已退坐一面。坐于一面之婆罗门生闻白世尊言：

「尊瞿昙！我等婆罗门与布施、作信施，思『当供此布施于命终之亲属血缘，令命终之亲属血缘受此布施』。尊瞿昙！得供布施于命终之亲属血缘耶？命终之亲属血缘得受布施耶？」

「婆罗门！若为相应处得供，若非相应处不然。」

「尊瞿昙！何等为相应处耶？何等为非相应处耶？」

二

「婆罗门！此处有人，杀生、不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、有贪欲、有瞋心、有邪见，彼身坏命终而生于地狱。彼即于彼处，依地狱有情之食而活命安住。婆罗门！此乃非相应处，于住彼处者不得受布施。

三

婆罗门！复次，此处，有一类者杀生……乃至……有邪见，彼身坏命终而生于畜生。彼即于彼处，依畜生有情之食而活命安住。婆罗门！此乃非相应处，于住彼处者不得受布施。

四

婆罗门！复次，此处，有一类者离杀生、离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪欲、无瞋心、有正见，彼身坏命终而生于人之朋辈。彼即于其处，因人食而活命安住。婆罗门！此乃非相应处，于住其处者不得受布施。

五

婆罗门！复次，此处有一类者，离杀生……乃至……有正见，彼身坏命终而生于天之朋辈。彼即于彼处因天食而活命安住。婆罗门！此乃非相应处，于住彼处者不得受布施。

六

婆罗门！复次，此处有一类者，杀生……乃至……有邪见，彼身坏命终而生饿鬼趣。彼即于彼处，依饿鬼趣有情之食而活命安住，又依此世之朋友、知人、亲属、血缘所施之食而活命安住。婆罗门！此乃相应处也，于住彼处者得受布施。」

七

「尊瞿昙！若彼命终之亲属血缘，不生于彼相应处，则谁受其布施耶？」

「婆罗门！其他命终之亲属血缘，生于彼相应处者，受其布施。」

「尊瞿昙！若彼命终之亲属血缘，不生于彼相应处，其他命终之亲属血缘亦不生于彼相应处，则谁受其布施耶？」

「婆罗门！于如是长时，彼相应处无命终亲属血缘之居住者，无有是处。婆罗门！而且，施者非无果。」

「尊瞿昙即使非相应处亦说分别耶？」

「婆罗门！我即使非相应处亦说分别。

婆罗门！此处，有一类者杀生、不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、有贪欲、有瞋心、有邪见，彼施食、饮、衣、乘、鬘、香、涂香、牀、宅、灯具于沙门、婆罗门。彼身坏命终而生于象之朋辈，彼即于彼处，受食、饮、鬘、种种庄严。婆罗门！于此世，杀生、不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、有贪欲、有瞋心、有邪见之故，彼身坏命终而生于象之朋辈；又施食、饮、衣、乘、鬘、香、涂香、牀、宅、灯具于沙门、婆罗门之故，彼即于彼处，受食、饮、鬘、种种庄严。

婆罗门！复次，此处，有一类者杀生、不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、有贪欲、有瞋心、有邪见，彼施食、饮、衣、乘、鬘、香、涂香、牀、宅、灯具于沙门、婆罗门。彼身坏命终而生于马之朋辈……乃至……生于牛之朋辈……乃至……生于鷄之朋辈，彼即于彼处，受食、饮、鬘、种种庄严。

婆罗门！于此世，杀生、不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、有贪欲、有瞋心、有邪见之故，彼身坏命终而生于鸡之朋辈；又施食、饮、衣、乘、鬘、香、涂香、牀、宅、灯具于沙门、婆罗门之故，彼即于彼处，受食、饮、鬘、种种庄严。

婆罗门！复次，此处，有一类者离杀生、离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪欲、无瞋心、有正见，彼施食、饮、衣、乘、鬘、香、涂香、牀、宅、灯具于沙门、婆罗门。彼身坏命终而生于人之朋辈，彼即于其处，受人之五妙欲。婆罗门！于此世，离杀生、离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪欲、无瞋心、有正见之故，彼身坏命终而生于人之朋辈；又施食、饮、衣、乘、鬘、香、涂香、牀、宅、灯具于沙门、婆罗门之故，彼即于其处，受人之五妙欲。

婆罗门！复次，此处，有一类者离杀生、〔离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪欲、无瞋心、〕有正见，彼施食、饮、衣、乘、鬘、香、涂香、牀、宅、灯具于沙门、婆罗门。彼身坏命终而生于天之朋辈，彼即于彼处，受天之五妙欲。婆罗门！于此世，离杀生、〔离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪欲、无瞋心、〕有正见之故，彼身坏命终而生于天之朋辈；又施食、饮、衣、乘、鬘、香、涂香、牀、宅、灯具于沙门、婆罗门之故，彼即于彼处，受天之五妙欲。

婆罗门！施者非无果。」

八

「希有哉！尊瞿昙！未曾有哉！尊瞿昙！应与布施应为信施，所以者，施者非无果也。」

「如是，婆罗门！婆罗门！施者非无果也。」

「妙哉！妙哉！尊瞿昙！〔譬如使跌倒者站起，使覆蔽者露出，教道于迷者，揭举灯火于暗中，令有眼者见色；如是，尊瞿昙以种种之方便而显示其法。我于此处，归依尊瞿昙与法及比丘众。〕尊瞿昙容许我为优婆塞，从今以后乃至尽形寿归依。」

第一七　生闻品〔毕〕

第十八　善良品

一百七十八　善良

一

「诸比丘！我当说善良与不善。諦听！善思作意。」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：

二

「诸比丘！何等为不善耶？

即杀生、不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲、瞋恚、邪见也。

诸比丘！此乃名之为不善。

三

诸比丘！何等为善良耶？

即离杀生、离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪、无瞋、正见也。

诸比丘！此乃名之为善良。」

一百七十九　圣法

一

「诸比丘！我当说圣法与非圣法。諦听……乃至……

二

诸比丘！何等为非圣法耶？〕

即杀生、〔不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲、瞋恚、〕邪见也。

诸比丘！此乃名之为非圣法。

三

诸比丘！何等为圣法耶？

即离杀生、〔离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪、无瞋、〕正见也。

诸比丘！此乃名之为圣法。」

一百八十　善

一

「诸比丘！我当说善与不善。諦听……乃至……

二

诸比丘！何等为不善耶？

即杀生、〔不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲、瞋恚、〕邪见也。

诸比丘！此乃名之为不善。

三

诸比丘！何等为善耶？

即离杀生、〔离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪、无瞋、〕正见也。

诸比丘！此乃名之为善。」

一百八十一　义

一

「诸比丘！当说义与非义。諦听……乃至……

二

诸比丘！何等为非义耶？

即杀生、〔不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲、瞋恚、〕邪见也。

诸比丘！此乃名之为非义。

三

诸比丘！何等为义耶？

即离杀生、〔离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪、无瞋、〕正见也。

诸比丘！此乃名之为义。」

一百八十二　法

一

「诸比丘！我当说法与非法。諦听……乃至……

二

诸比丘！何等为非法耶？

即杀生、〔不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲、瞋恚、〕邪见也。

诸比丘！此乃名之为非法。

三

诸比丘！何等为法耶？

即离杀生、〔离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪、无瞋、〕正见也。

诸比丘！此乃名之为法。」

一百八十三　无漏

一

「诸比丘！我当说有漏与无漏之法。諦听……乃至……

二

诸比丘！何等为有漏法耶？

即杀生、〔不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲、瞋恚、〕邪见也。

诸比丘！此乃名之为有漏法。

三

诸比丘！何等为无漏法耶？

即离杀生、〔离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪、无瞋、〕正见也。

诸比丘！此乃名之为无漏法。」

一百八十四　无过

一

「诸比丘！我当说有过与无过之法。諦听……乃至……

二

诸比丘！何等为有过法耶？

即杀生、〔不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲、瞋恚、〕邪见也。

诸比丘！此乃名之为有过法。

三

诸比丘！何等为无过法耶？

即离杀生、离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪、无瞋、〕正见也。

诸比丘！此乃名之为无过法。」

一百八十五　烦苦

一

「诸比丘！我当说烦苦与非烦苦之法。諦听……乃至……

二

诸比丘！何等为烦苦法耶？

即杀生、〔不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲、瞋恚、〕邪见也。

诸比丘！此乃名之为烦苦法。

三

诸比丘！何等为非烦苦法耶？

即离杀生、〔离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪、无瞋、〕正见也。

诸比丘！此乃名之为非烦苦法。」

一百八十六　积集

一

「诸比丘！我当说积集与损减之法。諦听……乃至……

二

诸比丘！何等为积集法耶？

即杀生、〔不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲、瞋恚、〕邪见也。

诸比丘！此乃名之为积集法。

三

诸比丘！何等为损减法耶？

即离杀生、〔离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪、无瞋、〕正见也。

诸比丘！此乃名之为损减法。」

一百八十七　引苦

一

「诸比丘！我当说引苦与引乐之法。諦听……乃至……

二

诸比丘！何等为引苦法耶？

即杀生、〔不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲、瞋恚、〕邪见也。

诸比丘！此乃名之为引苦法。

三

诸比丘！何等为引乐法耶？

即离杀生、〔离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪、无瞋、〕正见也。

诸比丘！此乃名之为引乐法。」

一百八十八　苦报

一

「诸比丘！我当说苦报法与乐报法。諦听！〔善思作意。」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为苦报法耶？

即杀生、〔不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲、瞋恚、〕邪见也。

诸比丘！此乃名之为苦报法。

三

诸比丘！何等为乐报法耶？

即离杀生、〔离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪、无瞋、〕正见也。

诸比丘！此乃名之为乐报法。」

第十八　善良品〔毕〕

第十九　圣道品

一百八十九　圣道

一

「诸比丘！我当说圣道与非圣道。諦听！〔善思作意。」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为非圣道耶？

即杀生、〔不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲、瞋恚、〕邪见也。

诸比丘！此乃名之为非圣道。

三

诸比丘！何等为圣道耶？

即离杀生、〔离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪、无瞋、〕正见也。

诸比丘！此乃名之为圣道。」

一百九十　黑道

一

「诸比丘！我当说黑道与白道。諦听……乃至……

二

诸比丘！何等为黑道耶？

即杀生、〔不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲、瞋恚、〕邪见也。

诸比丘！此乃名之为黑道。

三

诸比丘！何等为白道耶？

即离杀生、〔离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪、无瞋、〕正见也。

诸比丘！此乃名之为白道。」

一百九十一　正法

一

「诸比丘！我当说正法与不正法。諦听……乃至……

二

诸比丘！何等为不正法耶？

即杀生、〔不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲、瞋恚、〕邪见也。

诸比丘！此乃名之为不正法。

三

诸比丘！何等为正法耶？

即离杀生、〔离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪、无瞋、〕正见也。

诸比丘！此乃名之为正法。」

一百九十二　善士法

一

「诸比丘！我当说善士法与不善士法。諦听……乃至……

二

诸比丘！何等为不善士法耶？

即杀生、〔不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲、瞋恚、〕邪见也。

诸比丘！此乃名之为不善士之法。

三

诸比丘！何等为善士法耶？

即离杀生、〔离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪、无瞋、〕正见也。

诸比丘！此乃名之为善士法。」

一百九十三　应起

一

「诸比丘！我当说应起与不应起之法。諦听……乃至……

二

诸比丘！何等为不应起之法耶？

即杀生、〔不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲、瞋恚、〕邪见也。

诸比丘！此乃名之为不应起之法。

三

诸比丘！何等为应起之法耶？

即离杀生、〔离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪、无瞋、〕正见也。

诸比丘！此乃之为应起之法。」

一百九十四　应习

一

「诸比丘！我当说应习与不应习之法。諦听……乃至……

二

诸比丘！何等为不应习之法耶？

即杀生、〔不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲、瞋恚、〕邪见也。

诸比丘！此乃名之为不应习之法。

三

诸比丘！何等为应习之法耶？

即离杀生、〔离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪、无瞋、〕正见也。

诸比丘！此乃名之为应习之法。」

一百九十五　应修习

一

「诸比丘！我当说应修习与不应修习之法。諦听……乃至……

二

诸比丘！何等为不应修习之法耶？

即杀生、〔不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲、瞋恚、〕邪见也。

诸比丘！此乃名之为不应修习之法。

三

诸比丘！何等为应修习之法耶？

即离杀生、〔离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪、无瞋、〕正见也。

诸比丘！此乃名之为应修习之法。」

一百九十六　应多修

一

「诸比丘！我当说应多修与不应多修之法……乃至……

二

诸比丘！何等为不应多修之法耶？

即杀生、〔不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲、瞋恚、〕邪见也。

诸比丘！此乃名之为不应多修之法。

三

诸比丘！何等为应多修之法。

即离杀生、〔离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪、无瞋、〕正见也。

诸比丘！此乃名之为应多修之法。」

一百九十七　应忆念

一

「诸比丘！我当说应忆念与不应忆念之法、諦听……乃至……

二

诸比丘！何等为不应忆念之法耶？

即杀生、〔不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲、瞋恚、〕邪见也。

诸比丘！此乃名之为不应忆念之法。

三

诸比丘！何等为应忆念之法耶？

即离杀生、〔离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语无贪、无瞋、〕正见也。

诸比丘！此乃名之为应忆念之法。」

一百九十八　应现证

一

「诸比丘！我当说应现证与不应现证之法。諦听！〔善思作意！」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：〕

二

「诸比丘！何等为不应现证之法耶？

即杀生、〔不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、贪欲、瞋恚、〕邪见也。

诸比丘！此乃名之为不应现证之法。

三

诸比丘！何等为应现证之法耶？

即离杀生、〔离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪、无瞋、〕正见也。

诸比丘！此乃名之为应现证之法。」

第十九　圣道品〔毕〕

第二十　人品

一百九十九　应依附——大福

一

「诸比丘！成就十法之人，不应依附。何等为十耶？

二

即杀生、不与取、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、有贪欲、有瞋心、有邪见也。

诸比丘！成就此十法之人，不应依附。

三

诸比丘！成就十法之人，应依附。阿等为十耶？

四

即离杀生、离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪欲、无瞋心、有正见。

诸比丘！成就此十法之人，应依附。

五

诸比丘！成就十法之人，不应亲近……应亲近……

……不应敬奉……应敬奉……

……不应供养……应供养……

……不应称讚……应称讚……

……不应尊重……应尊重……

……不应恭顺……应恭顺……

……不应能成……应能成……

……不为清淨……为清淨……

……不为败慢……为败慢……

……于慧不能增长……于慧能增长……

……积大非福……积大福。何等为十耶？

六

即离杀生、离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪欲、无瞋心、有正见也。

诸比丘！成就此十法之人积大福。」

第二十　人品

第四　五十经毕

第二十一　业所生身品

二百　地狱、天界（一）

一

「诸比丘！成就十法者，随其所齎而堕地狱。何等为十耶？

二

诸比丘！此处，有一类者杀生、暴戾、手血腥，思惟杀害、撾捶，于一切之生类无慈悲也。不与取，在聚落、空地，不与而盗取他人之财物。欲邪行，与有母、有父、有兄弟、有姊妹、有亲属、有法守护，有夫、受刑，乃至与华鬘装饰之女人交往。虚誑语，在公会之中、或在集会之中、或在亲属之中、或在团体之中、或在王家之中，为证人而被唤问，曰：『男子！言汝所知』；彼不知而言『知』，知而言『不知』，不见而言『见』，见而言『不见』；如是，为己、或为他、或为少分之利得而故说虚誑。为离间语，为使离间，此处闻而语彼处；为使离间，彼处闻而语此处；令和合分裂，鼓励分裂；乐部党、欢部党、喜部党、为作部党之语。为麤恶语，麤暴、麤俗，酷于他人、叱责他人，充满忿怒，说如此不和合之语。为杂秽语，非时说、非实说、非义说、非法说、非律说，说无价值、无譬喻、无边际而不引义利之语于非时。有贪欲，贪着他人之财物，思：『嗟！令属于他人之物，令属于我』。有瞋心，以瞋恚思惟：『害此等之有情，当缚截灭亡』。有邪见，有颠倒见，思：『无施、无供施、无烧施、无善恶业之果报，无此世、无他世，无母、无父、无生死之众生，世间之沙门、婆罗门无正作正行者，令此世他世无自证、现证而宣说者。』

诸比丘！成就此十法者，随其所齎而堕地狱。

三

诸比丘！成就十法者，随其所齎而入天界。何等为十耶？

四

诸比丘！此处，有一类者断杀生、离杀生，弃杖、弃刀，有耻、有慈悲，利益哀愍一切之生类而住。断不与取、离不与取，在聚落、空地，不与不盗取他人之财物。断欲邪行、离欲邪行，不与有母、有父、有兄弟、有姊妹、有亲属、有法守护、有夫、受刑，乃至不与华鬘装饰之女人交往。断虚誑语、离虚誑语，在公会之中、或在集会之中、或在亲属之中、或在团体之中、或在王家之中，作证人而被唤问，曰：『男子！言汝所知』。彼不知而言『不知』，知而言『知』，不见而言『不见』，见而言『见』；如是，不为己、或为他、或为少分之利得而故说虚誑。断离间语、离离间语，为不令离间，闻于此处而不语于彼处；为不令离间，闻于彼处而不语于此处；不令分裂和合，鼓励和合、乐和合、欢和合、喜和合、作和合之语。断麤恶语、离麤恶语，说如此诸清美、顺耳、可乐、心乐、优雅而为多人之可爱、多人可意之语。断杂秽语、离杂秽语，应时而说、真实说、义说、法说、律说，说有价值、有譬喻、有边际而能引义利之语于应时。无贪，不贪着于他人之财物，不思：『嗟！属于他人之物，令属于我』。无瞋心，无瞋恚思惟：『令此等之有情而活命于无怒、无害、无恼、安乐』。有正见，无颠倒见，思：『有施、有供施、有烧施、有善恶业之果报，有此世、有他世，有母、有父、有生死之众生，世间之沙门、婆罗门有正作正行者，令此世他世有自证知、现证而宣说者。』

诸比丘！成就此十法者，随其所齎而入天界。」

二百一　地狱、天界（二）

二百二　妇女

一

「诸比丘！成就十法之妇女，随其所齎而堕地狱。何等为十耶？

二

即杀生、不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、有贪欲、有瞋心、有邪见也。

诸比丘！成就此十法之妇女，随其所齎而堕于地狱。

三

诸比丘！成就十法之妇女，随其所齎而入天界。何等为十耶？

四

即离杀生、离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪欲、无瞋心、有正见也。

诸比丘！成就此十法之妇女，随其所齎而入天界。」

二百三　优婆夷（一）

一

「诸比丘！成就十法之优婆夷，随其所齎而堕地狱。何等为十耶？

二

即杀生、〔不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、有贪欲、有瞋心、〕有邪见也。

诸比丘！成就此十法之优婆夷，随其所齎而堕地狱。

三

诸比丘！成就十法之优婆夷，随其所齎而入天界。何等为十耶？

四

即离杀生、〔离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪欲、无瞋心、〕有正见也。

诸比丘！成就此十法之优婆夷，随其所齎而入天界。」

二百四　优婆夷（二）

一

「诸比丘！成就十法之优婆夷，住家而非无畏。何等为十耶？

二

即杀生、不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、有贪欲、有瞋心、有邪见也。

诸比丘！成就此十法之优婆夷，住家而非无畏。

三

诸比丘！成就十法之优婆夷，住家而无畏也。何等为十耶？

四

即离杀生、离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪欲、无瞋心、有正见也。

诸比丘！成就此十法之优婆夷，随其所齎，住家而无畏也。」

二百五　蛇行法

一

「诸比丘！我当说蛇行之法门。諦听！善思作意。」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应答世尊。世尊即说：

二

「诸比丘！何等为蛇行之法门耶？

诸比丘！有情以业为所有，以业为相续，以业为胎，以业为亲族，以业为归趣，作善恶业而相续之。

三诸比丘！此处，有一类者杀生、暴戾、手血腥，思惟杀害、撾捶，于一切之生类无慈悲也。彼即以身蛇行、以语蛇行、以意蛇行，彼之身业邪歪，语业邪歪，意业邪歪，趣邪歪，生邪歪。诸比丘！于趣邪歪、生邪歪者，说二趣随一之趣，谓：一向苦之地狱，或蛇行畜生也。诸比丘！何等为蛇行畜生耶？即蛇、蝎、百足、鼬、猫、鼠、梟，与其餘之畜生有情，见人则蛇行者也。诸比丘！生类之生者如是，随所作而生，生则受触。诸比丘！如是，说有情者业相续也。

四

诸比丘！复次，此处，有一类者杀生……〔第二〇五经参照〕……欲邪行……虚誑语……离间语……麤恶语……杂秽语……有贪欲……有瞋心……有邪见，有颠倒见，思：『无施、无供施、无烧施、无善恶之果报，无此世、无他世，无母、无父、无生死之众生，于世间之沙门、婆罗门无正作正行者，令此世他世无自证知、现证而宣说者』。彼即以身蛇行、以语蛇行、以意蛇行，彼之身业邪歪，语业邪歪，意业邪歪，趣邪歪，生邪歪也。诸比丘！于趣邪歪、生邪歪者，说二趣随一之趣，谓：一向苦之地狱，或蛇行畜生也。诸比丘！何等为蛇行畜生耶？即蛇、蝎、百足、鼬、猫、鼠、梟，与其餘之畜生有情，见人则蛇行者也。诸比丘！生类之生者如是，随所作而生，生则受触。诸比丘！如是，说有情者业相续也。

诸比丘！有情以业为所有，以业为相续，以业为胎，以业为亲族，以业为归趣，作善恶业而相续之。

五

诸比丘！此处，有一类者断杀生、离杀生，弃杖、弃刀，有耻、有慈悲，利益哀愍一切之生类而住。彼即身不蛇行、语不蛇行、意不蛇行，彼之身业正直，语业正直，意业正直，趣正直，生正直。诸比丘！于趣正直、生正直者，说二趣随一之趣，谓：一向乐之天界，或高贵刹帝利之大家、婆罗门之大家、居士大家，富饶、有大财、大受用物，多金银、多财物、多财穀也。诸比丘！生类之生如是，随所作而生，生则受触。诸比丘！如是，说有情者业之相续也。

六

诸比丘！复次，此处，有一类者断不与取、离不与取……断欲邪行、离欲邪行……断虚誑语、离虚誑语……断离间语、离离间语……断麤恶语、离麤恶语……断杂秽语、离杂秽语……无贪……无瞋……有正见，无颠倒见，思：『有施、有供施、有烧施、有善恶业之果报，有此世、有他世，有母、有父、有生死之众生，于世间之沙门、婆罗门有正作正行者，令此世他世有自证知、现证而宣说者』。彼即身不蛇行、语不蛇行、意不蛇行，彼之身业正直，语业正直，意业正直，趣正直，生正直也。诸比丘！于趣正直、生正直者，说二趣随一之趣，谓：一向乐之天界，或高贵刹帝利之大家、婆罗门之大家、居士大家，富饶、有大财、大受用物，多金银、多财物、多财穀也。诸比丘！如是，生类之生如是，随所作而生，生则受触。诸比丘！如是，说有情者业之相续也。

诸比丘！有情以业为所有，以业为相续，以业为胎，以业为亲族，以业为归趣，作善恶之业而相续之。

诸比丘！此乃蛇行之法门也。」

二百六　摩尼珠

一

「诸比丘！所思、所作、所积集之业若不受〔报〕，则我不说其消灭，彼现法或未来或次第生起者亦如是。诸比丘！所思、所作、所积集之业若不受〔报〕，则我不说作苦之边际。诸比丘！此中，依不善之思惟，引苦、苦报之身业过失有三种；依不善之思惟，引苦、苦报之语业过失有四种；依不善之思惟，引苦、苦报之意业过失有三种。

诸比丘！云何为依不善之思惟，引苦、苦报之身业过失有三种耶？

二

诸比丘！此处，有一类者杀生、暴戾、手血腥，思惟杀害、撾捶，于一切之生类无慈悲也。不与取，在聚落、空地，不与盗取他人之财物。欲邪行，与有母、有父、有兄弟、有姊妹、有亲属、有法守护，有夫、受刑，乃至与以华鬘装饰之女人交往。

诸比丘！如是，依不善之思惟，引苦、苦报之身业过失有三种。

诸比丘！云何为依不善之思惟，引苦、苦报之语业过失有四种耶？

三

诸比丘！此处，有一类者虚誑语，在公会之中、或在集会之中、或在亲属之中、或在团体之中、或在王家之中，为证人而被唤问，曰：『男子！言汝所知。』彼不知而言『知』，知而言『不知』，不见而言『见』，见而言『不见』；如是，为己、或为他、或为少分之利得而故说虚誑、离间语。为使离间，于此处闻而语于彼处，为使离间，于彼处闻而语于此处；令和合分裂、鼓励分裂，乐部党、欢部党、喜部党、作部党之语。为麤恶语，麤暴、麤俗而酷于他人，叱责他人，充满忿怒，说如此不和合之语。为杂秽语，非时说、非实说，说无价值、无譬喻、无边际而不引义利之语于非时。

诸比丘！如是，依不善之思惟，引苦、苦报之语业过失有四种。

诸比丘！云何依不善之畏惟，引苦、苦报之意业过失有三耶？

四

诸比丘！此处，有一类者有贪欲，贪着于他人之财物，思：『嗟！属于他人之物，令属于我。』有瞋心，以瞋恚思惟：『害此等之有情，当缚截灭亡。』有邪见，有颠倒见，思：『无施、无供施、无烧施、无善恶之果报，无此世、无他世，无母、无父、无生死之众生，于世间之沙门、婆罗门无正道正行者，令此世他世无自证知、现证而宣说者。』

诸比丘！如是，依不善之思惟，引苦、苦报之意业过失有三种。

五

诸比丘！依三种身业过失不善思惟之有情，身坏命终则生于恶生、恶趣、堕处、地狱。诸比丘！依四种语业过失不善思惟之有情，身坏命终则生于恶生、恶趣、堕处、地狱。诸比丘！依三种意业过失不善思惟之有情，身坏命终则生于恶生、恶趣、堕处、地狱。

六

诸比丘！譬如掷于空中之圆满摩尼珠，随堕而善安立。诸比丘！如是，依三种身业过失不善思惟之有情，身坏命终则生于恶生、恶趣、堕处、地狱；依四种语业过失不善思惟之有情，身坏命终则生于恶生、恶趣、堕处、地狱；依三种意业过失不善思惟之有情，身坏命终则生于恶生、恶趣、堕处、地狱。

七

诸比丘！所思、所作、所积集之业，若不受〔报〕，则我不说其消灭，彼现法或未来或次第生起者亦如是。诸比丘！所思、所作、所积集之业，若不受〔报〕，则我不说作苦之边际。诸比丘！此中，依善之思惟，引乐、乐报之身业成就有三种；依善之思惟，引乐、乐报之语业成就有四种；依善之思惟，引乐乐报之意业成就有三种。

诸比丘！云何为依善之思惟，引乐、乐报之身业成就有三种耶？

八

诸比丘！此处，有一类者断杀生、离杀生，弃杖、弃刀、有耻、有慈悲、利益哀愍一切之生类而住。断不与取、离不与取，在聚落、空地，不与不盗取他人之财物。断欲邪行、离欲邪行，不与有母、有父、有兄弟、有姊妹、有亲属、有法守护、有夫、受刑，乃至不与华鬘装饰之女人交往。

诸比丘！如是，依善之思惟，引乐、乐报之身业成就有三种。

诸比丘！云何为依善之思惟，引乐、乐报之语业成就有四种耶？

九

诸比丘！此处，有一类者断虚誑语、离虚誑语，在公会之中、或在集会之中、或在亲属之中、或在团体之中、或在王家之中，为证人而被唤问，曰：『男子！言汝所知。』彼不知而言『不知』，知而言『知』，不见而言『不见』，见而言『见』；如是，不为己、或为他、或为少分之利得而故说虚誑。断离间语、离离间语，不为令离间，于此处闻而不语于彼处，不为令离间，于彼处闻而不语于此处；令分裂和合，说鼓励和合、乐和合、欢和合、喜和合、作和合之语。断麤恶语、离麤恶语，说如是诸之清美、耳顺、可乐、心乐、优雅而多人之可爱、多人可意之语。断杂秽语、离杂秽语，应时说、真实说，义说、法说、律说，应时而说有价值、有譬喻、有边际而能引义利之语。

诸比丘！如是，依善之思惟，引乐、乐报之语业成就有四种。

诸比丘！云何为依善之思惟，引乐、乐报之意业成就有三种耶？

一〇

诸比丘！此处，有一类者无贪，不贪着于他人之财物，不思：『嗟！属于他人之物，令属于我。』无瞋心，无瞋恚思惟：『令此等之有情，当活命于无怨、无害、无恼、安乐。』有正见，无颠倒见，思：『有施、有供施、〔有烧施、有善恶业之果报，有此世、有他世，有母、有父、有生死之众生，于世间之沙门，婆罗门有正道正行者，令此世他世有证知、现证而宣说者。』

诸比丘！如是，依善之思惟，引乐、乐报之意业成就有三种。

一一

诸比丘！依三种身业成就善思惟之有情，身坏命终而生于善趣、天世。诸比丘！依四种语业成就善思惟之有情，身坏命终而生于善趣、天世。诸比丘！依三种意业成就善思惟之有情，身坏命终而生于善趣、天世。

一二

诸比丘！譬如掷于空中之圆满摩尼珠，随堕而善安立。诸比丘！如是，依三种身业成就善思惟之有情，身坏命终而生于善趣、天世，依四种语业成就善思惟之有情，身坏命终而生于善趣、天世，依三种意业成就善思惟之有情，身坏命终而生于善趣、天世。

一三

诸比丘！所思、所作、所积集之业，若不受〔报〕，则我不说其消灭，彼现法或未来或次第生起者亦如是。诸比丘！所思、所作、所积集之业，若未受〔报〕，则我不说作苦之边际。」

二百七　思

一

「诸比丘！所思、所作、所积集之业，若不受〔报〕，则我不说其消灭，彼现法或未来或次第生起者亦如是。诸比丘！所思、所作、所积集之业，若未受〔报〕，则我不说作苦之边际。诸比丘！此中，依不善之思惟，引苦、苦报之身业过失有三种；依不善之思惟，引苦、苦报之语业过失有四种；依不善之思惟，引苦、苦报之意业过失有三种。

诸比丘！云何为依不善之思惟，引苦、苦报之身业过失有三种耶？……乃至……〔前经参照〕……

诸比丘！如是，依不善之思惟，引苦、苦报之身业过失有三种。

诸比丘！云何为依不善之思惟，引苦、苦报之语业过失有四种耶？……乃至……

诸比丘！如是，依不善之思惟，引苦、苦报之语业过失有四种。

诸比丘！云何为依不善之思惟，引苦、苦报之意业过失有三种耶？……乃至……

诸比丘！如是，依不善之思惟，引苦、苦报之意业过失有三种。

二

诸比丘！依三种身业过失不善思惟之有情，身坏命终而生于恶生、恶趣、堕处、地狱。诸比丘！依四种语业〔过失不善思惟之有情，身坏命终而生于恶生、恶趣、堕处、地狱。〕诸比丘！依三种意业过失不善思惟之有情，身坏命终而生于恶生、恶趣、堕处、地狱。

三

诸比丘！所思、所作、所积集之业，若不受〔报〕，则我不说其消灭，彼现法或未来或次第生起者亦如是。诸比丘！所思、所作、所积集之业，若不受〔报〕，则我不说作苦之边际。诸比丘！此中，依善之思惟，引乐、乐报之身业成就有三种；依善之思惟，引乐、乐报之语业成就有四种；依善之思惟，引乐、乐报之意业成就有三种。

诸比丘！云何为依善之思惟，引乐、乐报之身业成就有三种耶？……乃至……

诸比丘！如是，依善之思惟，引乐、乐报之身业成就有三种。

诸比丘！云何为依善之思惟，引乐、乐报之语业成就有四种耶？……乃至……

诸比丘！如是，依善之思惟，引乐、乐报之语业成就有四种。

诸比丘！云何为依善之思惟，引乐、乐报之意业成就有三种耶？……乃至……

诸比丘！如是，依善之思惟，引乐、乐报之意业成就有三种。

四

诸比丘！依三种身业成就善思惟之有情，身坏命终而生于善趣、天世。诸比丘！依四种语业成就善思惟之有情，身坏命终而生于善趣、天世。〕诸比丘！依三种意业成就善思惟之有情，身坏命终而生于善趣、天世……乃至……」

二百八　业所生身

一

「诸比丘！所思、所作、所积集之业，若不受〔报〕，则我不说其消灭，彼现法或未来或次第生起者亦如是。诸比丘！所思、所作、所积集之业，若不受〔报〕，则我不说作苦之边际。诸比丘！彼圣弟子，如是以离贪、离瞋、不痴、正知、正念而慈俱行之心，徧满一方而住。如是，第二、第三、第四〔方〕、上、下、横、徧，于一切处、一切世界，以与慈俱行，极广、甚大、无量、无怨、无害之心，徧满而住。彼如是了知：『前我心微小，未修善，今我心无量，已善修也；诸有量之业，于此处无限、无量』。诸比丘！汝等于意云何，若此童子，已自幼少修习慈心解脱，应作恶业耶？」

「不也，大德！」

「不作恶业而应受苦耶？」

「不也，大德！大德！若不作恶业，云何受苦！」

二

「诸比丘！不论男女当俱修习此慈心解脱。诸比丘！男女俱〔于命终之时〕，不可持此身而去，诸比丘！此为可死而以心为因；彼如是了知『前我依业所生身而作之恶业者，皆受于此〔世〕，不使后有』。诸比丘！如是，比丘内观，若能修习慈心解脱，则资于不还果，但未通达更上之解脱。

三

以悲俱行之心……以喜俱行之心……以捨俱行之心，徧满于一方而住。如是，第二、第三、第四〔方〕、上、下、横、徧，于一切处、一切世界，以与慈俱行，极广、甚大、无量、无怨、无害之心，徧满而住。彼如是了知：『前我心微小，未修善，今我心无量，已善修也；诸有量之业，于此处无限、无量』。诸比丘！汝等于意云何，若此童子，已自幼少修习捨心解脱，应作恶业耶？」

「不也，大德！」

「不作恶业而应受苦耶？」

「不也，大德！大德！若不作恶业，云何受苦！」

四

「诸比丘！不论男女当俱修习此捨心解脱。诸比丘！男女俱〔于命终之时〕，不可持此身而去，诸比丘！此为可死而以心为因；彼如是了知『前我依业所生身而作之恶业者，皆受于此〔世〕，不使后有』。诸比丘！如是，比丘内观，若能修习捨心解脱，则资于不还果，但未通达更上之解脱。」

二百九　婆罗门

一

时，有一婆罗门，往詣世尊之处，至已，与世尊相俱交换庆慰，欢喜铭感之语已，坐于一面。坐于一面之彼婆罗门白世尊言：

「尊瞿昙！有何因、何缘，此处一类之有情，身坏命终而生于恶生、恶趣、堕处、地狱耶？」

「婆罗门！依非法行、不正行，如是，此处一类之有情，身坏命终而生于恶生、恶趣、堕处、地狱。」

「尊瞿昙！复次，有何因、何缘，此处一类之有情，身坏命终而生于善趣、天世耶？」

「婆罗门！依如法行、正直行，如是，此处一类之有情，身坏命终而生于善趣、天世。」

「我不悟尊瞿昙所略说之广义。尊瞿昙，愿如是说法，我可得了悟尊瞿昙所略说之广义。」

「婆罗门！果尔，諦听！善思作意！我当说。」

「唯然！尊者！」

彼婆罗门应诺世尊。世尊即说：

二

「婆罗门！身之非法行、不正行有三种，语之非法行、不正行有四种，意之非法行、不正行有三种。

婆罗门！云何为身之非法行、不正行有三种耶？……乃至……〔第二〇六经参照〕……

婆罗门！如是，身之非法行、不正行有三种。

婆罗门！云何为语之非法行、不正行有四种耶？……乃至……

婆罗门！如是，语之非法行、不正行有四种。

婆罗门！云何为意之非法行、不正行有三种耶？……乃至……

婆罗门！如是，意之非法行、不正行有三种。

婆罗门！如是，依非法行、不正行，如是，此处一类之有情，身坏命终而生于恶生、恶趣、堕处、地狱。

三

婆罗门！身之如法行、正直行有三种，语之如法行、正直行有四种，意之如法行、正直行有三种。

婆罗门！云何为身之如法行、正直行有三种耶？……乃至……

婆罗门！如是，身之如法行、正直行有三种。

婆罗门！云何为语之如法行、正直行有四种耶？……乃至……

婆罗门！如是，语之如法行、正直行有四种。

婆罗门！云何为意之如法行、正直行有三种耶？……乃至……

婆罗门！如是，意之如法行、正直行有三种。

婆罗门！如是，依如法行、正直行，如是，此处一类之有情，身坏命终而生于善趣、天世。」

「妙哉！妙哉！尊瞿昙！〔譬如使跌倒者站起，让覆蔽者露出，教道于迷者，揭举灯火于暗中，令有眼者见色。如是，尊瞿昙以种种之方便，显示其法。我于此处归依尊瞿昙与法及比丘众。〕尊瞿昙，容许我为优婆塞，从今以后，乃至尽形寿归依。」

第二十一　业所生身品〔毕〕

〔广说〕

二百十　十法

一

「诸比丘！成就十法者，随其所齎而堕于地狱。何等为十耶？

二

即杀生、不与取、欲邪行、虚誑语、离间语、麤恶语、杂秽语、有贪欲、有瞋心、有邪见也。

诸比丘！成就此十法者，随其所齎而堕于地狱。

三

诸比丘！成就十法者，随其所齎而昇于天界。何等为十耶？

四

即离杀生、离不与取、离欲邪行、离虚誑语、离离间语、离麤恶语、离杂秽语、无贪欲、无瞋心、有正见也。

诸比丘！成就此十法者，随其所齎而昇于天界。」

二百十一　二十法

一

「诸比丘！成就二十法者，随其所齎而堕于地狱。何等为二十耶？

二

即自杀生，劝他杀生。自不与取，劝他不与取。自欲邪行，劝他欲邪行。自虚誑语，劝他虚誑语。自离间语，劝他离间语。自麤恶语，劝他麤恶语。自杂秽语，劝他杂秽语。自有贪欲，劝他有贪欲。自有瞋心，劝他有瞋恚。自有邪见，劝他有邪见。

诸比丘！成就此二十法者，随其所齎而堕于地狱。

三

诸比丘！成就二十法者，随其所齎而昇于天界。何等为二十耶？

四

即自离杀生，劝他离杀生。自离不与取，劝他离不与取。自离欲邪行，劝他离欲邪行。自离虚誑语，劝他离虚誑语。自离离间语，劝他离离间语。自离麤恶语，劝他离麤恶语。自离杂秽语，劝他离杂秽语。自无贪欲，劝他无贪欲。自无瞋心，劝他无瞋恚。自有正见，劝他有正见。

诸比丘！成就此二十法者，随其所齎而昇于天界。」

二百十二　三十法

一

「诸比丘！成就三十法者，随其所齎而堕于地狱。何等为三十耶？

二

即自杀生，劝他杀生，许可杀生。自不与取，劝他不与取，许可不与取。自欲邪行，劝他欲邪行，许可欲邪行。自虚誑语，劝他虚誑语，许可虚誑语。自离间语，劝他离间语，许可离间语。自麤恶语，劝他麤恶语，许可麤恶语。自杂秽语，劝他杂秽语，许可杂秽语。自有贪欲，劝他有贪欲，许可贪欲。自有瞋心，劝他有瞋恚，许可瞋恚。自有邪见，劝他有邪见，许可邪见。

诸比丘！成就此三十法者，随其所齎而堕于地狱。

三

诸比丘！成就三十法者，随其所齎而昇于天界。何等为三十耶？

四

即自离杀生，劝他离杀生，许可离杀生。自离不与取，劝他离不与取，许可离不与取。自离欲邪行，劝他离欲邪行，许可离欲邪行。自离虚誑语，劝他离虚誑语，许可离虚誑语。自离离间语，劝他离离间语，许可离离间语。自离麤恶语，劝他离麤恶语，许可离麤恶语。自离杂秽语，劝他离杂秽语，许可离杂秽语。自无贪欲，劝他无贪欲，许可无贪。自无瞋心，劝他无瞋恚，许可无瞋。自有正见，劝他有正见，许可正见。

诸比丘！成就此三十法者，随其所齎而昇于天界。」

二百十三　四十法

一

「诸比丘！成就四十法者，随其所齎而堕于地狱。何等为四十耶？

二

即自杀生，劝他杀生，许可杀生，讚歎杀生。自不与取，劝他不与取，许可不与取，讚歎不与取。自欲邪行，劝他欲邪行，许可欲邪行，讚歎欲邪行。自虚誑语，劝他虚誑语，许可虚誑语，讚歎虚誑语。自离间语，劝他离间语，许可离间语，讚歎离间语。自麤恶语，劝他麤恶语，许可麤恶语，讚歎麤恶语。自杂秽语，劝他杂秽语，许可杂秽语，讚歎杂秽语。自有贪欲，劝他有贪欲，许可贪欲，讚歎贪欲。自有瞋心，劝他有瞋恚，许可瞋恚，讚歎瞋恚。自有邪见，劝他有邪见，许可邪见，讚歎邪见。

诸比丘！成就此四十法者，随其所齎而堕于地狱。

三

诸比丘！成就四十法者，随其所齎而昇于天界。何等为四十耶？

四

即自离杀生，劝他离杀生，许可离杀生，讚歎离杀生。自离不与取，劝他离不与取，许可离不与取，讚歎离不与取。自离欲邪行，劝他离欲邪行，许可离欲邪行，讚歎离欲邪行。自离虚誑语，劝他离虚誑语，许可离虚誑语，讚歎离虚誑语。自离离间语，劝他离离间语，许可离离间语，讚歎离离间语。自离麤恶语，劝他离麤恶语，许可离麤恶语，讚歎离麤恶语。自离杂秽语，劝他离杂秽语，许可离杂秽语，讚歎离杂秽语。自无贪欲，劝他无贪欲，许可无贪，讚歎无贪。自无瞋心，劝他无瞋恚，许可无瞋，讚歎无瞋。自有正见，劝他有正见，许可正见，讚歎正见。

诸比丘！成就此四十法者，随其所齎而昇于天界。」

二百十四　损害

「诸比丘！成就十法者，损害、根绝自己……不损害、不根绝自己……

诸比丘！〔成就〕二十法……

诸比丘！〔成就〕三十法……

诸比丘！成就四十法者，损害、根绝自己……不损害、不根绝自己……」

二百十五　恶生．善趣

「诸比丘！成就十法，如此之一类有情，身坏命终而生于恶生、恶趣、堕处、地狱……如此之一类有情，身坏命终而生于善趣、天世……

诸比丘！〔成就〕二十法……

诸比丘！〔成就〕三十法……

诸比丘！成就四十法，如此之一类有情，身坏命终而生于恶生、恶趣、堕处、地狱……如此之一类有情，身坏命终而生于善趣、天世……」

二百十六　贤愚

「诸比丘！成就十法者，当知为愚人也……当知为贤人也……

诸比丘！〔成就〕二十法……

诸比丘！〔成就〕三十法……

诸比丘！成就四十法者，当知为愚人也……当知为贤人也……诸比丘！成就此四十法者，当知为贤人也。」

贪品

二百十七　不淨想

一

「诸比丘！为了知贪〔欲〕，应修习十法。何等为十耶？

二

即不淨想、死想、食违逆想、一切世间不欢喜想、无常想、无常即苦想、苦即无我想、断想、离贪想、灭尽想也。

诸比丘！为了知贪〔欲〕，应修习此十法。

三

诸比丘！为了知贪〔欲〕，应修习十法。何等为十耶？

四

即无常想、无我想、食违逆想、一切世间不欢喜想、骨想、虫噉想、青瘀想、穿孔想、膨胀想，〔腐败想〕也。

诸比丘！为了知贪〔欲〕，应修习此十法。」

二百十八　正见

一

「诸比丘！为了知贪〔欲〕，应修习十法。何等为十耶？

二

即正见、正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定、正智、正解脱也。

诸比丘！为了知贪〔欲〕，应修习此十法。」

二百十九　徧知

一

「诸比丘！为徧知贪〔欲〕……为徧尽〔贪欲〕……为断〔贪欲〕……为尽〔贪欲〕……为灭〔贪欲〕……为离贪〔贪欲〕……为灭尽〔贪欲〕……为寂灭〔贪欲〕……为弃捨〔贪欲〕……为定弃〔贪欲〕，应修习此十法。

二

〔诸比丘！〕为了知瞋〔恚〕……〔愚〕痴……忿……恨……覆……恼……嫉……慳……諂……誑……傲……愤发……慢……过慢……憍……〔为了知〕放逸……为徧知〔瞋恚〕……为徧尽……为断……为尽……为灭……为离贪……为灭尽……为寂灭……为弃捨……为定弃〔瞋恚……〕，应修习此十法。」

十集毕

十一　集

第一　依止品

一　何义

一

时，具寿阿难往詣世尊之处，至已，礼敬世尊，坐于一面。坐于一面之具寿阿难白世尊言：

「大德！善戒者以何为义，以何为功德耶？」

「阿难！善戒者以不悔为义，以不悔为功德。」

「大德！又，不悔者以何为义，以何为功德耶？」

「阿难！不悔者以欢悦为义，以欢悦为功德。」

「大德！又，欢悦者以何为义，以何为功德耶？」

「阿难！欢悦者以喜为义，以喜为功德。」

「大德！又，喜者以何为义，以何为功德耶？」

「阿难！喜者以止为义，以止为功德。」

「大德！又，止者以何为义，以何为功德耶？」

「阿难！止者以乐为义，以乐为功德。」

「大德！又，乐者以何为义，以何为功德耶？」

「阿难！乐者以定为义，以定为功德。」

「大德！又，定者以何为义，以何为功德耶？」

「阿难！定者以如实智见为义，以如实智见为功德。」

「大德！又，如实智见者以何为义，以何为功德耶？」

「阿难！如实智见者以厌患为义，以厌患为功德。」

「大德！又，厌患者以何为义，以何为功德耶？」

「阿难！厌患者以离贪为义，以离贪为功德。」

「大德！又，离贪者以何为义，以何为功德耶？」

「阿难！离贪者以解脱智见为义，以解脱智见为功德。

二

阿难！如是，善戒者以不悔为义，以不悔为功德；不悔者以欢悦为义，以欢悦为功德；欢悦者以喜为义，以喜为功德；喜者以止为义，以止为功德；止者以乐为义，以乐为功德；乐者以定为义，以定为功德；定者以如实智见为义，以如实智见为功德；如实智见者以厌患为义，以厌患为功德；厌患者以离贪为义，以离贪为功德；离贪者以解脱智见为义，以解脱智见为功德。阿难！如是，善戒者次第而趣于最胜。」

二　思

一

「诸比丘！持戒、具戒者，不可思：『我得不悔』。诸比丘！依于法，持戒、具戒者得不悔。

诸比丘！不悔者，不可思：『我得欢悦』。诸比丘！依于法，不悔者得欢悦。

诸比丘！欢悦者，不可思：『我得喜』。诸比丘！依于法，欢悦者得喜。

诸比丘！于意有喜者，不可思：『我得止于身』。诸比丘！依于法，于意有喜者得止于身。

诸比丘！于身有止者，不可思：『我觉乐』。诸比丘！依于法，于身有止者觉乐。

诸比丘！于乐者，不可思：『我得定心』。诸比丘！依于法，于乐者得定心。

诸比丘！得定者，不可思：『我如实知见』。诸比丘！依于法，得定者如实知见。

诸比丘！如实知见者，不可思：『我厌患』。诸比丘！依于法，如实知见者厌患。

诸比丘！厌患者，不可思：『我离贪』。诸比丘！依于法，厌患者离贪。

诸比丘！离贪者，不可思：『我现证解脱智见』。诸比丘！依于法，离贪者现证解脱智见。

二

诸比丘！如是，离贪者以解脱智见为义，以解脱智见为功德；厌患者以离贪为义，以离贪为功德；如实智见者以厌患为义，以厌患为功德；定者以如实智见为义，以如实智见为功德。乐者以定为义，以定为功德；止者以乐为义，以乐为功德；喜者以止为义，以止为功德；欢悦者以喜为义，以喜为功德；不悔者以欢悦为义，以欢悦为功德；善戒者以不悔为义，以不悔为功德。诸比丘！如是，法生法，法圆满法，自此岸导至彼岸。」

三　所依（一）

一

「诸比丘！破戒、坏戒者，害不悔之所依；无不悔、坏不悔者，害欢悦之所依；无欢悦、坏欢悦者，害喜之所依；无喜、坏喜者，害止之所依；无止、坏止者，害乐之所依；无乐、坏乐者，害正定之所依；无正定、坏正定者，害如实智见之所依；无如实智见、坏如实智见者，害厌患之所依；无厌患、坏厌患者，害离贪之所依；无离贪、坏离贪者，害解脱智见之所依。

二

诸比丘！譬如枝叶毁坏之树，其幼芽不能完成圆满，皮、材、心不能完成圆满。诸比丘！如是，破戒、坏戒者，害不悔之所依；无不悔、坏不悔者，〔害欢悦之所依；无欢悦、坏欢悦者，害喜之所依；无喜、坏喜者，害止之所依；无止、坏止者，害乐之所依；无乐、坏乐者，害正定之所依；无正定、坏正定者，害如实智见之所依；无如实智见、坏如实智见者，害厌患之所依；无厌患、坏厌患者，害离贪之所依；无离贪、坏离贪者，〕害解脱智见之所依。

三

诸比丘！持戒、具戒者，具足不悔之所依；有不悔、具足不悔者，具足欢悦之所依；有欢悦、具足欢悦者，具足喜之所依；有喜、具足喜者，具足止之所依；有止、具足止者，具足乐之所依；有乐、具足乐者，具足正定之所依；有正定、具足正定者，具足如实智见之所依；有如实智见、具足如实智见者，具足厌患之所依；有厌患、具足厌患者，具足离贪之所依；有离贪、具足离贪者，具足解脱智见之所依。

四

诸比丘！譬如枝叶具足之树，其幼芽完成圆满，皮、材、心完成圆满。诸比丘！持戒、具戒者，具足不悔之所依；有不悔、具足不悔者，〔具足欢悦之所依；有欢悦、具足欢悦者，具足喜之所依；有喜、具足喜者，具足止之所依；有止、具足止者，具足乐之所依；有乐、具足乐者，具足正定之所依；有正定、具足正定者，具足如实智见之所依；有如实智见、具足如实智见者，具足厌患之所依；有厌患、具足厌患者，具足离贪之所依；有离贪、具足离贪者，〕具足解脱智见之所依。」

四　所依（二）

一

尔时，具寿舍利弗告诸比丘言：

「友等！诸比丘！」

「友！」

彼诸比丘应诺具寿舍利弗。具寿舍利弗即说：

二

「友等！破戒、坏戒者，害不悔之所依；无不悔、坏不悔者，害欢悦之所依；无欢悦、坏欢悦者，害喜之所依；无喜、坏喜者，害止之所依；无止坏止者害乐之所依；无乐、坏乐者，害正定之所依；无正定、坏正定者，害如实智见之所依；无如实智见、坏如实智见者，害厌患之所依；无厌患、坏厌患者，害离贪之所依；无离贪、坏离贪者，害解脱智见之所依。

三

友等！譬如枝叶毁坏之树，其幼芽不能完成圆满，皮、材、心不能完成圆满。友等！如是，破戒、坏戒者，害不悔之所依；无不悔、坏不悔者，〔害欢悦之所依；无欢悦、坏欢悦者，害喜之所依；无喜、坏喜者，害止之所依；无止、坏止者，害乐之所依；无乐、坏乐者，害正定之所依；无正定、坏正定者，害如实智见之所依；无如实智见、坏如实智见者，害厌患之所依；无厌患、坏厌患者，害离贪之所依；无离贪、坏离贪者，〕害解脱智见之所依。

四

友等！持戒、具戒者，具足不悔之所依；有不悔、具足不悔者，具足欢悦之所依；有欢悦、具足欢悦者，具足喜之所依；有喜、具足喜者，具足止之所依；有止、具足止者，具足乐之所依；有乐、具足乐者，具足正定之所依；有正定、具足正定者，具足如实智见之所依；有如实智见、具足如实智见者，具足厌患之所依；有厌患、具足厌患者，具足离贪之所依；有离贪、具足离贪者，具足解脱智见之所依。

五

友等！譬如枝叶具足之树，其幼芽完成圆满，皮、材、心完成圆满。友等！如是，持戒、具戒者，具足不悔之所依；有不悔、具足不悔者，〔具足欢悦之所依；有欢悦、具足欢悦者，具足喜之所依；有喜、具足喜者，具足止之所依；有止、具足止者，具足乐之所依；有乐、具足乐者，具足正定之所依；有正定、具足正定者，具足如实智见之所依；有如实智见、具足如实智见者，具足厌患之所依；有厌患、具足厌患者，〔具足离贪之所依；有离贪、具足离贪者，〕具足解脱智见之所依。」

五　所依（三）

一

尔时，具寿阿难告诸比丘言……乃至……

二

「友等！破戒、坏戒者，害不悔之所依；无不悔、坏不悔者，害欢悦之所依；无欢悦、坏欢悦者，害喜之所依；无喜、坏喜者，害止之所依；无止、坏止者，害乐之所依；无乐、坏乐者，害正定之所依；无正定、坏正定者，害如实智见之所依；无如实智见坏如实智见者，害厌患之所依；无厌患、坏厌患者，害离贪之所依；无离贪、坏离贪者，害解脱智见之所依。

三

友等！譬如枝叶毁坏之树，其幼芽不能完成圆满，皮、肤、心不能完成圆满。友等！如是，破戒、坏戒者，害不悔之所依；无不悔、坏不悔者，〔害欢悦之所依；无欢悦、坏欢悦者，害喜之所依；无喜、坏喜者，害止之所依；无止、坏止者，害乐之所依；无乐、坏乐者，害正定之所依；无正定、坏正定者，害如实智见之所依；无如实智见、坏如实智见者，害厌患之所依；无厌患、坏厌患者，害离贪之所依；无离贪、坏离贪者，〕害解脱智见之所依。

四

友等！持戒、具戒者，具足不悔之所依；有不悔、具足不悔者，具足欢悦之所依；有欢悦、具足欢悦者，具足喜之所依；有喜、具足喜者，具足止之所依；有止、具足止者，具足乐之所依；有乐、具足乐者，具足正定之所依；有正定、具足正定者，具足如实智见之所依；有如实智见、具足如实智见者，具足厌患之所依；有厌患、具足厌患者，具足离贪之所依；有离贪、具足离贪者，具足解脱智见之所依。

五

友等！譬如枝叶具足之树，其幼芽完成圆满，皮、材、心完成圆满。友等！如是，持戒、具戒者，具足不悔之所依；有不悔、具足不悔者，〔具足欢悦之所依；有欢悦、具足欢悦者，具足喜之所依；有喜、具足喜者，具足止之所依；有止、具足止者，具足乐之所依；有乐、具足乐者，具足正定之所依；有正定、具足正定者，具足如实智见之所依；有如实智见、具足如实智见者，具足厌患之所依；有厌患、具足厌患者，〔具足离贪之所依；有离贪、具足离贪者，〕具足解脱智见之所依。」

六　难

一

「诸比丘！比丘若骂詈呵责同梵行者、诽谤圣者，契理契机，无不堕入十一难中随一之难。何等为十一耶？

二

即未证得者不能证得，已证得者失，无正法明，于正法有增上慢，修梵行者不欣，犯随一之杂染罪，弃学而还俗，病于重患，颠狂乱心，蒙昧而命终，身坏命终而后生于恶生、恶趣、堕处、地狱。

诸比丘！比丘若骂詈呵责同梵行者、诽谤圣者，契理契机，无不堕入此十一难中随一之难。」

七　想（一）

一

时，具寿阿难往詣世尊之处，至已，礼敬世尊，坐于一面。坐于一面之具寿阿难白世尊言：

大德！比丘可获得如是之三昧耶？谓：于地无地想，于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。

二

「阿难！比丘可获得如是之三昧，谓：于地无地想，于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。」

三

「大德！云何比丘可获得如是之三昧耶？谓：于地无地想……乃至……于意所寻亦无想，而有知也。」

四

「阿难！此处，比丘有如是之想：『此乃寂静也，此乃殊妙也，谓：一切行之寂止，一切依之定弃、爱尽、离贪、灭尽、涅槃也』。阿难！若能如是，比丘乃获得如是之三昧，谓：于地无地想，于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。」

八　想（二）

一

时，具寿阿难欢喜随喜世尊之所说，从座而起，礼敬世尊，作右绕，往具寿舍利弗之处。往已与具寿舍利弗相俱交换庆慰，欢喜铭感之语已，坐于一面。坐于一面之具寿阿难对具寿舍利弗言：

「友舍利弗！比丘可获得如是之三昧耶？谓：于地无地想，〔于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，〕见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。」

二

「友阿难！比丘可获得如是之三昧，谓：于地无地想，〔于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，〕见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。」

三

「友舍利弗！云何比丘可获得如是之三昧耶？谓：于地无地想，〔于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，〕见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。」

四

「友阿难！此处，比丘有如是之想：『此乃寂静，此乃殊妙也，谓：一切行之寂止，一切依之定弃、爱尽、离贪、灭尽、涅槃也』。友阿难！若能如是，比丘乃获得如是之三昧，谓：于地无地想，于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。」

五

「希有哉！友！未曾有哉！友！所以者师与弟子，于最胜句，义与义、文与文，相合相会而不违背也。友！我今往詣世尊之处，询问此义，世尊亦如具寿舍利弗，以如是之句、如是之文，记如是之义。希有哉！友！未曾有哉！友！所以者师与弟子，于最胜句，义与义、文与文，相合相会而不违背也。」

九　作意

一

时，具寿阿难往詣世尊之处，至已，礼敬世尊，坐于一面。坐于一面之具寿阿难白世尊言：

「大德！比丘可获得如是之三昧耶？谓：眼不作意，色不作意，耳不作意，声不作意，鼻不作意，香不作意，舌不作意，味不作意，身不作意，所触不作意，地不作意，水不作意，火不作意，风不作意，空无边处不作意，识无边处不作意，无所有处不作意，非想非非想处不作意，此世不作意，他世不作意，见、闻、觉、知、得、求，以意所寻不作意，而作意也。」

二

「阿难！比丘可获得如是之三昧，谓：眼不作意，色不作意，耳不作意，声不作意，鼻不作意，香不作意，舌不作意，味不作意，身不作意，所触不作意，地不作意，水不作意，火不作意，风不作意，空无边处不作意，识无边处不作意，无所有处不作意，非想非非想处不作意，此世不作意，他世不作意，见、闻、觉、知、得、求，以意所寻不作意，而作意也。」

三

「大德！云何比丘可获得如是之三昧耶？谓：眼不作意，色不作意，〔耳不作意，声不作意，鼻不作意，香不作意，舌不作意，味不作意，身不作意，所触不作意，地不作意，水不作意，火不作意，风不作意，空无边处不作意，识无边处不作意，无所有处不作意，非想非非想处不作意，此世不作意，他世不作意，〕见、闻、觉、知、得、求，以意所寻不作意，而作意也。」

四

「阿难！此处，比丘如是作意：『此乃寂静也，此乃殊妙也。谓：一切行之寂行，一切依之定弃、爱尽、离贪、灭尽、涅槃也』。阿难！若能如是，比丘乃获得如是之三昧，谓：眼不作意，色不作意，耳不作意，声不作意，鼻不作意，香不作意，舌不作意，味不作意，身不作意，所触不作意，地不作意，水不作意，火不作意，风不作意，空无边处不作意，识无边处不作意，无所有处不作意，非想非非想处不作意，此世不作意，他世不作意，见、闻、觉、知、得、求，以意所寻不作意，而作意也。」

十　詵陀

一

尔时，世尊住那梨聚落之揵祁精舍。时，具寿詵陀往詣世尊之处，至已，礼敬世尊，坐于一面。坐于一面之时，世尊对具寿詵陀言：

二

「詵陀！作良马之静虑，勿作未调马之静虑。

詵陀！何等为未调马之静虑耶？

三

詵陀！未调马繫于槽而思虑穀草。何以故耶？詵陀！未调马繫于槽而不思念：

『今日调马师令我作何事耶？我能作耶？』彼乃繫于槽而思虑穀草。詵陀！如是，此处，一类之人如未调之马者，在阿兰若、在树下、在空闲处，其心缠于欲贪、制于欲贪而住，不如实了知已生欲贪之出离，彼藏欲贪于内而静虑、沉思、深虑、观想。其心缠于瞋恚……缠于惛眠……缠于掉悔……缠于疑惑、制于疑惑而住，不如实了知已生疑惑之出离，彼藏疑惑于内而静虑、沉思、深虑、观想。彼依止于地而静虑，依止于水而静虑，依止于火而静虑，依止于风而静虑，依止于空无边处而静虑，依止于识无边处而静虑，依止于无所有虑而静虑，依止于非想非非想处而静虑，依止于此世而静虑，依止于他世而静虑，见、闻、觉、知、得、求，依止于以意所寻而静虑。

詵陀！如是乃未调马之静虑也。

詵陀！何等为良马之静虑耶？

四

詵陀！贤良马繫于槽而不思虑穀草。何以故耶？詵陀！贤良马繫于槽而思念：

『今日调马师令我作何事耶？我能作耶？』彼乃繫于槽而不思虑穀草。詵陀！贤良马，若受鞭，则观如债、如束缚、如压制、如恶运。詵陀！如是贤人良马者在阿兰若、在树下、在空闲处，其心不缠于欲贪、不制于欲贪而住，如实了知已生欲贪之出离。其心不缠于瞋恚……不缠于惛眠……不缠于掉悔……不缠于疑惑、不制于疑惑而住，如实了知已生疑惑之出离。彼不依止于地而静虑，不依止于水而静虑，不依止于火而静虑，不依止于风而静虑，不依止于空无边处而静虑，不依于识无边处而静虑，不依止于无所有处而静虑，不依止于非想非非想处而静虑，不依止于此世而静虑，不依止于他世而静虑，见、闻、觉、知、得、求，不依止于以意所寻而静虑，然静虑也。

詵陀！如是，静虑之贤人良马者，遥远之帝释、梵天、生主等诸天亦归命也。

归命人良马

归命最胜人

汝静虑所依

我等难了知」

五

如是所说，具寿詵陀即白世尊言：

「大德！云何为依静虑而贤人良马静虑，彼不依止于地而静虑，不依止于水而静虑，不依止于火而静虑，不依止于风而静虑，不依止于空无边处而静虑，不依止于识无边处而静虑，不依止于无所有处而静虑，不依止于非想非非想处而静虑，不依止于此世而静虑，不依止于他世而静虑，见、闻、觉、知、得、求，不依止于以意所寻而静虑，然静虑耶？大德！复次，云何为静虑之贤人良马者，遥远之帝释、梵天、生主等诸天亦归命耶？

归命人良马

归命最胜人

汝静虑所依

我等难了知」

六

「詵陀！此处，贤人良马者，于地调伏地想，于水调伏水想，于火调伏火想，于风调伏风想，于空无边处调伏空无边处想，于识无边处调伏识无边处想，于无所有处调伏无所有处想，于非想非非想处调伏非想非非想处想，于此世伏调此世想，于他世调伏他世想，见、闻、觉、知、得、求，于以意所寻调伏想。詵陀！如是依静虑而贤人良马者，不依止于地而静虑，不依止于水而静虑，不依止于火而静虑，不依止于风而静虑，不依止于空无边处而静虑，不依于识无边处而静虑，不依止于无所有处而静虑，不依止于非想非非想处而静虑，不依止于此世而静虑，不依止于他世而静虑，见、闻、觉、知、得、求，不依止于以意所寻而静虑，然静虑也。詵陀！复次，如是静虑之贤人良马者，遥远之帝释、梵天、生主等诸天亦归命也。

归命人良马

归命最胜人

汝静虑所依

我等难了知」

十一　孔雀林

一

尔时，世尊住王舍城之孔雀林异学园。此时，世尊告诸比丘言：

「诸比丘！」

「大德！」

彼诸比丘应诺世尊。世尊即说：

二

「诸比丘！成就三法之比丘，毕竟究竟、毕竟安稳、毕竟梵行、毕竟究尽，而为人天中之最胜也。何等为三耶？

三

即无学之戒蕴、无学之定蕴、无学之慧蕴也。

诸比丘！成就此三法之比丘，毕竟究竟、毕竟安稳、毕竟梵行、毕竟究尽，而为人天中之最胜也。

四

诸比丘！复次，成就其他三法之比丘，毕竟究竟、毕竟安稳、毕竟梵行、毕竟究尽，而为人天中之最胜也。何等为三耶？

五

即神变示导、记心示导、教诫示导也。

诸比丘！成就此三法之比丘，毕竟究竟、毕竟安稳、毕竟梵行、毕竟究尽，而为人天中之最胜也。

六

诸比丘！复次，成就其他三法之比丘，毕竟究竟、毕竟安稳、毕竟梵行、毕竟究尽，而为人天中之最胜也。何等为三耶？

七

即正见、正智、正解脱也。

诸比丘！成就此三法之比丘，毕竟究竟、毕竟安稳、毕竟梵行、毕竟究尽，而为人天中之最胜也。

八

诸比丘！成就二法之比丘，毕竟究竟、毕竟安稳、毕竟梵行、毕竟究尽，而为人天中之最胜也。何等为二耶？

九

即明、行也。

诸比丘！成就此二法之比丘，毕竟究竟、毕竟安稳、毕竟梵行、毕竟究尽，而为人天中之最胜也。

一〇

诸比丘！梵天常生童子亦说此偈：

种姓于人中

刹帝利最胜

明行具足者

人天中最胜

诸比丘！梵天常生童子，善偈诵、非恶诵，善说〔偈〕、非恶说，

引义利、非不引义利，我所许可也。诸比丘！我亦如是说：

种姓于人中

刹帝利最胜

明行具足者

人天中最胜」

第一　依止品〔毕〕

摄颂曰：

（一）何义、（二）思、

（三～五）三之所依、（六）难、

（七～八）想、（九）作意、

（一〇）詵陀、（一一）孔雀林。

第二　忆念品

十二　摩訶男（一）

一

尔时，世尊住释氏国迦毘罗卫城之尼拘律园。其时，众多之比丘作世尊之衣，言：「三月后作衣竟，世尊乃游行人间。」释子摩訶男闻：「众多之比丘作世尊之衣，言：『三月后作衣竟，世尊乃游行人间。』」时，释子摩訶男往詣世尊之处，詣已，礼敬世尊，坐于一面，坐于一面之释子摩訶男白世尊言：

「大德！我闻：『众多之比丘作世尊之衣，言：「三月后作衣竟，世尊乃游行人间。」』大德！我等于种种住之间，当以何等之住而住耶？」

二

「善哉！善哉！摩訶男！摩訶男！汝等往詣如来之处而问：『大德！我等于种种住之间，当以何等之住而住耶？』则汝相应于善男子之间也。摩訶男！若信则能成，若不信则不然；若发勤则能成，若懈怠则不然；若繫念则能成，若妄念则不然；若得定则能成，若不得定则不然；若慧则能成，若不得慧则不然。

三

摩訶男！此处，汝当忆念如来，曰：『如是，彼世尊是应供、正等觉、明行足、善逝、世间解、无上士、调御丈夫、天人师、佛、世尊也』。摩訶男！圣弟子忆念如来之时，心不缠于贪欲、心不缠于瞋恚、心不缠于愚痴，其时，依如来而心正直也。摩訶男！圣弟子若心正直，则得义明、得法明、得法所引之欢悦；若欢悦，则喜生；若意喜，则身轻安也；若身轻安，则受乐；若乐，心则得定。摩訶男！故曰：圣弟子在不平等之众生中，得平等而住；在瞋恚之众生中，无瞋而住；具足闻法，修习念佛。

四

摩訶男！复次，当忆念法，曰：『世尊所善说之法，为现见、非时，来观、引导，而为智者之所内证也。』摩訶男！圣弟子忆念法之时，心不缠于贪欲、心不缠于瞋恚、心不缠于愚痴，其时，依法而心正直也。摩訶男！圣弟子，若心正直，则得义明、得法明、得法所引之欢悦；若欢悦，则喜生；若意喜，则身轻安也；若身轻安，则受乐；若乐，心则得定。摩訶男！故曰：圣弟子在不平等之众生中，得平等而住；瞋恚之众生中，无瞋而住；具足闻法，修习念法。

五

摩訶男！复次，当忆念僧伽，曰：『世尊之弟子众善行者，世尊之弟子众正直行者，世尊之弟子众正理行者，世尊之弟子众和敬行者，谓：四双八辈也。此世尊之弟子众为应请、极应请、应供施、应合掌、世间之无上福田也』。摩訶男！圣弟子忆念僧伽之时，心不缠于贪欲、心不缠于瞋恚、心不缠于愚痴，其时，依僧伽而心正直。摩訶男！圣弟子若心正直，则得义明、得法明、得法所引之欢悦；若欢悦，则喜生；若意喜，则身轻安也；若身轻安，则受乐；若乐，心则得定。摩訶男！故曰：圣弟子在不平等之众生中，得平等而住；在瞋恚之众生中；无瞋而住；具足闻法，修习念僧。

六

摩訶男！复次，当自忆念戒，曰：『即无缺、不穿、无杂、无染、自在而为智者之所称讚，无执取，资三昧』。摩訶男！圣弟子忆念〔自〕戒之时，心不缠于贪欲、心不缠于瞋恚、心不缠于愚痴，其时，依戒而心正直。摩訶男！圣弟子若心正直，则得义明、得法明、得法所引之欢悦；若欢悦，则喜生；若意喜，则身轻安也；若身轻安，则受乐；若乐，心则得定。摩訶男！故曰：圣弟子在不平等之众生中，得平等而住；在瞋恚之众生中，无瞋而住；具足闻法，修习念戒。

七

摩訶男！复次，当自忆念弃捨，曰：『利哉！益哉！我在缠于慳吝垢秽之众生中，以远离慳吝垢秽之心住家，常施，亲手施、喜弃捨，相应于乞，喜分布布施』。摩訶男！圣弟子忆念弃捨之时，心不缠于贪欲、心不缠于瞋恚、心不缠于愚痴，其时，依弃捨而心正直。摩訶男！圣弟子若心正直，则得义明、得法明、得法所引之欢悦；若欢悦，则喜生；若意喜，则身轻安；若身轻安，则受乐；若乐，则心得定。摩訶男！故曰：圣弟子在不平等之众生中，得平等而住；在瞋恚之众生中，无瞋而住；具足闻法，修习念捨。

八

摩訶男！复次，当忆念诸天，曰：『有四大王天、有忉利天、有夜摩天、有兜率天、有化乐天、有他化自在天、有梵众天、更有餘天。彼诸天死没于此处而往生于彼处，所成就之信我亦有；彼诸天，死没〔于此处〕而往生于彼处，所成就之戒我亦有；彼诸天，死没于此处而往生于彼处，所成就之闻我亦有；彼诸天，死没于此处而往生于彼处，所成就之弃捨我亦有；彼诸天，死没于此处而往生于彼处，所成就之慧我亦有。』摩訶男！圣弟子自忆念彼诸天之信、戒、闻、弃捨、慧之时，心不缠于贪欲、心不缠于瞋恚、心不缠于愚痴，其时，依诸天而心正直。摩訶男！圣弟子若心正直，则得义明、得法明、得法所引之欢悦；若欢悦，则喜生；若意喜，则身轻安；若身轻安，则受乐；若乐，则心得定。摩訶男！故曰：圣弟子在不平等之众生中，得平等而住；在瞋恚之众生中，无瞋而住；具足闻法，修习念天。」

十三　摩訶男（二）

一

尔时，世尊住释氏国迦毘罗卫城之尼拘律园。其时，释子摩訶男病癒，而病癒不久。其时，众多之比丘作世尊之衣，言：「三月后作衣竟，世尊乃游行人间。」〔释子摩訶男闻：「众多之比丘，作世尊之衣，言：『三月后作衣竟，世尊乃游行人间。』」〕时，释子摩訶男往詣世尊之处，詣已，礼敬世尊，坐于一面，坐于一面之释子摩訶男白世尊言：

「大德！我闻：『众多之比丘，作世尊之衣，言：「三月后作衣竟，世尊乃游行人间。」』大德！我等于种种住之间，当以何等之住而住耶？」

二

「善哉！善哉！摩訶男！摩訶男！汝等往詣如来之处而问：『大德！我等于种种住之间，当以何等之住而住耶？』则汝相应于善男子之问也。摩訶男！若信则能成，若不信则不然；若发勤则能成，若懈怠则不然；若繫念则能成，若妄念则不然；若得定则能成，若不得定则不然；若慧则能成，若不得慧则不然。

摩訶男！依此五法而更应修习六法。

三

摩訶男！此处，汝当忆念如来，曰：『如是，彼世尊是〔应供、正等觉、明行足、善逝、世间解、无上士、调御丈夫、〕天人师、世尊也。』摩訶男！圣弟子忆念如来之时，心不缠于贪欲、心不缠于瞋恚、心不缠于愚痴，其时，依如来而心正直。摩訶男！圣弟子若心正直，则得义明、得法明、得法所引之欢悦；若欢悦，则喜生；若意喜，则身轻安；若身轻安，则受乐；若乐，心则得定。摩訶男！此念佛者，行亦当修习、住亦当修习、坐亦当修习、卧亦当修习、作事业亦当修习、住于子等纷乱之家亦当修习。

四

摩訶男！复次，当忆念法……乃至……当忆念僧伽……乃至……当忆念戒……乃至……当忆念弃捨……乃至……当忆念诸天，曰：『有四大王天、〔有忉利天、有夜摩天、有兜率天、有化乐天、有他化自在天、有梵众天、〕更有餘天。彼诸天死没于此处而往生于彼处，所成就之信我亦有；〔彼诸天，死没于此处而往生于彼处，所成就之〕戒〔我亦有；彼诸天死没于此处而往生于彼处，所成就之〕闻〔我亦有；彼诸天死没于此处而往生于彼处，所成就之〕弃捨〔我亦有；〕彼诸天死没于此处而往生于彼处，所成就之慧，我亦有。』摩訶男！圣弟子自忆念彼诸天之信、戒、闻、弃捨、慧之时，心不缠贪欲、心不缠瞋恚、心不缠愚痴，其时，依诸天而心正直。摩訶男！圣弟子若心正直，则得义明、得法明、得法所引之欢悦；若欢悦，则喜生；若意喜，则身轻安；若身轻安，则受乐；若乐，心则得定。摩訶男！此念天者，行亦当修习、住亦当修习、坐亦当修习、卧亦当修习、作事业亦当修习、住子等纷乱之家亦当修习。」

十四　难提

一

尔时，世尊住释氏国迦毘罗卫城之尼拘律园。其时，世尊于舍卫城，将入雨安居。释氏难提闻：「世尊于舍卫城，将入雨安居。」时，释氏难提乃思念：

「我宜于舍卫城入雨安居，于彼处行事业，且时时得见世尊。」

时，世尊于舍卫城入雨安居；释子难提亦于舍卫城入雨安居，于彼处行事业，且时时得见世尊。

二

其时，众多之比丘作世尊之衣，言：「三月后作衣竟，世尊乃游行人间。」释氏难提闻：「众多之比丘作世尊之衣，言：『三月后作衣竟，世尊乃游行人间。』」时，释氏难提往詣世尊之处，詣已，礼敬世尊，坐于一面。坐于一面之释子难提白世尊而言：

「大德！我闻：『众多之比丘作世尊之衣，言：「三月后作衣竟，世尊乃游行人间。」』大德！我等于种种住之间，当以何等之住而住耶？」

三

「善哉！善哉！难提！难提！汝等往詣如来之处而问：『大德！我等于种种住之间，当以何等之住而住耶？』则汝相应于善男子之间也。难提！若有信则能成，若无信则不然；若持戒则能成，若破戒则不然；若发勤则能成，若懈怠则不然；若繫念则能成，若妄念则不然；若得定则能成，若不得定则不然；若有慧则能成，若无慧则不然。

难提！依此六法，更应于五法繫念于内。

四

难提！当忆念如来，曰：『如是，彼世尊是应供、正等觉、明行足、善逝、世间解、无上士、调御丈夫、天人师、佛、世尊也。』难提！如是，应繫念如来于内。

五

难提！复次，当忆念法，曰：『世尊所善说之法是现见、非时、来观、引导，而为智者所内证也。』难提！如是，当繫念法于内。

六

难提！复次，当忆念善友，曰：『利哉！益哉！我有善友，哀愍、欲义利、引导、教诫。』难提！如是，当繫念善友于内。

七

难提！复次，当忆念弃捨，曰：『利哉！益哉！我于为慳吝垢秽所缠之众生中，以远离慳吝垢秽之心住家，常施、亲手施，喜弃捨，相应于乞，喜分布布施。』难提！如是，当繫念弃捨于内。

八

难提！复次，当忆念诸天，曰：『超越摶食诸天之朋辈，有生于意所成身之诸天，彼等自见无有所办，已作不再积集。』难提！譬如非时解脱之比丘，自见无有所辨，已作不再积集。难提！如是，超越摶食诸天之朋辈，有生于意所成身之诸天，彼等自见无有所辨，已作不再积集。难提！如是，当繫念诸天于内。

难提！如是，成就十一法之圣弟子断恶不善法而不取。难提！譬如覆瓶吐水不还吞，放火于乾草原，燃已不还燃。如是，难提！成就此十一法之圣弟子断恶不善法而不取。」

十五　须菩提

一

时，具寿须菩提与一有信比丘俱，往詣世尊之处，詣已，礼敬世尊，坐于一面。坐于一面之时，世尊言具寿须菩提：

「须菩提！此比丘之名为何耶？」

「大德！此比丘即名之为信，为有信优婆塞之子，有信从家出而出家也。」

「须菩提！所谓此比丘信为有信优婆塞之子，有信从家出而出家，即可知其信之标识耶？」

「世尊！是时，善逝！是时。世尊说有信者信之标识，果尔，我了知此比丘是否相应于其信之标识。」

「须菩提！果尔，諦听！善思作意。我当说。」

「唯然！大德！」

具寿须菩提应诺世尊。世尊即说：

二

「须菩提！此处，比丘具戒，为波罗提木叉之律仪所防护，正行、所行处具足而住，于微小之罪见怖畏，受持而学学处。须菩提！比丘具戒，〔为波罗提木叉之律仪所防护，正行、所行处具足而住，于微小之罪见怖畏，〕受持而学学处者，须菩提！此乃有信者信之标识也。

三

须菩提！复次，比丘为多闻，持所闻，积集所闻，如所宣说诸法之初善、中善、后善及文、义具足之教法，显示纯一、圆满、清淨之梵行，多闻、受持如是诸法，以言通利，以意观察，以见善通达。须菩提！比丘为多闻，〔持所闻，积集多闻，如所宣说诸法之初善、中善、后善及文、义具足之教法，显示纯一、圆满、清淨之梵行，多闻、受持如是诸法，以言通利，以意观察，〕以见善通达者，须菩提！此乃有信者信之标识也。

四

须菩提！复次，比丘有善友、善朋、善辈。须菩提！比丘有善友、善朋、善辈者，须菩提！此乃有信者信之标识也。

五

须菩提！复次，比丘为从顺，成就从顺事法，堪忍，善受教诫。须菩提！比丘为从顺，成就从顺事法，堪忍，善受教诫者，须菩提！此乃有信者信之标识也。

六

须菩提！复次，比丘于同梵行者之贵贱事业，善巧而不懈怠，成就所应于此之思量，能作、能调。须菩提！比丘于同梵行者之贵贱事业，善巧而不懈怠，成就所应于此之思量，〕能作、能调者，须菩提！此乃有信者信之标识也。

七

须菩提！复次，比丘乐法，爱语，于胜法、胜律有广大之欢悦。须菩提！比丘乐法，爱语，于胜法、胜律有广大之欢悦者，须菩提！此乃有信者信之标识也。

八

须菩提！复次，比丘发勤而住，断不善法，为具足善法而有所努力，勇健坚固，于诸之善法而不捨其軛担。须菩提！比丘发勤而住，〔断不善法，为具足善法而有所努力，勇健坚固，〕于诸善法而不捨其軛担者，须菩提！此乃有信者信之标识也。

九

须菩提！复次，比丘随乐欲而得四静虑增上心之现法乐住，得而不艰难，得而不梗涩，须菩提！比丘随乐欲而得四静虑增上心之现法乐住，得而不艰难，得而不梗涩者，须菩提！此乃有信者信之标识也。

一〇

须菩提！复次，比丘随念种种之宿住，谓：一生、二生、三生、四生、五生、十生、二十生、三十生、四十生、五十生、百生、千生、百千生、多坏劫、多成劫、多成坏劫，我于彼处，名如是、姓如是、种姓如是、食如是、受乐苦如是、寿限如是，从彼处没，往生于彼处；在彼处，名如是、姓如是、种姓如是、食如是、受乐苦如是、寿限如是，从彼处没，来生于此处。如是随念种种之宿住与其相、状。须菩提！比丘随念种种之宿住，谓：一生、二生、三生、四生、五生、十生、二十生、三十生、四十生、五十生、百生、千生、百千生、多坏劫、多成劫、多成坏劫，我于彼处，名如是、姓如是、种姓如是、食如是、受乐苦如是、寿限如是，从彼处没，往生于彼处；在彼处，名如是、姓如是、种姓如是、食如是，受乐苦如是、寿限如是，从彼处没，来生于此处也。〕如是随念种种之宿住与其相、状者，须菩提！此乃有信者信之标识也。

一一

须菩提！复次，比丘以清淨超人之天眼，见有情之死、生，了知有情随业而受劣、胜、美、丑、善趣、恶趣，谓：『嗟！此诸有情成就身恶行、成就语恶行、成就意恶行，诽谤圣者，有邪见，取邪见之业，身坏命终而往生于恶生、恶趣、堕处、地狱。嗟！又，此诸有情成就身善行、成就语善行、成就意善行，不诽谤圣者，有正见，取正见之业，身坏命终而往生于善趣、天世』。如是以清淨超人之天眼，见有情之死、生，了知有情随业而受劣、胜、美、丑、善趣、恶趣。须菩提！比丘以清淨超人之天眼，〔见有情之死、生，了知有情随业而受劣、胜、美、丑、善趣、恶趣，谓：『嗟！此诸有情成就身恶行、成就语恶行、成就意恶行，诽谤圣者，有邪见，取邪见之业，身坏命终而往生于恶生、恶趣、堕处、地狱。嗟！又，此诸有情成就身善行、成就语善行、成就意善行，不诽谤圣者，有正见，取正见之业，身坏命终而往生于善趣、天世』。如是以清淨超人之天眼，见有情之死、生，〕了知有情随业而受劣、胜、美、丑、善趣、恶趣者，须菩提！此乃有信者信之标识也。

一二

须菩提！复次，比丘依诸漏已尽而无漏之心解脱、慧解脱，于现法自证知、现证、具足而住。须菩提！比丘依诸漏已尽而〔无漏之心解脱、慧解脱，于现法自证知、〕现证、具足而住者，须菩提！此乃有信者信之标识也。」

一三

对如是所说，具寿须菩提白世尊言：

「大德！如世尊所说之有信者信之标识，于此比丘可得见，于此等当知相应于此比丘。

大德！此比丘具戒，为波罗提木叉之律仪所防护，正行、所行处具足而住，于微小之罪见怖畏，受持而学学处。

大德！此比丘为多闻，持所闻，积集所闻，如所宣说诸法之初善、中善、后善及文、义具足之教法，显示纯一、圆满、清淨之梵行，多闻、受持如是诸法，以言通利，以意观察，以见善通达。

大德！此比丘有善友、善朋、善辈。

大德！此比丘从顺，成就从顺事法，堪忍，善受教诫。

大德！此比丘于同梵行者之贵贱事业，善巧而不懈怠，成就所应于此之思量，能作、能调。

大德！此比丘乐法，爱语，于胜法、胜律而有广大之欢悦。

大德！此比丘发勤而住，〔断不善法，为具足善法而〕有所努力，勇健坚固，于诸之善法而不捨其軛担。

大德！此比丘随乐欲而得四静虑增上心之现法乐住，得而不艰难，得而无梗涩。

大德！此比丘随念种种之宿住，谓：一生、二生、〔三生、四生、五生、十生、二十生、三十生、四十生、五十生、百生、千生、百千生、多坏劫、多成劫、多成坏劫，我于彼处，名如是、姓如是、种姓如是、食如是、受乐苦如是、寿限如是，从彼处没，往生于彼处；在彼处，名如是、姓如是、种姓如是、食如是、受乐苦如是、寿限如是，从彼处没，来生于此处也。如是随念种种之宿住与其相、状。

大德！此比丘以清淨超人之天眼，〔见有情之死、生，了知有情随业而受劣、胜、美、丑、善趣、恶趣，谓『嗟！此诸有情成就身恶行、成就语恶行、成就意恶行，诽谤圣者，有邪见，取邪见之业，身坏命终，往生于恶生、恶趣、堕处、地狱。嗟！又，此诸有情成就身善行、成就语善行、成就意善行，不诽谤圣者，有正见，取正见之业，身坏命终而往生于善趣、天世』。如是以清淨超人之天眼，见有情之死、生，了知有情随业而受劣、胜、美、丑、善趣、恶趣。

大德！此比丘依诸漏已尽而〔无漏之心解脱、慧解脱，于现法而自证知、〕现证、具足而住。

大德！如世尊所说之有信者信之标识，于此比丘可得见，于此等当知相应于此比丘。」

一四

「善哉！善哉！须菩提！须菩提！果尔，汝当与此比丘信俱住。须菩提！又，汝欲见如来之时，当与此比丘信俱来而见如来。」

十六　慈

一

「诸比丘！若习、修习、多修慈心解脱，作乘、作基、随成、积习、善能造作，可期则有十一种之功德。何等为十一耶？

二

即眠乐，觉乐，不见恶梦，为人爱乐，为非人爱乐，为诸天所守护，不受火、毒、剑，速疾入于心定，颜色明亮，不蒙昧而命终，若不能通达上位，则趣于梵世。

诸比丘！若习、修习、多修慈心解脱，作乘、作基、随成、积习、善能造作，可期则有此十一种之功德。」

十七　第十

一

尔时，具寿阿难住毘舍离城之竹林邑。其时，八城之居士第十，有所要事而来波罗利子城。时，八城之居士第十往鸡园一比丘之处，往已，言彼比丘：

「大德！具寿阿难今在何处耶？大德！我等欲见具寿阿难。」

「居士！彼具寿阿难住毘离城竹林邑。」

二

时，八城之居士第十于波罗利子城，济彼所用事，往竹林邑具寿阿难之处。往已，礼敬具寿阿难坐于一面。坐于一面之八城之居士第十言具寿阿难：

「大德阿难！有为知者、见者、应供、正等觉者之彼世尊所正说之一法，若比丘于此能住于不放逸、热心、精勤，则有未解脱之心解脱，未灭尽之漏灭尽，逮得未逮得之无上安稳耶？」

「居士！有知者、见者、应供、正等觉者之彼世尊所正说之一法，若比丘于此能住于不放逸、热心、精勤，则有如未解脱之心解脱、未灭尽之漏灭尽，逮得未逮得之无上安稳。」

「大德阿难！为知者、见者、应供、正等觉者之彼世尊所正说之一法，若比丘于此能住不放逸、热心、精勤，则有未解脱之心解脱、未灭尽之漏灭尽，逮得未逮得之无上安稳者为何耶？」

三

「居士！此处，比丘离诸欲，离诸不善法，有寻、有伺，自离而生喜与乐：具足初静虑而住。彼如是思择而了知『此为初静虑者所作、所思，而诸所作、所思者为无常灭法也』。彼住于其处而得漏尽，又若不得漏尽，依乐欲其法、欢喜其法，灭尽五下分结而为化生者，于彼处而般涅槃，从彼世而得不还之法。居士！此为知者、见者、应供、正等觉者之世尊所正说之一法，若比丘于此能住于不放逸、热心、精勤，则有未解脱之心解脱，未灭尽之漏灭尽，逮得未逮得之无上安稳。

四

居士！复次，比丘因寻伺止息故，为内淨、为心一趣，无寻、无伺，自三昧而生喜与乐：具足第二静虑而住……〔为离喜之故，以捨而住，正念正知，正受乐于身，如诸圣者之宣说，有捨与念而乐住：〕具足第三静而住……〔为断乐断苦故，及先已灭忧与喜故，为不苦不乐而捨念清淨：〕具足第四静虑而住。彼如是思择而了知『此为第四静虑者所作、所思，而诸所作、所思者为无常灭法也』。彼住于其处而得漏尽，又若不得漏尽，则依乐欲其法、欢喜其法，灭尽五下分结而为化生者，于彼处而般涅槃，从彼世而得不还之法。居士！此为知者、见者、应供、正等觉者之彼世尊所正说之一法，若比丘于此能住于不放逸、热心、精勤，则未解脱之心解脱、未灭尽之漏灭尽，逮得未逮得之无上安稳。

五

居士！复次，比丘以与慈俱行之心，徧满一方而住；如是第二、第三、第四、上、下、横，徧，于一切处，于一切世间，与慈俱行，以极广、甚大、无量、无怨、无害之心，徧满而住。彼如是思择而了知『此为慈心解脱者所作、所思，而诸所作、所思者为无常灭法也』。彼住于其处而得漏尽，又若不得漏尽，则依乐欲其法、欢喜其法，灭尽五下分结而为化生者，于彼处而般涅槃，从彼世而得不还之法。居士！此为知者、见者、应供、正等觉者之彼世尊所正说之一法，若比丘于此而能住于不放逸、热心、精勤，则未解脱之心解脱、未灭尽之漏灭尽，逮得未逮得之无上安稳。

六

居士！复次，比丘与悲俱行之心……与喜俱行之心……与捨俱行之心，徧满一方而住；如是第二、第三、第四、上、下、横，徧于一切处，于一切世间，与捨俱行，以极广、甚大、无量、无怨、无害之心，徧满而住。彼如是思择而了知『此捨心解脱者所作、所思，而诸所作、所思者为无常灭法也』。彼住于其处而得漏尽，又若不得漏尽，则依乐欲其法、欢喜其法，灭尽五下分结而为化生者，于彼处而般涅槃，从彼世而得不还之法。居士！此为知者、见者、应供、正等觉者之彼世尊所正说之一法，若比丘于此能住于不放逸、热心、精勤，则未解脱之心解脱、未灭尽之漏灭尽，逮得未逮得之无上安稳。

七

居士！复次，比丘徧超色想，灭有对想，不作意种种想故，『空者无边也』，具足空无边处而住。彼如是思择而了知『此空无边处者所作、所思，而诸所作、所思者为无常灭法也』。彼住于其处而得漏尽，又若不得漏尽，则依乐欲其法，欢喜其法，灭尽五下分结而为化生者，于彼处而般涅槃，从彼世而得不还之法。居士！此为知者、见者、应供、正等觉者之彼世尊所正说之一法，若比丘于此能住于不放逸、热心、精勤，则未解脱之心解脱、未灭尽之漏灭尽，逮得未逮得之无上安稳。

八

居士！复次，比丘徧超空无边处，『识者无边也』，具足识无边处而住……徧超识无边处，『无所有也』，具足无所有处而住。彼如是思择而了知『此无所有处者所作、所思，而诸所作，所思者为无常灭法也』。彼住于其处而得漏尽，又若不得漏尽，则依乐欲其法、欢喜其法，灭尽五下分结而为化生者，于彼处而般涅槃，从彼世而得不还之法。居士！此为知者、见者、应供、正等觉者之彼世尊所正说之一法，若比丘于此而能住于不放逸、热心、精勤，则未解脱之心解脱、未灭尽之漏灭尽，逮得未逮得之无上安稳。」

九

如是所说，八城之居士第十对具寿阿难言：

「大德阿难！譬如人求一财宝，一时得十一财宝；大德！如是，我求一甘露门，一时得闻十一甘露门。大德！譬如人之屋舍有十一门，彼屋舍燃烧之时，依一一之门而自得安稳；大德！如是，我依十一甘露门之一一甘露门而自得安稳。大德！彼异学等为师求物师〔供养〕，云何我不供养具寿阿难耶？」

一〇

时，八城之居士第十聚集毘舍离城与波罗利子城之比丘众，以殊妙之嚼食、噉食，亲自饱满至谢，布施一一之比丘，各一对之衣，且布施三衣于具寿阿难，又为具寿阿难建立五百之精舍也。

十八　放牛者

一

「诸比丘！成就十一支之放牛者不能保护长益牛羣。何等为十一耶？

二

诸比丘！此处有放牛者不知色，不解相，不除虫卵，不覆护疮痍，不放烟，不知渡处，不知饮料，不知道路，不解行境，搾乳无遗餘，不多分敬重诸牛王、牛父、牛师。

诸比丘！成就此十一支之放牛者不能保护长益牛羣。

三

诸比丘！如是，成就十一法之比丘于此法、律，不能增长、增大、增广。何等为十一耶？

四

诸比丘！此处有比丘不知色，不解相，不除虫卵，不覆护疮痍，不放烟，不知渡处，不知饮料，不知道路，不解行境，搾乳无遗餘，不多分敬重长老、耆宿、上腊、僧伽之父、僧伽导师之诸比丘。

诸比丘！云何为比丘不知色耶？

五

诸比丘！此处有比丘，于色不如实知四大与四大所造之色。

诸比丘！若如是，则为比丘不知色。

诸比丘！云何为比丘不解相耶？

六

诸比丘！此处有比丘，不如实知愚者依业相而愚，贤者依业相而贤。

诸比丘！若如是，则为比丘不解相。

诸比丘！云何为比丘不除虫卵耶？

七

诸比丘！此处有比丘，忍许已生之欲寻，不断、不除、不离、不令归无。〔忍许〕已生之瞋寻，〔不断、不除、不离、不令归无。〕〔忍许〕已生之害寻，〔不断、不除、不离、不令归无。忍许已生之恶不善法，不断、不除、不离、不令归无。

诸比丘！若如是，则为比丘不除虫卵。

诸比丘！云何为比丘不覆护疮痍耶？

八

诸比丘！此处有比丘，以眼见色，执相执状，依此不防护眼根而住之时，流入贪、忧之恶不善法，不为其防护而修行，不守护眼根，不作眼根之防护。以耳闻声……以鼻嗅香……以舌尝味……以身触所触……以意知法，执相执状，依此不防护意根而住时，流入贪、忧之恶不善法，不为其防护而修行，不守护意根，不作意根之防护。

诸比丘！若如是，则为比丘不覆护疮痍。

诸比丘！云何为比丘不放烟耶？

九

诸比丘！此处有比丘，随所闻、随所解，不广为他人说法。

诸比丘！若如是，则为比丘不放烟。

诸比丘！云何为比丘不知渡处耶？

一〇

诸比丘！此处有比丘，时时前往多闻而通阿含、持法、持律、持摩夷之诸比丘处，不质问：『大德！此事云何？此义云何？』彼等具寿为彼、不显未显、不发未发，于种种疑惑之法而不除疑惑。

诸比丘！若如是，则为比丘不知渡处。

诸比丘！云何为比丘不知饮料耶？

一一

诸比丘！此处有比丘，显示如来所说法、律之时，不得义明，不得法明，不得法所引之欢悦。

诸比丘！若如是，则为比丘不知饮料。

诸比丘！云何为比丘不知道路耶？

一二

诸比丘！此处有比丘，不如实了知八支圣道。

诸比丘！若如是，则为比丘不知道路。

诸比丘！云何为比丘不解行境耶？

一三

诸比丘！此处有比丘，不如实知四念处。

诸比丘！若如是，则为比丘不解行境。

诸比丘！云何为比丘搾乳无遗餘耶？

一四

诸比丘！此处有比丘，有信之居士齎衣、食、床、座、病缘药、资具，比丘受而不知量。

诸比丘！若如是，则为比丘搾乳无遗餘。

诸比丘！云何为比丘不多分敬重长老、耆宿、上腊、僧伽父、僧伽导师之诸比丘耶？

一五

诸比丘！此处有比丘，于长老、耆宿、上腊、僧伽之父、僧伽导师之诸比丘，于显于密皆不致慈身业……不致慈语业……不致慈意业。

诸比丘！若如是，则为比丘不多分敬重长老、耆宿、上腊、僧伽之父、僧伽导师之诸比丘。

诸比丘！成就此十一法之比丘于此法、律，不能增长、增大、增广。

一六

诸比丘！成就十一支之放牛能保护长益牛羣。何等为十一耶？

一七

诸比丘！此处有放牛者，知色，解相，除虫卵，覆护疮痍，放烟，知渡处，知饮料，知道路，解行境，留遗餘之乳，多分敬重诸牛王、牛父、牛师。

诸比丘！成就此十一支之放牛者能保护长益牛羣。

一八

诸比丘！如是，成就十一法之比丘于此法、律能增长、增大、增广。何等为十一耶？

一九

诸比丘！此处有比丘，知色，解相，除虫卵，覆护疮痍，放烟，知渡处，知饮料，知道路，解行境，留遗餘之乳，多分敬重长老、耆宿、上腊、僧伽之父、僧伽导师之诸比丘。

诸比丘！云何为比丘知色耶？

二〇

诸比丘！此处有比丘，于色如实知四大与四大所造之色。

诸比丘！若能如是，则为比丘知色。

诸比丘！云何为比丘解相耶？

二一

诸比丘！此处有比丘，如实知愚者依业相而愚，贤者依业相而贤。

诸比丘！若能如是，则为比丘解相。

诸比丘！云何为比丘除虫卵耶？

二二

诸比丘！此处有比丘，不忍许已生之欲寻，断除、远离、令归于无。〔不忍许〕已生之瞋寻，断除、远离、令归于无。〕〔不忍许〕已生之害寻，断除、远离、令归于无。〕不忍许已生之恶不善法，断除、远离、令归于无。

诸比丘！若能如是，则为比丘除虫卵。

诸比丘！云何为比丘覆护疮痍耶？

二三

诸比丘！此处有比丘，以眼见色，不执相，不执状，依此防护眼根而住之时，不流入贪、忧之恶不善法，为其防护而修行，守护眼根，作眼根之防护。以耳闻声……以鼻嗅香……以舌尝味……以身触所触……以意知法，不执相，不执状，依此防护意根而住之时，不流入贪、忧之恶不善法，为其防护而修行，守护意根，作意根之防护。

诸比丘！若能如是，则为比丘覆护疮痍。

诸比丘！云何为比丘放烟耶？

二四

诸比丘！此处有比丘，随所闻、随所解，广为他人说法。

诸比丘！若能如是，则为比丘放烟。

诸比丘！云何为比丘知渡处耶？

二五

诸比丘！此处有比丘，时时而前往多闻而通阿含、持法、持律、持摩夷之诸比丘处，质问：『大德！此事云何？此义云何？』彼等具寿为彼显未显、发未发，于种种疑惑之法而除疑惑。

诸比丘！若能如是，则为比丘知渡处。

诸比丘！云何为比丘知饮料耶？

二六

诸比丘！此处有比丘，显示如来所说之法、律时，得义明、得法明、得法所引之欢悦。

诸比丘！若能如是，则为比丘知饮料。

诸比丘！云何为比丘知道路耶？

二七

诸比丘！此处有比丘，如实知八支圣道。

诸比丘！若能如是，则为比丘知道路。

诸比丘！云何为比丘解行境耶？

二八

诸比丘！此处有比丘，如实知四念处。

诸比丘！若能如是，则为比丘解行境。

诸比丘！云何为比丘留遗餘之乳耶？

二九

诸比丘！此处有比丘，有信之居士齎衣、食、床、座、病缘药、资具，比丘受而知量。

诸比丘！若能如是，则为比丘留遗餘之乳。

诸比丘！云何为比丘多分敬重长老、耆宿、上腊、僧伽之父、僧伽导师之诸比丘耶？

三〇

诸比丘！此处有比丘，于长老、耆宿、上腊、僧伽之父、僧伽导师之诸比丘，于显于密皆致慈身业……致慈语业……致慈意业。

诸比丘！若能如是，则为比丘多分敬重长老、耆宿、上腊、僧伽之父、僧伽导师之诸比丘。

诸比丘！成就此十一法之比丘于此法、律，能增长、增大、增广。」

十九　三昧（一）

一

时，众多之比丘往詣世尊之处，詣已，礼敬世尊，坐于一面。坐于一面之彼诸比丘白世尊言：

「大德！比丘获得如是之三昧耶？谓：于地无地想，于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。」

「诸比丘！比丘获得如是之三昧，谓：于地无地想，〔于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，〕见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。」

「大德！云何为比丘获得如是之三昧耶？谓：于地无地想，〔于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，〕见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。」

二

「诸比丘！此处，比丘有如是之想：『此乃寂静，此乃殊妙，谓：一切行之寂止，一切依之定弃，爱尽、离贪、灭尽、涅槃也』。诸比丘！若能如是，则为比丘获得如是之三昧，谓：于地无地想，于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。」

二十　三昧（二）

一

此时，世尊告比丘言：

「诸比丘！」

「大德！」

彼诸比丘应诺世尊。世尊即说：

「诸比丘！比丘获得如是之三昧耶？谓：于地无地想，于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。」

「大德！于我等，法以世尊为根本，以世尊为眼，以世尊为归趣。大德世尊，惟愿叙述此所说之义，诸比丘从世尊听闻，必当受持。」

「诸比丘！果尔，諦听！善思作意！我当说。」

「唯然！大德！」

彼诸比丘应诺世尊。世尊即说：

二

「诸比丘！比丘获得如是之三昧，谓：于地无地想，〔于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。」

「大德！云何为比丘获得如是之三昧耶？谓：于地无地想，于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，〕见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。」

三

「诸比丘！此处，比丘有如是之想：『此乃寂静，此乃殊妙，谓：一切行之寂止，一切依之定弃、爱尽、离贪、灭尽、涅槃也』。诸比丘！若能如是，则为比丘获得如是之三昧，谓：于地无地想，于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。」

二十一　三昧（三）

一

时，众多之比丘前往具寿舍利弗之处，至已，与具寿舍利弗相俱交换庆慰，欢喜铭感之语已，而坐于一面。坐于一面之彼诸比丘对具寿舍利弗言：

「友舍利弗！比丘获得如是之三昧耶？谓：于地无地想，于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。」

「友等！比丘获得如是之三昧，谓：于地无地想，〔于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，〕见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。」

「友舍利弗！云何为比丘获得如是之三昧耶？谓：于地无地想，于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，〕见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。」

二

「友等！此处，比丘有如是之想：『此乃寂静也，此乃殊妙也，谓：一切行之寂止，一切依之定弃、爱尽、离贪、灭尽、涅槃也』。诸比丘！若能如是，则为比丘获得如是之三昧，谓：于地无地想，于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。」

二十二　三昧（四）

一

此时，具寿舍利弗告诸比丘言：

「友等！比丘获得如是之三昧耶？谓：于地无地想，于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，〕见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。」

「友！我等为由具寿利弗亲自了知此所说之义，皆从远方而来。惟愿具寿舍利弗叙述此所说之义，诸比丘由具寿舍利弗听闻已而受持。」

「友等！果尔，諦听！善作意之。我当说。」

「唯然！友！」

彼诸比丘应诺具寿舍利弗。具寿舍利弗即说：

二

「友等！比丘获得如是之三昧，谓：于地无地想，于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，〕见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。」

「友舍利弗！云何为比丘获得如是之三昧耶？谓：于地无地想，〔于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，〕见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。」

三

「友等！此处，比丘有如是之想：『此乃寂静，此乃殊妙，谓：一切行之寂止，一切依之定弃、爱尽、离贪、灭尽、涅槃也』。友等！若能如是，则为比丘获得如是之三昧，谓：于地无地想，于水无水想，于火无火想，于风无风想，于空无边处无空无边处想，于识无边处无识无边处想，于无所有处无无所有处想，于非想非非想处无非想非非想处想，于此世无此世想，于他世无他世想，见、闻、觉、知、得、求，于意所寻亦无想，然有想也。」

第二　忆念品〔毕〕

摄颂曰：

（一～二）二之摩訶男、（三）难提、

（四）须菩提、（五）慈

（六）第十、（七）放牛者、

（八～一一）四之三昧。

〔广说〕

一

「诸比丘！成就十一支之放牛者不能保护长益牛羣。何等为十一耶？

二

诸比丘！此处有放牛者，不知色，不解相，不除虫卵，不覆护疮痍，不放烟，不知渡处，不知饮料，不知道路，不解行境，搾乳无遗餘，不多分敬重诸之牛王，牛父、牛师。

诸比丘！成就此十一支之放牛者不能保护长益牛羣。

三

诸比丘！如是，成就此十一法之比丘不能于眼观无常而住……不能于眼观苦而住……不能于眼观无我而住……不能于眼观尽而住……不能于眼观灭而住……不能于眼观离贪而住……不能于眼观灭尽而住……不能于眼观定弃而住……不能于耳……于鼻……于舌……于身……于意……于色……于声……于香……于味……于所触……于法……于眼识……于耳识……于鼻识……于舌识……于身识……于意识……于眼触……于耳触……于鼻触……于舌触……于身触……于意触……于眼触所生之受……于耳触所生之受……于鼻触所生之受……于舌触所生之受……于身触所生之受……于意触所生之受……于色想……于声想……于香想……于味想……于所触想……于法想……于色思……于声思……于香思……于味思……于所触思……于法思……于色爱……于声爱……于香爱……于味爱……于所触爱……于法爱……于色寻……于声寻……于香寻……于味寻……于所触寻……于法寻……于色伺……于声伺……于香伺……于味伺……于所触伺……

不能于法伺观无常而住……观苦……观无我……观尽……观灭……观离贪……观灭尽……观定弃而住。

四

诸比丘！成就此十一支之放牛者能保护长益牛羣。何等为十一耶？

五

诸比丘！此处有放牛者，知色，〔解相，除虫卵，覆护疮痍，放烟，知渡处，知饮料，知道路，解行境，留遗餘之乳，多分敬重诸之牛王、牛父、牛师。

诸比丘！成就此十一支之放牛者能保护长益牛羣。〕

六

诸比丘！如是，成就十一法之比丘能于眼观无常而住……乃至……观定弃而住。」

贪品

〔第一证知〕

一

「诸比丘！为了知贪欲，当修习十一法。何等为十一耶？

二

即初静虑、第二静虑、第三静虑、第四静虑、慈心解脱、悲心解脱、喜心解脱、捨心解脱、空无边处、识无边处、无所有处也。

诸比丘！为了知贪欲，当修习此十一法。」

〔第二徧知〕

一

「诸比丘！为徧知贪欲……为徧尽……为断……为尽……为灭……为离贪……为灭尽……为弃捨……为定弃〔贪欲〕，当修习此十一法。

二

诸比丘！为徧知瞋〔恚〕……〔愚〕痴……忿……恨……覆……恼……嫉……慳……諂……誑……傲……愤发……慢……过慢……憍……放逸……为徧知……为徧尽……为断……为尽……为灭……为离贪……为灭尽……为弃捨……为定弃，当修习此十一法。」

世尊如是说已，彼诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

增支部合计九千五百五十七经。

十一集毕